{
  "livestreams": [
    {
      "date":"2020.01.13",
      "dateread":"13 stycznia",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/649934049081060/",
      "questions": [
        {
          "question":"Co sądzisz o filmie \"Dwóch papieży\"?",
          "answer":"Jest dla mnie niedorzeczne sugerować że taki papież jak Benedykt XVI zmieniłby swoje cale zdanie ot tak, to dyskwalifikuje ten film. Nagle przestałby być ortodoksyjny, nagle po kilku rozmowach z innym teologiem? Ja nie wiem jak oni robią te filmy, mają chyba jakiś religijnych konsultantów, a nie sam reżyser robi od czapy? Czy oni nie widzą jak wygląda życie w Kościele, charakter tego typu ludzi w tak podeszłym wieku? Starych drzew się nie przesadza, jak się mówi. Myślę że zwłaszcza teologa w podeszłym wieku nie da się przesadzić, nie da się zmienić jego zdania. Wydaje mi się to bardzo nieprawdopodobne. Zwłaszcza że ostatnio ma się jakaś książka ukazać gdzie papież senior się wypowiada i chroni celibatu obowiązkowego dla księży. Czy przestał być tak tradycyjny?"
        },
        {
          "question":"Ekologizm?",
          "answer":"Owszem ale bez przesady, nie kosztem ludzi."
        },
        {
          "question":"Jak się bronić przed przekleństwem?",
          "answer":"Jeśli się jest w łasce uświęcającej, jeśli jesteś złączony z Chrystusem i trwasz z Nim, karmisz się Jego słowem, modlisz się itd. to przekleństwo nie ma mocy nad Tobą, żadne przekleństwo. Jest werset Prz 26,2, bardzo fajny werset poetycki: \"Jak wróbel, co ulatuje, jak jaskółka, co odfruwa, tak bezpodstawne przekleństwo nie dosięgnie celu\". Jakie przekleństwo jest bezpodstawne? Takie, które ma ciebie, chrześcijanina pozbawić radości, życia, zdrowia, finansów. Takie przekleństwo jest bezpodstawne ponieważ nie osiągnie celu. W filmie \"Misja\" jest rewelacyjna scena. Jeden Jezuita przychodzi do drugiego i chce zrobić taką odważną kontrowersyjną rzecz. Mówi: pobłogosław mnie ojcze. Drugi mu odpowiada: jeśli Bóg tobie pobłogosławi to moje błogosławieństwo jest ci w ogóle niepotrzebne. A jeśli Bóg nie pobłogosławi, to moje błogosławieństwo nic nie pomoże. Także bracie, jeśli Bóg ci błogosławi, żadne przekleństwo nie jestem w stanie ciebie zniszczyć."
        },
        {
          "question":"Co sądzisz o kandydaturze Szymona Hołowni na prezydenta?",
          "answer":"To jest dla mnie dziwne miejsce do rozmowy, bo staram się trzymać z daleka od polityki a być tylko teologiem, ewangelizatorem. A tutaj nagle teologia łączy się z polityką ponieważ pan Hołownia dużo się wypowiada w sprawach religijnych, teologicznych. A tutaj mowa o polityce... Wydaje mi się że dyskwalifikuje pana Hołownię mówienie o tym, że zwierzęta będą go sądzić na Sądzie Ostatecznym. Jest to dyskwalifikacja jego jako teologa ale czy to dyskwalifikuje go politycznie? Nie wiem."
        },
        {
          "question":"Czy dobrze rozumiem że Maryja byłaby ukamienowana gdyby Józef powiedział że nie jest ojcem poczętego dziecka?",
          "answer":"\"Gdy postanowił oddalić Maryję, to czy chciał jednocześnie oznajmić wszystkim, że jest to jego dziecko (żeby Maryja nie poniosła kary), i że nie chce tego dziecka przyjąć do siebie?\" Z tego co wiem Józef oddalając Maryję przyjąłby to dziecko, przyjąłby Jezusa jako swojego. To nie jest takie proste że on chciał ją potajemnie oddalić, że byłaby sama z dzieckiem i nikt by o niczym nie wiedział. Tak by nie mogło być, i tak by wszyscy wiedzieli o sytuacji. Józef oddalając Maryję jednocześnie akceptował że to dziecko jest jego, ale że nie chce żyć z Maryją. Tak chciał zrobić."
        },
        {
          "question":"Czy polecisz jakąś psychologiczną książkę?",
          "answer":"Ostatnio czytam Napoleona Hilla. I tutaj trzeba oczywiście zrobić szereg takich ostrzeżeń - proszę uważać na pana Napoleona, ponieważ pod koniec swojego życia napisał taką książkę, której jego rodzina nie chciała wydać, ukrywali ją. Bo ona ma tytuł \"Przechytrzyć diabła\" i on rozmawia z diabłem w tej książce, zwraca się do niego z szacunkiem. Niektórzy się śmieją, jak on ujarzmił diabła, skoro tak się zwracał, kto tu kogo ujarzmił? On też był przedstawicielem pozytywnego myślenia itd. Natomiast on pisze książki w taki sposób, co wydaje mi się oryginalne, że przedstawia dużo różnych inspirujących anegdot. Nie bawi się w statystyki, to jest człowiek, który powie ci jedną historię za drugą, prawdziwe historie o ludziach którzy byli w tragicznych sytuacjach ale w pewnym momencie coś przestawiło się w ich głowach i odnieśli sukces. O co mi chodzi? Nie trzeba tych anegdot interpretować tak samo jak on, można samemu. Sam zbiór anegdot jest bardzo inspirujący. Książka numer jeden którą bym polecał to jest \"Myśl i bogać się\" a na drugim miejscu \"Sukces - trzeba tylko chcieć\". Przestrzegam przed tymi książkami ale polecam jeśli ktoś się nie boi.Niektórzy do mnie mówią: \"Kogo ty czytasz? Tych pogan? Tych niewierzących?\" Pan Bóg nie potępia takiego podejścia, nawet błogosławi takim ludziom, przykładem jest Mojżesz. Najpierw sam się wszystkim zajmował i to nigdy nie działa. (Ja jestem trochę taki że zawsze sam bym się wszystkim zajął, dlatego byłem strasznym animatorem na oazie - bo nie byłem w stanie zapędzić mojej grupy do zmywania, wolałem sam). I kto przyszedł do Mojżesza i powiedział: ty nie dasz rady tak samemu, ustanów sobie ludzi, jednego nad każdym pokoleniem, niech oni tobie przekazują sprawy, których sami nie są w stanie rozwiązać. Kto mu to powiedział? Jego teść Jetro [zob. Wj 18,14]. Był kapłanem Madianitów, pogańskim kapłanem. A jednak przychodzi do zięcia i mówi mu, i rzeczywiście Mojżesz zaczął robić taką strukturę, która mu zaoszczędziła dużo czasu, wysiłku, nerwów. To był pomysł pogański, który Mojżesz wcielił w życie jeśli chodzi o budowanie Królestwa Bożego, o zarządzanie ludem Bożym - pomysł pogański przesiąkł całą strukturę Izraela. I Pan Bóg mówi - rewelacja! Od poganina, ale co to przeszkadza, pomysł był świetny! To że ktoś jest poganinem to nie znaczy że wszystkie pomysły ma złe.  "
        },
        {
          "question":"Zamierzam wrócić do KK <3 Jak przygotować się do spowiedzi po roku przerwy w życiu duchowym KK?",
          "answer":"Chyba kiedyś rozmawialiśmy na live, to byłeś ty? Ja ci wymieniałem plusy i minusy, niektórzy mi pisali że za łagodnie cię potraktowałem. Udało się - moje podejście nie było zbyt łagodne. Kochani, z miłością, z wszelką łagodnością! Cieszę się że to rozważasz! Spotkałem protestanta w sklepie który ogląda mnie i powiedział: \"Oglądamy cię, jedynego katolika, bo tylko ty tak podchodzisz do Pisma Świętego. Odeszliśmy z żoną trzy lata temu z Kościoła Katolickiego ale nie wiem czy źle czy dobrze zrobiliśmy\". Jeśli mnie oglądasz - nie patrzę na ciebie z góry, nie mówię że powinieneś wrócić i całować buty papieża. Są protestanci którzy się chwieją. Nie wszyscy są wojujący, niektórzy są jedną nogą tu inni tam. A twoje pytanie - jak przygotować się do spowiedzi po roku przerwy. Bracie, różne są metody rachunku sumienia. Nie wiem czy tutaj metoda jest jakaś inna. Ja mam taką metodę jeśli chodzi o rachunek sumienia, że przypominam sobie, żyję raczej według słów psalmisty Dawida, który mówi że \"Mój grzech jest zawsze przede mną\" [por. Ps 51,5]. Nie wiem czy to łaska czy wyczucie duchowe, natomiast nie jestem w stanie modlić się z zupełnym otwarciem, nie jestem w stanie nawiązać pełnego kontaktu z Bogiem, jeśli coś jest nie tak, a Duch mnie zawsze o tym poucza, bo \"grzech mój jest zawsze przede mną\". Ta dobra echa Dawida to jest zasada duchowości, zawsze jest grzech między Tobą a Bogiem. Jeśli czujesz że nie masz pełnej komunii z Bogiem, to  to od razu wypływa, powód tego. Tak czy nie? Mi tak się wydaje - Duch zawsze mi podsuwa co było złe. "
        },
        {
          "question":"Czy kapłan zbierając pieniążki do koszyka powinien dziękować słowem \"Bóg zapłać\"?",
          "answer":"Oczywiście, dlaczego nie?"
        },
        {
          "question":"Czy pożary w Australii to kara za grzechy?",
          "answer":"Wiem, że Tau zrobił filmik w którym tak mówi. Niektórzy łączą te fakty, niektórzy się oburzają że nie można takich faktów łączyć. Trudno mi stanąć po jednej albo drugiej stronie, bo kwestia nie jest taka oczywista. W Piśmie Świętym z jednej strony widzimy że po grzechach następują pewne nieszczęścia i czasem można powiedzieć że Bóg karze, czasem nie, to nie jest takie proste. Np. jest werset gdzie jest napisane żeby odwrócić się od grzechów po pojawisz się przed lekarzem. Bardzo ciekawe. Św. Paweł mówi w Liście do Koryntian, że grzech świętokradztwa, jeśli ktoś przyjmuje niegodnie Ciało Pańskie - to dlatego jest wśród was tyle chorych i słabych. A niektórzy nawet pomarli, ponieważ nie rozróżniacie Ciała Pańskiego od zwykłego chleba. Ciekawe. Więc Pan Bóg czasem karze za grzechy, natomiast jeśli chodzi o rzeczy typu kataklizmy żywiołowe, coś w ten deseń, to jest taka jedna sytuacja, gdzie uczniowie pytają Jezusa o tych, na których zawaliła się wieża w Siloam - czy oni byli winni? Jezus ucina tę dyskusję, mówi: nie zastanawiajcie się nad tym tylko się nawracajcie bo tak samo zginiecie [zob. Łk 13,4]. Jeśli się nie nawrócicie - nie chodzi o to, że wtedy spadnie na was kara za grzechy, przyjdzie jakiś kataklizm jeśli będziecie grzeszni, tylko Jezusowi chodzi o to, jaka śmierć będzie niespodziewana, nagła. Bo wg Nowego Testamentu ci, którzy żyją w zjednoczeniu z Jezusem Chrystusem będą przygotowani, oni nie żyją w ciemności a w świetle. Oni czytają znaki czasu, będą przygotowani. Koniec przyjdzie jak złodziej, natomiast ci którzy umieją czytać znaki czasu będą przygotowani. Czy uważam że pożary w Australii to kara za grzechy? I tak i nie. Grzechy ściągają przekleństwo na ziemię dlatego kobiety rodzą w bólu, mężczyźni pracują w pocie czoła, bo Adam i Ewa zgrzeszyli, grzech ściąga nieszczęście na człowieka. Natomiast jeśli chodzi o kataklizmy, nie można dochodzić do takich wniosków. "
        },
        {
          "question":"Stary różaniec, książeczki, można po prostu spalić?",
          "answer":"Zdaje się że tak."
        },
        {
          "question":"Dlaczego w rodowodzie Jezusa podaje się przodków Józefa skoro był tylko przyszywanym ojcem?",
          "answer":"\"Maryja była krewną Zachariasza, więc jest z rodu Lewiego a nie Dawida\". Jestem za młody żeby mieć wszystko w swojej głowie, ale wydaje mi się że św. Augustyn uważał, że to drugie drzewo, z Ewangelii Łukasza jest od Maryi, ale to pierwsze by było Józefa. Natomiast dla Żyda jest bardzo ważne kto wychowuje dziecko. Poza tym ta prawda jeszcze nie była uczniom aż tak znana - że Józef nie jest ojcem Jezusa, a prawdziwym ojcem jest Bóg Ojciec. Chodź z drugiej strony była znana ta prawda, bo były proroctwa że Mesjasz narodzi się z dziewicy. Przepraszam jeśli namieszałem. "
        },
        {
          "question":"Czego nowego nauczyło cię małżeństwo?",
          "answer":"Raz mówiłem o tym, jakie to jest ciekawe że od tej relacji nie da się uciec. To znaczy da się, ale jest to bardzo nieopłacalne. W sensie, jak miałem relację z rodzicami to jak byłem czasem wkurzony to mogłem się zamknąć w pokoju i nie było mnie, szedłem do szkoły i mnie nie było. Jak miałem złą relację z kolegami to mówiłem: \"Nie odzywam si do ciebie, nie gadam z tobą!\". Albo po prostu go unikałem. Ta relacja jest kompletnie inna. Relacja małżeńska jest niesamowita właśnie pod tym względem, że codziennie wieczorem kładziemy się do tego łóżka i albo pójdziemy naburmuszeni, co jest wbrew słowom świętego Pawła, który mówi zagniewanie nie może trwać dłużej niż do zachodu słońca [por. Ef 4,26]. Jest to też niezdrowe, obniża jakość snu. To jest dla mnie bardzo ciekawe - nie da się przed tą relacją uciec, trzeba ją ciągle na nowo - to nie jest przykry obowiązek, to jest fascynujące i warte wysiłku. Natomiast po drugie, dzisiaj słuchałem Tony'ego Robinsa. On mówi żeby podnieść swoje standardy. Czyli nie zgadzaj się na mniej. Każdy ma jakieś swoje standardy i  przeznacza na naukę, pracę, modlitwę średnio te samą ilość czasu. Dlaczego? Ponieważ masz takie standardy. Gdybyś się przyzwyczaił do wyższych - bo są ludzie którzy się modlą więcej i tacy którzy modlą się mniej, niektórzy mają wyższe standardy a inni niższe. Ciekawe jest jak niektórzy mówią by zmienić środowisko by zmienić nawyki. bardzo ciekawe jak taka zmiana środowiska, że zaczynasz mieszkać z kimś innym kto jest twoim współmałżonkiem, to też podnosi standardy, zmienia nawyki. I sprawia że nagle dajesz z siebie więcej i nawet nie wiesz skąd. Słyszałem że jak się ma dziecko to jeszcze bardziej w ten sposób to wygląda. [Dopowiedziane później] Miałem na myśli, że człowiek jest w stanie dużo więcej niż mu się wydaje. Chodzi mi o to, że prawdopodobnie spędzasz czas dużo bardziej produktywnie od kiedy pojawiło się twoje dziecko. Ponieważ inwestujesz masę czasu właśnie w to dziecko, żeby się zdrowo rozwijało. Wcześniej przeznaczałeś ten czas na inne rzeczy, prawdopodobnie nie aż tak produktywne jak to. I tylko o to mi chodzi. Te nowe okoliczności wymuszają w tobie jeszcze większe działanie niż było dotychczas - podwyższają twoje standardy. Nie jesteś w stanie dbać o swoje dziecko mniej bo to jest moralnie złe i wbrew twojej miłości i jeszcze jest nawet przestępstwem. "
        },
        {
          "question":"Skoro wszystko jest dla nas z góry zaplanowane, czy proszenie by coś się wydarzyło lub nie ma sens?",
          "answer":"To nie jest tak że wszystko jest dla nas z góry zaplanowane. Absolutnie nie. Modlitwa, nie wiem czy wszyscy sobie zdaję sprawę, modlitwa w Piśmie Świętym polega na tym że w pewnym sensie zmieniamy zdanie Pana Boga. W pewnym sensie. Bo są też dowody na to że tak naprawdę Pan Bóg nas tak przewyższa swoimi myślami, że my tak naprawdę modlimy się o to, co Bóg i tak chce wykonać, że na tym polega nasza modlitwa. Że najpierw powinniśmy szukać jaka jest wola Boga a potem się modlić by wykonał to co zamierza. Natomiast z drugiej strony są też takie historie, gdzie np Mojżesz rozmawia z Bogiem i Bóg mówi: mam już dość tego narodu, wytracę Izraela a z ciebie wyprowadzę nowy naród Mojżeszu. I Mojżesz mówi: nie nie możesz tego zrobić, przecież co Egipcjanie o tobie powiedzą. I na ten argument jest Bóg przekonany [zob. Wj 32,10-14]. No rzeczywiście co Egipcjanie powiedzą o mnie? I zmienił zdanie. To jest bardzo ciekawe, tak wygląda modlitwa Mojżesza, że Bóg zmienił zdanie. A być może miał to być tylko obraz Jezusa z Ojcem? Ale przecież nie jest tak że Jezus się za nas modli a Ojciec nas nienawidzi. Jezus przyszedł dlatego, że Bóg nas tak umiłował, że zesłał swego Syna [J 3,16] - złoty werset Biblii. Im więcej poznaję Pismo Świętej tym bardziej jest dla mnie ciekawe, że są wersety które mówią jedno i są wersety które mówią drugie . Trzeba z tego wszystkiego wybrać jakiś złoty środek. Z jednej strony możesz zmienić Boże zdanie i nie jest dla Ciebie nic zaplanowane, z drugiej powinieneś szukać woli Bożej i modlić się do Boga by tę swoją wolę wypełniał w twoim życiu. Bo z jednej strony jesteś zaproszony do tworzenia, planowania swojego własnego życia, z drugiej Bóg tak ciebie przewyższa że ty się tylko wygłupiasz udając że coś robisz, że masz jakąś wizję. "
        },
        {
          "question":"Czy katolik może stosować NPR przed urodzeniem pierwszego dziecka?",
          "answer":"Z tego co wiem to tak. Chociaż chyba neokatechumenat uważa że nie, że w ogóle ta metoda jest nie bardzo? Trochę się w ogóle zmienia nauczanie Kościoła odnośnie tego, także też trzeba być czujnym, patrz na jakie książki trafiasz, stare czy nowe. Kościół jest dynamiczny w tej kwestii."
        },
        {
          "question":"Jestem katolikiem ale ciężko mi zrozumieć wiele doktrynalnych kwestii.",
          "answer":"\"Począwszy od świętych po pojmowanie Mszy Świętej jako ofiary. Bliżej mi do protestantyzmu. Niektórzy mówią że się pogubiłem\". Bracie szukaj argumentów obu stron. Odnośnie rzeczy co do których masz wątpliwości są argumenty drugiej strony, mógłbym cię odnieść do amerykańskich stron, też polskich, są dyskusje w internecie między katolikami i protestantami. Nie wiem czemu mówisz o pojmowaniu Mszy Świętej jako ofiary. Niektórzy mówią, czasem tak jest w tekstach liturgicznych że powtarzamy najświętszą ofiarę, natomiast, to jest bez sensu, absolutnie tak nie jest, bo wg listu do Hebrajczyków, tylko raz Jezus Chrystus złożył siebie w ofierze. I według prawidłowej teologii która jest Kościołowi znana, przynajmniej tak się mówi pośród mądrych teologów katolickich, że my tylko uobecniamy najświętszą Ofiarę. Jakby łączymy się z nią duchowo natomiast jej absolutnie nie powtarzamy. Tego mnie też uczyli na katolickiej teologii. Wiec trzeba naprawdę badać jak jest i jak rzeczywiście jest, a nie tylko jak ktoś mówi, nawet nie jak mówią teksty liturgiczne, bo nawet one się mogą mylić!"
        },
        {
          "question":"Czemu w większości przypadków Eucharystia jest udzielana tylko pod jedną postacią?",
          "answer":"To jest długo historia z dalekiej przeszłości, że niektórych nie było stać na wino, więc podawali tylko chleb, Ciało Pańskie pod postacią chleba. Wtedy niektórzy mówili: to dostajemy tylko pół Jezusa! Kościół odpowiedział: nie pół Jezusa, bo w Chlebie jest cały Jezus. I w chlebie i w winie jest cały Jezus. I od tamtego czasu jakoś wszyscy stwierdzili, że możemy podawać sam chleb, chociaż nas stać na więcej. Też jestem za tym żeby było pod dwiema postaciami. "
        },
        {
          "question":"Czy to że nabrałem prawdziwej miłości do Pisma Świętego to dobrze czy źle?",
          "answer":"\"Bo jakby to się stało najcenniejsze co mam w życiu.\" Super! Wcześniej miałem dużo takich momentów podczas modlitwy, kiedy czułem że Duch przychodzi i mówi do mnie ze mam wstać i iść do roboty, bo za dużo czasu siedzę na linii\". Żołnierze, którzy mieli kontakt z dowództwem nie mogli się zachowywać w ten sposób, że siedzieliby na linii z generałem: \"no co tam jeszcze powiesz, a w domu wszyscy zdrowi panie generale?\" Jesteśmy na wojnie, taka jest prawda. Rano czytałem dzisiaj list do Efezjan, fragment o zbroi Bożej Tak naprawdę jesteśmy na wojnie. Jeśli łączymy się z Bogiem to w pewnym sensie oczywiście by podtrzymać z nim relacje, pogadać z nim jak z tata, ale tez jesteśmy na wojnie. Czasem nie dziwmy się że jednak czujemy żeby wziąć się do pracy. Ok modlisz się, natomiast masz dużo do zrobienia, idź. Działaj. I podejrzewam że niektórzy mogą się faktycznie za bardzo zatracić w czytaniu Pisma Świętego unikając w ten sposób pracy, obowiązków, wychodzenia do ludzi itd. Tak z jednej strony to jest jedna z najlepszych obsesji jakie można mieć, ale też trzeba uważać by nie przesadzić.  "
        },
        {
          "question":"Mam bardzo skrupulatne sumienie, które pierdoły uznaje za grzechy ciężkie",
          "answer":"To jest rzeczywiście problem, ale nie mam innego ratunku da ciebie jak czytanie Słowa Bożego zwłaszcza Nowego testamentu i wiara w to co jest napisane. "
        },
        {
          "question":"Co to znaczy dbać o Królestwo Boże i jego sprawiedliwość?",
          "answer":"Królestwo Boże to bardzo szeroki temat. Trudno mi by było powiedzieć, że chodzi w nim po prostu o ewangelizację, bo tak mogłoby się wydawać. Natomiast Jezus mówi w Ewangelii - uzdrawiajcie i mówcie: przybliżyło się do was Królestwo Boże [por. Łk 10,9] - łączy uzdrawianie z królestwem Bożym. Tak więc Królestwo Boże to jest rzeczywistość Boża na ziemi. Trzeba walczyć o budowanie Kościoła, ewangelizację, cuda, dary duchowe, trzeba budować samego siebie."
        },
        {
          "question":"Jaki to jest grzech lekki?",
          "answer":"Grzech ciężki to czyn zły, który dokonaliśmy dobrowolnie i świadomie. Więc jeśli świadomości było lub dobrowolności było dużo mniej to grzech ciężki może stać się grzechem lekkim. Natomiast jeśli na przykład jesteś człowiekiem wybuchowym, ale bardzo, tylko czasem się źle odezwiesz ale zaraz potem przeprosisz, to jest grzech lekki. Dlaczego? Bo nie do końca było to dobrowolne, po prostu masz taki odruch, że za głośno mówisz, zbyt agresywny, konfrontacyjny jesteś. Jeśli powiesz \"przepraszam zapędziłem się\" to jest grzech lekki. Czasem coś robisz i nie zdajesz sobie z tego sprawy. Z tego też się warto spowiadać. Spowiadamy się z czynów, warto spowiadać się z głównych wad czy słabości, niedoskonałości, obszarów do których wpuszczamy złego ducha, jak to mówi św. Paweł - nie mamy dawać przystępu diabłu [por. Ef 4:27]. Jeśli dajemy mu jakieś miejsce i on tam wchodzi to trzeba się z tego spowiadać."
        },
        {
          "question":"Czy 1Kor 5:1-13  mówi dosłownie żeby unikać osób które są chciwcami, pijakami itd?",
          "answer":"Złota zasada interpretowania Pisma Świętego to czytanie wszystkich wersetów w kontekście. Tutaj kluczowy jest werset 10. Św. Paweł im wcześniej pisał, żeby nie przebywali w towarzystwie rozpustników. Mówi jednak: \"Nie miałem jednak na myśli rozpustników tego świata w ogóle ani chciwców, ani też rabusiów czy bałwochwalców, ponieważ w tym wypadku musielibyście opuścić ten świat. Napisałem wam, abyście nie przebywali w towarzystwie takiego, który nazywa siebie bratem, a w rzeczywistości jest rozpustnikiem lub chciwcem, bałwochwalcą czy oszczercą, potwarcą lub pijakiem. Z takim człowiekiem nie należy wspólnie spożywać posiłków\". Tak, św. Paweł zaleca aby unikać takich ludzi, którzy uważają się za bardzo pobożnych a tacy nie są, tak naprawdę są pełni grzechu. Paweł nie mówi o wszystkich ludziach którzy są pijakami, tylko o takich którzy na zewnątrz robią z siebie świętoszków, a tak naprawdę nie są świeci, są grzeszni. Takich ludzi mamy unikać."
        },
        {
          "question":"Czy Bóg nie przyjął ofiary Kaina bo Kain czynił zło?",
          "answer":"To jest jedno wytłumaczenie. Drugie jest takie, w Nowym Testamencie napisano, że Abel złożył większą, bardziej wartościową ofiarę niż Kain, ponieważ Kain z płodów ziemi a Abel zwierzę. Kain prawdopodobnie dawał z tego co mu zbywało - Bóg nie przyjmuje takiej ofiary. To jest bardzo prawdopodobne wytłumaczenie. Bo Jezus siedział przed świątynią i patrzył jak ludzie wrzucali dary do skarbnicy. I kogo wychwalał - wdowę, bo wrzuciła wszystko co miała a inni to co im  zbywało [zob. Łk 21,1-4]. Bóg woli taką ofiarę. Spotykam się ciągle  w internecie z ludźmi, którzy mówią: no a Bóg się chyba z każdej modlitwy! Jak się pomodlę sekundę przy zmywaniu naczyń! Kochani nie. Jest taka granicą, którą możemy przekroczyć, dając Bogu zbyt mało i Bóg wtedy nie przyjmuje takiej ofiary, niestety. Także jeśli czasem wzywam do większej gorliwości, to nie dlatego że sobie tak wymyśliłem, że jestem tym zafascynowany, młody itd., tylko Pismo Święte wyraźnie na to zwraca uwagę, że ofiara którą składamy Bogu musi wartościowa. Nawet jest napisane że mamy złożyć ofiarę z siebie. Tak jak Jezus złożył z siebie ofiarę - mamy go naśladować. W liście do Efezjan, dzisiaj czytałem, jest o tym mowa, na początku piątego rozdziału: \"Naśladujcie Boga jako [Jego] dzieci umiłowane. Żyjcie w miłości, jak i Chrystus umiłował nas i wydał siebie samego za nas jako dar i ofiarę na wdzięczną wonność Bogu\". Jak możemy naśladować Boga? Żyjąc w miłości. Tak jak Jezus nas umiłował i oddał w ofierze, tak my mamy oddawać siebie w ofierze na wdzięczną wonność Bogu. I tutaj nie ma nic o spalaniu, natomiast odniesienie jest oczywiste. W Starym Testamencie palono ofiary i ten zapach jakby tych palonych ofiar był przyjemny dla boga, tak człowiek to sobie wyobrażał. I w Paweł mówi: tak Chrystus siebie wydał na wdzięczną wonność Bogu. bardzo wyraźne odniesienie do ofiary całopalenie i na taką ofiarę masz się oddać Bogu. Także to nie jest tak, ze Bóg się cieszy z każdego ochłapu, z każdej najmniejszej rzeczy, którą Mu tam rzucisz jak psu kostkę. Bóg nie da z siebie szydzić, Bóg nie godzi się na zbywanie Go, na lekceważenie. Jeśli dajesz Mu ofiarę musi być porządna. Jeśli chcesz mu dać ofiarę z siebie, musi być to ofiara całopalenia. Amen!"
        },
        {
          "question":"Co potop zmienił w historii ludzkości?",
          "answer":"\"W Arce przeżył tylko sprawiedliwy Noe a reszta złych ludzi została zabita przez wodę, pomimo to sytuacja za bardzo się nie zmieniła i grzech nadal w nas jest. Dlaczego Bóg dopiero po potopie stwierdza że wszyscy mają złe skłonności i że już nigdy nie będzie potopu. Czy to że Bóg zmienił zdanie nie sugeruje że nie znał przyszłości? Najpierw nie wyszedł projekt pod tytułem 'ziemia' a potem projekt 'potop' nie zrealizował swojego celu\". Rzeczywiście ten problem jest ciekawy. Niektórzy, protestanci zwłaszcza (bo w KK nie ma takiego nauczania) uważają, że ci, którzy zostali zabici w potopie, to byli ludzie, którzy zostali skażeni w jeszcze inny sposób niż duchowy, zostali skażeni w sposób genetyczny. Przez to, że wcześniej złe duchy miały dzieci z ludźmi. Jest to trochę abstrakcyjna interpretacja, natomiast jak się spojrzy na tekst w pewien sposób, rzeczywiście tekst zdaje się to sugerować, wręcz w Nowym Testamencie jest potem mowa o aniołach, które zostawiły swoje mieszkanie. \"Aniołów zaś, którzy nie zachowali swego pierwotnego stanu, lecz porzucili swoje mieszkanie, trzyma skrępowanych wiecznymi więzami w ciemnościach aż do sądu Wielkiego Dnia\" [J 1,6]. Także tu protestanci mówią niektórzy że jest mowa o Aniołach, którzy nie zachowali swojego pierwotnego stanu tylko się zmaterializowali, nie wiem czemu mieliby to robić, czemu Bóg miałby na to zezwolić. Natomiast to jest jedna z interpretacji, że to nagle miałoby sens, że ludzie którzy zginęli w potopie byli też wyniszczeni genetycznie, nie tylko duchowo. Nie wiem szczerze mówiąc co o tym myśleć do końca."
        },
        {
          "question":"Czy miewasz momenty, że spostrzegasz że sam dajesz Bogu za mało?",
          "answer":"Tak, nawet dzisiaj mam takie wrażenie, po dzisiejszym dniu tak myślę, ze dałem Bogu za mało, Duch mnie poucza w moim wnętrzu na ten temat. "
        },
        {
          "question":"Jaka może być prawda z teorią pustego piekła?",
          "answer":"Prawda jest zawarta w Słowie Bożym, że wielu ludzi idzie na zatracenie, jest mowa o ogniu wiecznym, który się nigdy nie skończy. Także nie wiem jakim cudem ludzie mówią o tym, że wszyscy będą zbawieni a niestety tacy są teologowie w Polsce i kaznodzieje, którzy za nimi idą i powtarzają ich słowa, niestety. "
        },
        {
          "question":"Czy można być pewnym że się będzie zbawionym?",
          "answer":"Myślę, że tak. Św. Paweł mów, że Jezus nas uwolnił nie tylko ze śmierci ale ze strachu przed nią, więc musi zakładać, że można być pewnym zbawienia. I św. Paweł mówił: z każdej ze stron dostrzegam nalegania, chciałbym być z moimi braćmi żeby im pomagać, ale chciałbym też pójść do nieba [por. Flp 1,23]. Czy to nie brzmi jak pewność zbawienia? Moim zdaniem tak. "
        },
        {
          "question":"Dlaczego Izraelici zabijali pogan, jeśli pogan nikt ich nie powiadomił o istnieniu Boga Izraelitów?",
          "answer":"Kogo nikt nie powiadomił? Oczywiście że wszyscy wiedzieli! Jeden ciekawy werset z Księgi Samuela. To jest jeden z najśmieszniejszych fragmentów. Filistyni zabierając Arkę Przymierza i mają jej dość bo są same nieszczęścia. W 6 rozdziale decydują się oddać Arkę i stwierdzili, że jeszcze dołożą do tego złota. Mówią tak: \"Dlaczegóż mielibyście zatwardzać serce wasze, jak zatwardzili serce Egipcjanie i faraon?\" Tak mówią między sobą Filistyni. To jest coś co powinniśmy sobie uświadomić raz na zawsze. To co się działo wśród Izraela, te wszystkie niesamowite cuda, zwłaszcza to co siedziało w Egipcie,  jakie plagi spadły na Egipt z tego powodu ze faraon nie chciał wypuścić Izraelitów od razu to się wszystko roznosiło, ludzie sobie o tym opowiadali i inne ludy o tym wiedziały. I Filistyni rozmawiali między sobą. Wtedy to się stało dla nich rzeczywiste - że rzeczywiście Bóg Jahwe istnieje i dlatego spadają na nich nieszczęścia, bo trzymają Arkę Przymierza, czyli obrazili tego Boga. Stwierdzają, że jeszcze dołożą złota. Ta więc jeśli Bóg z nami któż przeciwko nam!"
        }
      ]
    },
    {
      "date":"2020.01.20",
      "dateread":"20 stycznia",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1693307057487440/",
      "questions": [
        {
          "question": "Szukanie swego",
          "answer": "Przeczytałem u mistrza Eckharta, dominikanina, powiedział tak: \"Wiedz, że jeżeli w jakikolwiek sposób szukasz swego, nigdy nie znajdziesz Boga, bo nie szukasz wyłącznie Jego samego. Oprócz niego szukasz czegoś innego i postępujesz dokładnie tak, jakbyś z Boga robił świecę\". Używa się jej do szukania jakiś rzeczy a jak się znajdzie to się świecę wyrzuca. Faktycznie niektórzy są chrześcijanami tylko dla tego co mogą zdobyć. Zwłaszcza jest problem na zachodzie - Ewangelia sukcesu, niektórzy tak ewangelizują. Uwierz w Boga, to Bóg ci zapewni bezpieczeństwo finansowe, bo Bóg błogosławi sprawiedliwemu we wszystkim czego się podejmie. Tak brzmi ewangelia sukcesu. Niektórzy idąc za nim staj się chrześcijanami ale tylko dla siebie, Bóg jest środkiem do zaspokojenia pragnień. Trzeba się zastanowić czy ja nie mam czegoś takiego. Przynajmniej w małej części. Jeśli szukasz czegoś innego niż Boga, to Boga traktujesz jak świecę, jeśli znajdziesz to czego szukasz, poza Bogiem, jak to znajdziesz, o Bogu przynajmniej trochę zapomnisz. \"To czego tak szukasz oprócz Boga jest nicością\". Jest napisane że to zdanie zostało potępione przez bullę papieską z podejrzeniem o herezję. Mistrz Eckhart się zapędził  powiedział że wszystko, każde stworzenie jest nicością, ale patrząc na kontekst, on miał na myśli że stworzenie jest nicością, bo istnieje prawdziwie w Bogu, a jak się odsunie to ono przestanie istnieć, bo Bóg całe stworzenie podtrzymuje w istnieniu. Rzeczywiście, jakie jest piękne rozróżnienie miedzy Stwórcą a stworzeniem a my często idziemy za stworzeniem. Zamiast kierować się wyłącznie ku Stwórcy, jakim cudem możemy być tak zaślepieni że Stwórcę traktujemy jako środek do zdobycia stworzenia? "
        },
        {
          "question": "Czy Jezus miał rodzeństwo? Skąd się wziął dogmat, że Maryja była dziewicą?",
          "answer": "Jest w Ewangeliach o braciach, ale nie wiadomo czy to było rodzeństwo z jednej matki, czy byli to bracia cioteczni albo stryjeczni. Katolicy powiedzą - to byli na pewno tacy bracia, ponieważ jest dogmat o dziewictwie Maryi przez całe życie. Wiemy na pewno, że Maryja była dziewicą przed urodzeniem Jezusa, już Izajasz 7,14 to powiedział: oto Panna brzemienna porodzi syna i nada mu imię Emmanuel. Panna w znaczeniu dziewica. Św. Paweł mówił w skróconym wyznaniu wiary że Jezus narodził się z panny, to jest istotne dla teologii, bo Jezus jest Synem Bożym a nie Maryi i Józefa, faktycznie to Bóg począł z Maryją to Dziecko. Jak to mówi Anioł: Duch osłoni cię. Skąd się wziął dogmat że Maryja była dziewicą przez całe życie? Kościół jest przekonany że Maryja jest tak wyjątkową świętą, że nie mogło być inaczej, że Józef z samego strachu przed rzeczywistością, której dotyka, to nawet Maryi, swojej żony by w ten sposób nie dotknął. Natomiast wielu podstaw biblijnym tu nie ma, ale też nie ma podstaw biblijnych by było inaczej. Protestanci mają argument, że jest napisane o Maryi, że Józef nie zbliżył się do niej aż porodziła Jezusa. To zdanie sugeruje, że potem się zbliżył. Natomiast jest jedno zdanie w Starym Testamencie, które ma podobną strukturę gramatyczną, jest to o jakiejś kobiecie, że nie miała żadnych dzieci aż do czasu kiedy zmarła. Więc oczywiste ze nie miała ich potem. Tak się interpretuje Pismo, że się porównuje zdania. TO jest argument katolików, skoro tam to zdanie nie oznaczało że tamta kobieta miała dzieci po śmierci, to tutaj zdanie nie musi sugerować że Maryja miała dzieci po Jezusie. Więc Biblia nam o tym nie mówi, wiec pewnie nie uznaje tego za sprawę ważną, bo czy to jest aż tak ważne? Dogmat ten został ogłoszony przy dużym udziale Vox Populi, głosie ludu Bożego. Bo według nauczana Kościoła Katolickiego lud Boży ma zmysł wiary. To się wiążę z tym, że nieomylność nie jest domeną tylko papieża, nieomylność należy do całego ludu Bożego. Jeśli ogromna większość ludu Bożego wierzy w określony sposób, to Kościół może doprowadzić do tego, że coś staje się dogmatem. Natomiast nie potrafię tego wytłumaczyć bo jest dla mnie trochę dziwne."
        },
        {
          "question": "Dlaczego Jezus pozwolił legionowi wejść w stado świń?",
          "answer": "Świnie to były nieczyste stworzenia w Izraelu, właściwe dobrze się stało że nieczyste stworzenia zginęły w tym morzu, ich tam w ogóle nie powinno być. Druga sprawa, świnie się rzuciły do morza, morze też jest symbolem środowiska złego ducha, ponieważ np smok wychodzi z morza, jak ta Godzilla, w Apokalipsie."
        },
        {
          "question": "Dlaczego w Biblii są rozbieżności?",
          "answer": "Niektórzy mówią, że takie rozbieżności są dowodem na to, że Biblia jest bez sensu, bo jest tak sprzeczna. Tak naprawdę Bibliści uważają, że to jest dowód raczej na autentyczność, ponieważ gdyby ludzie chcieli się umówić odnośnie tego co wymyślają na temat Jezusa to te wersje by się zgadzały, bo pochodziłyby od tej samej grupy ludzie która wszystko wymyśliła. Natomiast jeśli jest jakieś zdarzenie to na tym to polega, że każdy kto był, słyszał o tym, to pamięta to zupełnie inaczej. Na pewno zaobserwowaliście sytuację tego typu że wasi rodzice coś opowiadają i mama mówi do taty: \"Co ty! To było zupełnie inaczej!\" Albo tata poprawia mamę. Czy to oznacza ze oni kłamią? Nie, to się wydarzyło, po prostu pamiętają to inaczej. "
        },
        {
          "question": "Czy pisarze ST byli w tym co opisywali ze zdarzeń bezstronni?",
          "answer": "Wydaje się, że tak, ponieważ jeśli weźmiemy króla Dawida, to porównaj jego dzieje, na których spisanie on musiał mieć wpływ bo był królem i porównaj z dziełem Euzebiusza z Cezarei o Aleksandrze Wielkim albo o innym królu. Widać że jest wyczyszczone, ten król nie miał wady, trzeba go czcić jak samego Chrystusa bo był tak doskonały. Jak weźmiecie historię Dawida to się okazuje że to by człowiek grzeszny, tylko miał serce według serca Bożego. Nawet jak zgrzeszył okropnie, to zwracał się z powrotem do Boga. Jeśli mamy w dziejach jakiegoś króla historie taką zapisaną jak zdradzenie jednego ze swoich wybitnych żołnierzy, zabicie go, żeby zabrać jego żonę, żeby ukryć grzech cudzołóstwa, to ja bym ufał takiemu zapisowi a przynajmniej powiedział że byli bezstronni. "
        },
        {
          "question": "Czy w Wielką Sobotę możemy iść na wesele?",
          "answer": "Powiedzcie, że nie możecie się zjawić. Nie chcę narzucać, ale ja bym na waszym miejscu tak zrobił. Niepojawienie się na ślubie nie jest aż taką obrazą. Ludzie szanują takie wybory, dzisiaj każdy ma swoją filozofię."
        },
        {
          "question": "Czy to możliwe, że postać Jezusa obrosła w ludowe podania?",
          "answer": "To niemożliwe, bo pierwsi chrześcijanie byli prześladowani i nikt z nich tuz przed śmiercią nie chciał powiedzieć \"no dobra, ja tylko to słyszałem od Heńka, który słyszał od Rysia i nie jestem pewien czy to jest prawda\". Każdy kto oddaje życie za Chrystusa nie chcą się go wyprzeć jest absolutnie pewien, że On jest Panem bo albo to widział w swoim życiu albo w życiu kogoś innego. Albo sam znał Chrystusa. Musisz przyznać że to jest pewien fenomen, jeśli człowiek w swoim życiu nie doświadczył czegoś niesamowitego czego nie może się wyprzeć. Każdy z nas ma na półce książki, poradniki, legendy i Pismo Święte. Niektórzy mimo że mają i legendy i między legendami to Pismo Święte to jednak jest to dla nich taka wartość że potrafią oddać życie i nie bać się tortur. Trudno powiedzieć że postać Jezusa obrosła w podania, że cuda są wymyślone, nie sadzę żeby ludzie oddawali wtedy za to życie."
        },
        {
          "question": "Czy dawanie dzieciom amerykańskich imion to grzech?",
          "answer": "Jeśli jesteś świadomy co to znaczy, co będzie kosztować to imię, ale jesteś bezwzględny i nadajesz mu takie imię to to jest grzech."
        },
        {
          "question": "Czy Biblia Poznańska jest najlepszym przekładem?",
          "answer": "Kiedyś tak miałem, myślałem, który przekład jest najlepszy? Miałem księdza, miał łeb jak sklep, młody, naukowiec, zdawałem u niego Stary Testament. Raz się go spytałem które tłumaczenie jest najlepsze a on nie był w stanie odpowiedzieć, wił się i nic nie powiedział konkretnego. Wtedy byłem taki jak ty a teraz stałem się jak on, nie jestem w stanie odpowiedzieć na to pytanie. Zależy na czym tobie zależy - czy chcesz mieć bardzo dosłownie tłumaczenie - przekład interlinearny. Grecko-polski Nowy Testament. Każde słowo jest przetłumaczone oddzielne. Jeśli z niego nic nie rozumiesz, to lepszym tłumaczeniem jest Biblia Poznańska. Ale możesz stwierdzić że do ciebie nie dociera co tam jest napisane, bo nie używasz słów takich jak \"niewiasta\", żeby była kobieta, to lepiej to dotrze do twojego umysłu i serca. Wtedy bierzecie Biblię Paulistów. Na Wikipedii jest ranking wszystkich tłumaczeń Słowa Bożego. Bibliści oceniają te wszystkie tłumaczenie według różnych kategorii: staranności, wierności, kunsztu. Natomiast mówimy o Słowie Bożym. Nie mówimy tylko o dziele literacki czy o źródle historycznym. Wobec tego najważniejsze jest to, które tłumaczenie do ciebie najlepiej przemawia i stwarza, powoduje największą zmianę w twoim życiu. Znałem człowieka, który mówił ze lubi Biblię Wujka. "
        },
        {
          "question": "Jakie tłumaczenie Biblii jest najbliższe oryginałowi?",
          "answer": "Tłumaczenie może być bliskie oryginałowi przez to, że tłumaczy dosłownie każde słowo,  albo możesz chcieć tłumaczenie które wiernie oddaje myśl i wtedy trzeba czasem jakieś słowo dodać albo pozamieniać słowa, albo jeszcze inny myk zrobić. Biblia Poznańska będzie jednym z lepszych, nie jest dosłownym, ale wierniej zachowuje myśl autora niż na przykład Biblia Tysiąclecia, często krytykowana pod tym względem. "
        },
        {
          "question": "Ja tłumaczysz respektowanie dziesięciny a odrzucanie innym przykazań np o niejedzeniu wieprzowiny?",
          "answer": "Są przykazania moralne i przykazania bardziej obrzędowe. Moralne są bardziej głębokie a te obrzędowe są tymczasowe, konkretne. To nie są różne przykazanie tylko różne warstwy tych samych przykazań. Np. pamiętaj abyś dzień święty święcił - to jest przykazanie moralne. Natomiast przykazanie obrzędowe dodaje konkretyzację, mówi: pamiętaj żeby święcić szabat. Ta warstwa moralna zostaje - my katolicy nadal święcimy dzień święty, natomiast nie mówimy już jak Mojżesz i sam Bóg, który wtedy to napisał, nie szabat, tylko niedziela. Część moralna się nie zmieniła, a ta obrzędowa, powierzchowna, tymczasowa tak. Tak samo z dziesięciną - to przykazanie odnośnie dziesięciny też ma dwie warstwy - moralne mówi musisz obrzezać swoje pieniądze, musisz część majątku oddać Bogu, żeby pamiętać że wszystko należy do Niego. Mężczyźni obrzezywali swoje ciało, żeby pamiętać że całe ciało należy do Boga. Taka jest część moralna przykazania o dziesięcinie. A część powierzchowna mówi niech to będzie dziesięć procent od bydła przypraw i czegoś jeszcze. Przykazanie o wieprzowinie miało jakieś podłoże moralne natomiast obrzędowo to się zmieniło. Piotr miał wizję że wieprzowinę też można zjeść. Więc to obrzędowe przykazanie się zmieniło. Moralna podstawa odnosi się do postu - warto pościć. Nie można jeść wszystkiego, trzeba wybierać różne pokarmy. U nas się to przejawia w poście piątkowym."
        },
        {
          "question": "Zamiast kwiatka flaszka.",
          "answer": "Moje wesele było bezalkoholowe. Byliśmy na takim co był alkohol i słyszeliśmy o chrzcinach na których się upili że trzeba było sąsiednie wesele przerwać. Nie warto ryzykować. "
        },
        {
          "question": "Poleciłbyś jakiegoś autora, który pisze podobnie do Chestertona lub Lewisa?",
          "answer": "Spróbuj mistrza Eckharta, wydaje mi się że z podobnej półki, chociaż bardziej zajmuje się duchowością. Trochę inna kategoria ale na podobnym poziomie. "
        },
        {
          "question": "Czy zakochanie się w osobie zaręczonej jest grzechem, jeśli o tym nie wiedziałam?",
          "answer": "Grzech to czyn dobrowolny i świadomy. Nawet gdybyś wiedziała, że to jest czyjś narzeczony mogłabyś się w nim zakochać w sensie rozwinąć uczucia do niego i pozwolić im się rozwijać i to nadal nie byłby grzech. Zależy jeszcze od sytuacji. Natomiast jeśli ktoś jest przed ślubem, to jest przed ślubem, niczego jeszcze nikomu nie ślubował. To że ktoś jest zaręczony i zrywa narzeczeństwo, to jest co najwyżej nieeleganckie. Co zrobić, są czasem takie wydarzenia, zwłaszcza jeśli narzeczeństwo twa długo. Zupełnie się tym nie przejmuj."
        },
        {
          "question": "Czy jeden z małżonków może być zbawiony a drugi nie?",
          "answer": "\"Słyszałam, że albo oboje albo żaden bo są jednością.\" To jest bzdurne nauczanie które ktoś sobie wymyślił. Od razu mi przychodzi do głowy werset, który wypowiedział Jezus: z końcem świata będzie tak że dwoje będzie leżało na jednym posłaniu i jedno będzie zabrane a drugie nie [por. Łk 17,34]. Co to za ludzie którzy śpią na jednym posłaniu? No chyba małżeństwa. Może być tak że żona zostanie zabrana a mąż nie albo odwrotnie."
        },
        {
          "question": "Czemu Żydzi narzekali na brak mięsa?",
          "answer": "Mam pytanie. Czytałam ostatnio Pięcioksiąg i zastanawia mnie.. czemu Żydzi narzekali na brak mięsa za czasów istnienia już świątyni- czyli wówczas, gdy już składali mięsne ofiary (czyli mieli zwierzęta), są opisy zabijania, upuszczania krwi, kołysania łopatką itp. Z Egiptu (wcześniej) też wyszli ze stadami.. a w czasie istnienia świątyni wciąż je (mięso) mieli.. Nie rozumiem narzekania. [Mikołaj poprosił o doprecyzowanie pytania] Żydzi żalili się Bogu, że chcą jeść mięso.. a z Kapłańskiej i Liczb wynika, że mieli mięso.. są opisy poświęcenia zwierząt na pustyni, tuż po powstaniu świątyni.. Mieli mięso a narzekali Bogu, że chcą jeść mięso.. [Mikołaj dalej prosił o doprecyzowanie pytania] Żydzi domagali się od Boga mięsa do jedzenia, mieli dosyć manny. Bóg dał im mięso i zapałał gniewem, gdy jeszcze jedli.. Wyszli z Egiptu ze stadami, mieli zwierzęta, gdy Mojżesz był na gorze, mieli zwierzęta, by je składać na ołtarzu (są opisy upuszczania krwi, kołysania łopatką itp). W trakcie gdy domagali się od Boga mięsa do jedzenia ..mieli mięso! Nie zastanowiło Cię to nigdy..? Widocznie nie chcieli zabijać swojej zwierzyny."
        },
        {
          "question": "Czy prawdą jest zdanie \"idź na teologię a stracisz wiarę\"?",
          "answer": "To się zdarza często, nigdy mi nikt nie wytłumaczył dlaczego tak się dzieje, ale mi się wydaje, że to dlatego, że jak pójdziesz na teologie to poznasz naukowe podejście do Pisma Świętego. Pismo Święte jest Słowem Boga dla mnie i dla ciebie, natomiast jeśli pójdziesz na teologię, nawet katolicką, zwłaszcza katolicką, to powiedzą ci że tak tu jest napisane, bo tak to sobie Żydzi wymyślili i mieszkali w tamtym mieście a w innym mieście mieli inne przekonania. A te wersety mówią o Bogu jako o bliskim bo ci Żydzi mieszkali blisko świątyni a ci z Galilei byli daleko i jak mówią o Bogu to mówią jak o odległym. Kiedy się nasłuchasz tego typu rzeczy dostatecznie długo to tracisz wiarę bo to wszystko przestaje być Słowem Bożym a zaczyna być zbiorem zapisków takich Żydów którzy mieszkali tam i siam i każdy różnie doświadczał Boga. Nawet to co jest słowami Boga w cudzysłowie, nawet o tym powiedzą, że tak ludzie wymyślili bo tak sobie wyobrażali Boga. Dlatego zaczniesz tracić wiarę, chyba że jesteś przygotowany już wcześniej tak jak ja byłem i wiedziałem że nawet jak mi tak powiedzą to mam nie słuchać a wierzyć że to nadal jest Słowo Boga, że Bóg chciał żeby tak było napisane, a nie że tylko ludzie tak wymyślili. "
        },
        {
          "question": "Czy długie włosy u męża to koniec świata?",
          "answer": "Zależy co św. Paweł uważa za długie włosy. Jak byłem mały wszyscy chodzili na jeża ścięci. Teraz wielu zapuszcza. Dzisiaj ateiści się wygłupiają mówią \"A Jezus miał długie\". Niektórzy Nazirejczycy mieli do pasa albo i dłuższe nigdy nie ścinali. Może w porównaniu z tym Jezus miał krótkie włosy. "
        },
        {
          "question": "Gdzie leży granica pomiędzy ocenianiem i potępianiem?",
          "answer": "\"Zastanawiamy się teraz w naszej wspólnocie, jaka jest różnica pomiędzy ocenianiem oraz rozróżnianiem dobra i zła versus osądzaniem (potępieniem) innych. Z jednej strony jako chrześcijanie mamy nie wydawać wyroku, ale z innej strony nikt nie zwalnia nas z oceniania dobra i zła. W Jana 8,1-11 (Jezus i cudzołożnica) w pewnym momencie \"Pozostał tylko Jezus i kobieta, stojąca na środku. (10) Wówczas Jezus podniósłszy się rzekł do niej: Kobieto, gdzież oni są? Nikt cię nie potępił? (11) A ona odrzekła: Nikt, Panie! Rzekł do niej Jezus: I Ja ciebie nie potępiam. - Idź, a od tej chwili już nie grzesz.\". Mamy więc tu wyraźne rozróżnienie potępienia od nazwania rzeczy po imieniu (grzech wciąż jest grzechem). Gdzie przebiega ta cienka granica w ludzkim sercu? Kiedy my tylko oceniamy czyn innej osoby, a kiedy już - potępiamy? Jaka jest Twoja refleksja na ten temat?\" Super, rewelacja! Jedyne co mi przychodzi na myśl to to, że ludzie za bardzo się przejmują - bo ska przekonanie że nie można oceniać człowieka? Nie wiem. Mówimy że Bóg kocha człowieka a nienawidzi grzechu. A skąd koncepcja rozdzielania człowieka od tego co robi? Arystoteles powiedział że człowiek jest tym co systematycznie czyni. Na tym się opierają coachowie, którzy mówią o nawykach, że człowieka się składa z nawyków. Tak naprawdę kim jest pisarz jeśli nie człowiekiem który systematycznie pisze? Kim fryzjer jeśli nie człowiekiem który systematycznie strzyże ludzi. A kim jest kłamca jeśli nie człowiekiem który systematycznie mówi nieprawdę. Kim jest złoczyńca jeśli nie człowiekiem który czyni zło. W Piśmie Świętym tak naprawdę nie ma takiego rozróżnienia - człowiek i czyn. Czyny też określają kim jesteśmy, dlatego jest napisane w Psalmie, że Bóg nienawidzi złoczyńców. Natomiast jak człowieka upomnieć a nie potępić? Powiedzieć że to co czyni jest złe, natomiast wskazanie - taka jest różnica miedzy głosem w głowie upominającym a oskarżającym, jeden jest od szatana a drugi od Boga. Różnica pomiędzy potępieniem a upomnieniem - wydaje mi się że upominając dajesz zawsze drogę i upominasz z nutką nadziei w głosie. \"Nie powinieneś tak robić, ale masz miejsce do poprawienia się\". Przypomina mi się jak stałem przed rekolekcjami do spowiedzi w długiej kolejce i ktoś siedział w ławce, ubrany na czarno, miał twarz tradycjonalisty, siedział z brewiarzem czy czymś takim. W każdym razie w pewnym momencie podszedł do człowieka który stał w kolejce, ale stał niefortunnie, tyłem do ołtarza. I ten gościu który siedział w ławce wstał i mówi do niego \"co ty robisz, stoisz tyłem do ołtarza!\" I tamten się przerażony obrócił do ołtarza. Niby tam nie było potępienia w treści, natomiast w formie, tonie głosu ewidentnie tak. Człowiek nie wziął pod uwagę tego, że tamtemu nikt nie powiedział, albo mógł zapomnieć, może się zamyślił nad grzechami, może trochę zaniedbał, może powinien być bardziej świadomy sakralnego wymiaru, powinien badać, pytać. Ok ale to można przekazać w inny sposób, to jest zaniedbanie innego typu. Więc jak powinno to wyglądać, jakbym to zrobił na miejscu upominającego? Myślę że bym podszedł, gdyby to miało aż takie znaczenie i powiedział \"bracie, niektórzy uważają, że warto stać przodem do ołtarza by oddać Bogu cześć, bo wierzymy że tu jest obecny Jezus, ale wszystkiego dobrego\". Czemu tak nie można było tego przeprowadzić tylko \"ty się zastanów co ty robisz, stoisz tyłem!\" Ostatnio byliśmy z Hanią w kościele i byliśmy miedzy młotem i kowadłem - z prawej i lewej strony siedziały panie a my między nimi. Pani z lewej wyjęła telefon i zaczęła coś robić, czegoś szukała. A pani z prawej nachyliła się i: pani wyłączy telefon, pani jest w kościele! A pani z prawej: a pani się modli!  Czy tak się powinno zwracać uwagę? Co ja bym zrobił w takiej sytuacji? \"Pani mi świeci ledami po oczach\" Nie to też jest bezczelne\". Lepiej \"przepraszam ja próbuję się skupić\". Jezus w jaki sposób zwrócił uwagę? Tej Samarytance, która miała tylu facetów. Jezus zwrócił na to jej uwagę, ale najpierw zapytał czy chce się napić wody żywej. \"No pewnie że chcę\". No to On: \"A to przyjdź z mężem\" [por. Jan 4,7-16]. To jest wybitne. Nie mówi \"nie masz męża\" tylko \"przyjdź z mężem\" na co ona \"nie mam męża\" i Jezus \"powiedziałaś prawdę\". Jezus nie boi się wskazać że człowiek zrobił źle, natomiast jakim tonem to powiedział? Czy tonem \"pani wyłączy telefon!\". Raczej: \"nie chcę być niemiły, ale stwierdzam fakt, że ten kto żyje z tobą, nie jest twoim mężem\". Znam osoby, które nie poszły na ślub kogoś, kto zostawił swoją żonę i dzieci i bierze drugi tak zwany \"ślub\", chociaż niczego tam nie ślubuje. Pewna osoba nie poszła na to coś zwanego ślubem, powiedziała to bardzo spokojnie - \"ja cię kocham, natomiast mam wrażenie jak byłem u ciebie, że twoja żona i twoje dzieci stały za oknem i miały przyklejone nosy, nie mogę o nich zapomnieć. Nie ma tu potępienia, nie ma bezczelnego, oburzonego tonu. Biblia też mówi że nie ma się co oburzać na grzech [<span style=\"color:red;\">potrzebny cytat z Pisma Świętego</span>], grzech jest rzeczą tak głupią, że nie ma co się oburzać, każdy kto grzeszy kopie pod sobą dołki i rąbie gałąź na której siedzi. Trzeba tylko ludziom delikatnie zwracać uwagę że coś źle robią. "
        },
        {
          "question": "Czy ucieszył cię ban dla Zielińskiego na nauczanie?",
          "answer": "Nie, ponieważ to dokłada do myślenia katolików że żeby nauczać trzeba mieć misję kanoniczną. A jeśli ludzie tak myślą, to to sprawia, że niewiele wiedzą o pracy w kościele."
        },
        {
          "question": "Dlaczego Biblia Tysiąclecia nie ma wersetu Dz 8,37?",
          "answer": "\"Jak się ustosunkujesz do tego, że Biblia Tysiąclecia pozbawiona jest wersu 37 z 8 rozdziału Dziejów Apostolskich. Jest tam tylko 'pusty' numerek wersu 37. '36 W czasie podróży przybyli nad jakąś wodę: «Oto woda - powiedział dworzanin - cóż przeszkadza, abym został ochrzczony?» (37) 38 I kazał zatrzymać wóz, i obaj, Filip i dworzanin, zeszli do wody. Brakuje wersu 37 \"Odpowiedział Filip: Można, jeżeli wierzysz z całego serca. Odparł mu: Wierzę, że Jezus Chrystus jest Synem Bożym'. Dlaczego?\" Ten werset jest tylko w niektórych rękopisach, tylko o to chodzi."
        },
        {
          "question": "Jak rozpoznać sen proroczy?",
          "answer": "\"Wspomniałeś o snach proroczych u mamy, teściowej. Podejrzewam, że tez miewam takie sny. Ale jednak Biblia mówi aby uważać na nie, nie wierzyć snom itd. zatem jak rozpoznać, że to sen od Boga a nie moja senna mara? Czuję, że to inny sen, jest przekaz, ale potem wątpię... co myślisz? jak na to powinnam spojrzeć aby nie zrobić tzw. nadinterpretacji zwykłego snu i abym nie przypisała mu Bożego przekazu.\" Z jednej strony Biblia mówi żeby nie iść za bardzo za tym co mówią sny, bo ten kto szuka mądrości w snach jest jakby łapał wiatr na polu, natomiast z drugiej strony św. Józef oblubieniec Maryi też został pouczony w śnie. Także nie możemy zupełnie z nich zrezygnować, trzeba szukać złotego środka. Na przestrzeni swojego życia uczyć się, kiedy Bóg mówi do ciebie przez taki sen. I nie bać się, nie przejmować. BO wielu ludzi się martwi - co będzie jeśli wezmę to za Boży głos a to nie będzie? Nie martw się, Bóg wziął to pod uwagę, kiedy kazał tobie zabiegać o dary duchowe, a najbardziej o dar przemawiania z natchnienia Bożego. Ten dar, który tłumaczy się też jako proroctwa, jest połączony ze snami proroczymi. Masz się o to starać i jest to oczywiste że musisz się tego nauczyć, wiec się nie przejmuj. "
        }
      ],
      "prayer": "Boże dziękuję za to że mam do ciebie przystęp. Że mogę z ufnością i śmiało do ciebie przystępować w Duchu Świętym i dzięki ofierze Jezusa Chrystusa i Jego zmartwychwstaniu. Jest w tobie tyle życia i mogę z niego bezpośrednio czerpać bo ty jesteś we mnie i wystarczy ze sobie o tym przypomnę na modlitwie i powiem \"Panie mój\" już cała obecność Twoja mnie wypełnia. Dziękuję Ci za to Panie i proszę żebym nigdy o tym nie zapomniał. Przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2020.01.27",
      "dateread":"27 stycznia",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/472767190056441/",
      "questions": [
        {
          "question": "Grzech zaniedbania",
          "answer": "Wiedzieliście że grzech zaniedbania ma podstawę biblijną? Jakuba 4,17, św Jakub mówi w swoim liście, \"ten zaś kto umie dobrze czynić a nie czyni, dopuszcza się grzechu\". Trzeba wykorzystywać wszystkie swoje talenty i możliwości. W Efezjan 5,16 jest napisane: \"Wykorzystujcie każdą sposobną chwilę, bo nadeszły złe dni\". W grece jest użyte słowo które oznacza \"okazyjne kupowanie na rynku\". Trzeba mieć takie podejście, żeby dostrzegać okazje, których nie brak w każdej chwili. Mamy w ciągu dnia pełno takich chwil, które można okazyjnie wykorzystać. BY nie zaniedbać czynienia dobra, musimy dostrzegać okazje. "
        },
        {
          "question": "Jak odczytać z Pisma swoje powołanie?",
          "answer": "Czemu miałbyś szukać w Piśmie swojego powołania? Pierwszy raz słyszę. "
        },
        {
          "question": "Jak się modlić psalmami",
          "answer": "Bardzo prosto - trzeba otworzyć psalm, czytać go powolutku i przytakiwać. Np czytasz \"dla tych, których serca są trwałe\" i dopowiadasz \"o tak, praktyki nie maja znaczenia, jeśli serce nie jest prawe, dlatego sprawiedliwość powinna nas całych przenikać\". [Mikołaj pokazuje jak to się robi] Tak przechodzisz werset po wersecie i przytakujesz psalmiście, bo on jest natchniony przez Ducha Świętego, wiec przytakując mu przytakujesz Duchowi Świętemu. "
        },
        {
          "question": "Jak wytłumaczyć komuś że łańcuszki na Facebooku to bałwochwalstwo?",
          "answer": "Trzeba dać o źródła i mówić że katolicy wierzą w Słowo Boże i magisterium kościoła. Jeśli magisterium potwierdziło jakieś objawienie, wtedy powinienem być przychylny temu objawieniu. Natomiast w ogóle nie ma źródła jawnego takiego łańcuszka to na czym mam się oprzeć? Dzisiaj myślałem żeby z jednej książki coś wyciągnąć na live. A czemu mam z niej coś wyciągnąć, skoro czuję się powołany żeby zachęcać do Słowa Bożego. Ze Słowa Bożego można dużo wyciągać. Zawsze tak jest - kiedy staram się szukać czegoś poza Słowem Bożym (chociaż to też jest potrzebne), natomiast jak mnie nachodzi znużenie, taki nihilizm, zmęczenie, znudzenie, rozkojarzenie, bo tu obowiązki, praca, relacje, wspólnota. Najlepiej jest wtedy wracać do fundamentów. Nie tylko jeśli chodzi o duchowość. Jeden coach mówi, że w samorozwoju najlepsze są fundamenty: jeść, ruszać siei spać. Te trzy sfery są najważniejsze w rozwoju osobistym. Możesz ustawiać nawyki np. czytania, ale możesz się skupiać na tym co powierzchowne, tak jak my na praktykach religijnych, np. na modlitwie - czasem jest ona odbębnionym czasem z Bogiem. Tak jak w rozwoju osobistym jest co czy się ruszasz, na tym polega organizm że musi się ruszać, krew musi krążyć, trzeba dostarczać paliwo - trzeba wracać do fundamentów bo nie będziesz miał energii żeby wyrabiać nawyki. Tak czasem jest w duchowości - szukam nowej inspiracji u jakiegoś kaznodziei, youtubera, charyzmatyka, a wystarczy czasem po prostu przyjść do Pisma Świętego, nawet do najważniejszych fragmentów dla chrześcijanina, jak kazanie na górze w Ewangelii Mateusza - konstytucja królestwa (rozdziały 5,6,7). To jest niesamowicie odświeżające. Otwieram teks i jestem zachwycony jakie to jest odświeżające. Tam Jezus stawia wszytko na głowie i mówi o tym że jesteśmy solą ziemi, światłem na świeczniku, tłumaczy że nie przeszedł znieść prawa tylko wypełnić, zaostrza przykazania. To jest w konstytucji królestwa. Jeśli jesteś znużony, wróć do fundamentów, to jest odświeżające. Rewelacyjne. Jezus zachęca do hojności do bycia otwartym, do bycia doskonałym, jak Ojciec w niebie, stawia wysokie wymagania. Mówi żebyśmy nie robili na pokaz. Potem jest tekst o tym jak należy się modlić - wejść do komórki, nie mówić wiele. Potem modlitwa Ojcze Nasz, gdzie najpierw są wymienione interesy Boga a potem ludzi. Jest napisane że trzeba przebaczać ludziom, bo jak nie przebaczymy to Bóg nam nie przebaczy. Że mamy widzieć dobro w skarbach w niebie a nie na ziemi. Żeby uważać za prawdziwy skarb to co jest w niebie bo za tym pójdzie twoje serce. A potem mówi żeby się nie troszczyć o swoje życie. Ważne jest, żeby tą konstytucji często czytać. Jest to myślenie odmienne od światowego i religijnego - człowieka który modli się, pomaga i pości na pokaz. Jakie to uwalniające od stresu - nie troszczcie się o jutro bo jutro samo będzie się o siebie troszczyć. Jest jeszcze rozdział 7, który mówi, żeby nie osadzać, nie potępiać, szukać najpierw belki w swoim oku. Być wytrwałym modlitwie. O fałszywych prorokach, o wąskiej bramie. Jezus mówi że to wszystko to jest jedyna droga. Jest o tym, że kto słucha Jezusa a nie wypełnia słów jest jakby budował dom na piasku. Jeśli te słowa będziesz czytał i stosował w swoim życiu będziesz prześladowany i inny niż wszyscy, ale będziesz budował dom na skale. "
        },
        {
          "question": "Czy Bóg zawsze dotrzymuje obietnicy ale od nas zależy jak szybko to otrzymamy?",
          "answer": "Jest w tym ziarno prawdy, nie wiem czy dobrze jest stosować to do Bożych obietnic. Może tak? Natomiast jedno z takich spojrzeń na modlitwę, które jest jednym z właściwszych, mówi ze modlitwa jest proszeniem Boga o to, żeby wypełnił swoją wolę, to co on już chciał zrobić, co tak naprawdę obiecał - trochę masz racę. Bo na przykład  Jezus powiedział żeby uzdrawiać chorych, i co my robimy - modlimy się o uzdrowienie. Widzimy że wolą Boga jest żeby ludzie byli zdrowi. Coś jest w tym, kiedy charyzmatycy odnoszą się do modlitwy Ojcze Nasz i mówią: zobaczcie, Jezus mówi żebyśmy modlili się  niech będzie twoja wola, jako w niebie tak i na ziemi - i mówią, z niebie nikt nie jest chory, wiec skoro to jest wola Boża dla ludzi w niebie, ze tam nikt nie jest chory i mamy się modlić żeby wola tak jak na niebie tak na ziemi zaistniała, urzeczywistniła się, wszystko się podporządkowało woli Bożej, to powinniśmy się tej obietnicy złapać. Że Bóg chce, żeby każdy był uzdrowiony, ponieważ tak jest w niebie i mamy pracować na to, żeby tak było na ziemi. Coś w tym jest. Jezus mówi uzdrawiajcie chorych i my czynimy to, modlimy się o to, żeby Bóg wypełnił swoją wolę. Bóg obiecał Izraelowi Mesjasza. I o co się modlili Izraelici? O to żeby dał im Mesjasza, chociaż właściwie po co można powiedzieć, skoro obiecał że Mesjasz przyjdzie - bez sensu jest o to prosić skoro Bóg obiecał że to da, a jednak byli prorocy, jak prorokini Anna albo [Symeon], któremu Bóg objawił że umrze dopiero jak zobaczy Mesjasza - zbawienie które przyjdzie do Izraela, on też wyczekiwał Mesjasza. Na tym tez polega modlitwa, ze modlimy się by wypełnił swoje obietnice. Bóg Izraelowi zapowiedział błogosławieństwo wielkie - ze synowie Abrahama będą odnosić sukcesu, zdobędą miasta swoich wrogów. A mimo to Mojżesz musiał stać na górze i wyciągać ręce do nieba żeby Izraelici wygrali bitwę z Amalekitami. Po co? Przecież Boża obietnica jest taka, że synowie Abrahama zdobędą miasta swoich wrogów. Izrael to są stricte synowie Abrahama, bo on jest patriarchą całego narodu Izraelskiego, od niego cały naród się wywodzi. Jemu Bóg obiecał im błogosławieństwo, ze zwyciężą a mimo to Mojżesz się za nich modlił. Ale właśnie tak to jest, że od nas zależy jak szybko otrzymamy oraz czy w ogóle otrzymamy to co Bóg nam obiecał. Bóg obieca zwycięstwo Izraelowi ale Mojżesz musiał się modlić, żeby Bóg wypełnił obietnicę, żeby zrealizował swoją wolę w ludzie Bożym. "
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o Biblii Audio?",
          "answer": "Jestem bardzo na tak. Tak naprawdę św. Paweł dyktował swoje listy, bo jest w jednym liście na koniec napisane, jakiś gość jest podpisany \"oto ja, który pisałem ten list\", co znaczy że św. Paweł dyktował ten list. Więc listy nie są napisane przez św. Pawła tylko podyktowane, on mówił te listy, kochani to jest bardzo ciekawe. Potem te listy są wysyłane do Kościołów i co św. Paweł mówi: przeczytajcie też list który wysłałem do tamtego kościoła. Wiec najpierw były mówione przez św. Pawła a potem czytane ludziom, wiec oni ich słuchali. Nie było tak że każdy miał kopię z drukarki wydrukowaną do czytania w domu, tylko najpierw były mówione a później słuchane przez wszystkich. To jest pierwotna forma Pisma Świętego. Polecam słuchać Biblię Audio przy każdej okazji. TO jest też metoda zakonników - siadają przy jedzeniu i jeden je potem zimne w samotności po to, żeby przeczytać reszcie braci coś do jedzenia. Rozdział z Ewangelii Mateusza do kotleta - to są zakonnicy. To ich metoda."
        },
        {
          "question": "Czy spotkałeś się z twórczością Świderkówny, co sądzisz o książkach?",
          "answer": "Spotkałem się. Słuchałem jednej książki, natomiast nie porwało mnie to zbytnio. Ponieważ, zabrzmi jakbym się chwalił, ale to jakby dla początkujących. Muszę się zagłębić jeszcze w tę lekturę ale jestem na tak, kobieta jest sławna nie bez powodu. "
        },
        {
          "question": "Jak odpowiedzieć gdy ktoś sądzi że Maria Magdalena była żoną Jezusa?",
          "answer": "Trzeba powrócić do fundamentów, jakie są źródła? Bo w Ewangelii nie ma na to żadnych dowodów. Wynika z Ewangelii że Jezus nie wiązał się z nikim. Gdy umierał na krzyżu troszczył się tylko o matkę, a nie o żadną żonę."
        },
        {
          "question": "Czy stwierdzenie \"Syn jednorodzony\" nie sugeruje że jest reinkarnacja?",
          "answer": "Jednorodzony - chodzi, że jest jeden, nie wiem dlaczego takie słowo jest użyte. Chodzi o to, że jest jedynakiem."
        },
        {
          "question": "Jak wyprosić Boga Ojca o 20 tysięcy złotych?",
          "answer": "Przede wszystkim... Zależy na co potrzebujesz. Jak masz czyste serce, jak takie są twoje intencje, trzeba pamiętać żeby prosić Boga za rzeczami, o które naprawdę ci chodzi - nikt nie chce 20 tysięcy tylko dla 20 tysięcy, prosimy o pieniądze, bo chcemy coś za nie kupić. Proś o sprawę o którą naprawdę ci chodzi bo być może Bóg rozwiąże ją w inny sposób. Trzeba też podczas modlitwy w tych sprawach mieć bardziej otwarty rozum, a nie tak że oblicze że tyle potrzebuje pieniędzy i o nie będę prosić. Ale poza tym jak wyprosić Boga Ojca o cokolwiek - trzeba złączyć się z Chrystusem i żyć według jego słowa. Trzeba przestrzegać Bożych przykazań. Nowy Testament mówi jasno że jeśli jesteś złączony z Chrystusem, jeśli jego Słowo w tobie pozostanie, jeśli sumienie niczego ci nie wyrzuca i wypełniasz wszystkie przykazania to Bóg na pewno Cię wysłucha. "
        },
        {
          "question": "Czym się zajmujesz poza Dobrą Nowiną?",
          "answer": "Teraz niczym. "
        },
        {
          "question": "Co myślisz o Biblia AUDIO superprodukcja",
          "answer": "Najbardziej z Biblii Audio lubię tę ze strony <a href=\"biblia-mp3.pl\">http://www.biblia-mp3.pl</a>. To jest Biblia nagrana kilkadziesiąt lat wstecz dla niewidomych i ci którzy to zrobili zgodzili się żeby to teraz udostępnić za darmo, to jest w pełni legalnie. Bo Biblia superprodukcja jest zbyt słuchowiskowa, za dużo szumu fal a za mało lektora który wie co czyta, wczuwa się itd. "
        },
        {
          "question": "Co zrobić, kiedy nie jestem w stanie modlić się rano z powodu nieprzytomności?",
          "answer": "\"Czy muzyka typu worship w drodze do pracy można uznać jako modlitwę poranną?\" Myślę że tak, trzeba badać swoje serce i pytać czy robi się to co się da. Ja też czasem rano jestem nieprzytomny i muszę najpierw coś zjeść albo poćwiczyć, wziąć prysznic i dopiero wtedy jestem w stanie. Odbębnianie modlitwy tylko dla odbębnienia bez połączenia swojego ducha z duchem Bożym jest bez sensu. Dobrze że starasz się to robić rano, że jesteś otwarty na rozmowę na ten temat. Po prostu powiedz to Jezusowi, modlitwa \"Panie Jezu nie mam siły, pomóż mi\" to też jest modlitwa. "
        },
        {
          "question": "Jeśli choroba jest wolą Boga to czy modlitwa ma sens?",
          "answer": "Nie sadzę żeby choroba była wolą Boga. Pewna teza ma podstawy - teza ze Bóg zsyła choroby jako kara, przymusowe rekolekcje. Wtedy też się można modlić o uzdrowienie le też trzeba prosić Boga: jeśli jest coś jeszcze co miałem wynieść z tej lekcji, a nie wyniosłem to proszę wskaż mi to teraz, jestem otwarty, przydusiłeś mnie do ściany tą lekcją. Jeśli jest prawdą, że ta choroba ma być przymusowymi rekolekcjami. Też można się modlić o uzdrowienie ale trzeba to argumentować, jak się nie ma innego pomysłu, jeśli Bóg cię przyciska do ściany, to tyle, trzeba szukać w sobie rzeczy która sprawia że nie możemy być uzdrowieni. "
        },
        {
          "question": "Dlaczego nie powinno być kobiet kapłanek?",
          "answer": "Bo nigdy nie było, ani w Stary Testamencie ani w Nowym. Sakrament kapłaństwa polega na czym innym niż kapłaństwo w Starym Testamencie ale też wśród apostołów nie ma kobiety i wśród prezbiterów też nie ma. Teraz się toczy dyskusja na temat tego kim były diakonisy. I za Jana Pawła II i za Franciszka stwierdzono, że nie ma to nic wspólnego z sakramentem kapłaństwa. Tak po prostu było w tradycji chrześcijańskiej. "
        },
        {
          "question": "Jak uzasadnić to że Kościół wybrał do kanonu takie księgi?",
          "answer": "\"Skąd wiedział, które są natchnione a które nie?\" To nie było tak, że, księgi w starożytnym Kościele odkopywano na pustyni - leżał zwój, chrześcijanie to brali i dmuchali i \"ooo! list Jakuba!\". Księgi powstawały w konkretnych kościołach, wspólnotach uczniów Jezusa. Albo uczniów apostołów. Te wspólnoty znały się nawzajem, św Paweł pisze \"wysyłam Wam Tymoteusza a wam Tychika, a on mi opowiadał..., wiecie kim on jest\". Te wspólnoty świetnie się znały bo wysyłały do siebie różnych ludzi i pisały do siebie listy wysyłane zaufanym posłańcom. Te były próby przekrętów, ludzie pisali listy ze to niby Paweł napisał i dlatego Paweł w niektórych listach mówi: \"To jest znak, który ja czynię, Paweł\" - podpisuje się pod listami, żeby odróżnić je od fałszywych. To nie jest tak, ze księgi biblijne spadały z nieba albo odkopywano je w piasku, tylko te księgi, które trafiły do kanonu, wiadomo było ska pochodzą, od kogo, z jakiego środowisko, wiedzieli czy to środowisko miało związek ze św. Jakubem. "
        },
        {
          "question": "Czy można porównać wniebowstąpienie Henocha, Eliasza z wniebowstąpieniem Maryi?",
          "answer": "\"Czy ich ciała były już uwielbione?\" Nie wiemy na ten temat nic. W Piśmie Św. nie ma nic o wniebowstąpieniu Maryi, trzeba wnioskować z apokryfów, nie wiadomo którym można ufać a którym nie, nie wiadomo nic pewnego. Jest np. jedno sanktuarium grobu Maryi  więc trudno powiedzieć. Henoch i Eliasz zostali wzięci żywcem, a w Kościele Katolickim wierzymy, że Maryja nie została do nieba wzięta żywa. Żeby nie powiedzieć że umarła, mówi się że zasnęła. Ale co to znaczy? TO jest niezbyt jasna kwestia. Ale wszystko wskazuje na to, że to nie było tak samo jak Henoch i Eliasz. "
        },
        {
          "question": "Jak rozumieć przypowieść o nieuczciwym rządcy?",
          "answer": "Wniosek jaki wyciąga Jezus jest taki, ze trzeba być sprytnym, trzeba patrzeć jak ludzie sobie radzą i radzić sobie w ten sam sposób. Być może to jest aluzja do tego, żeby odpuszczać grzechy, bo człowiek który jest wzorem w tej przypowieści redukuje długi innych ludzi."
        },
        {
          "question": "Czy osoba za którą ktoś się modli o uzdrowienie musi wierzyć w skuteczność i być wierząca?",
          "answer": "Nie do końca, Biblia wskazuje że najważniejsza jest wiara tego, który się modli. To, że wśród charyzmatyków są takie sytuacje że mówią: \"nie zostałeś uzdrowiony bo nie masz dość wiary\", są skandaliczne. To jest niebiblijne i ma niebezpieczne skutki. Najważniejsza jest wiara tego, który się modli. Dowodem na to jest to, że Jezus uzdrowił niewidomego i potem ludzie się go pytają \"kto cę uzdrowił\" a on nawet nie wie, nie potrafi nawet powiedzieć imienia bo go nie wiedział i nic o Nim nie słyszał. Nie było tam mowy o żadnej wierze a jednak został uzdrowiony. Św Piotr mówi do żebra ja w Dz \"nie mam złota a ni srebra, ale co mam to ci daję\" i powiedział żeby tamten wstał. Też nie ma powiedziane, że w tym który żebrał była wiara, nie był ochrzczony, nie słuchał kazań uczniów Jezusa, nie widać nic takiego. Piotr idzie, ewangelizuje i po prostu przypadkowo uzdrawia człowieka, przy okazji, po drodze, bonusowo. Wygląda na to że najważniejsza jest wiara człowieka, który się modli o uzdrowienie. Też nie mówię, że brak wiary u omadlanych ludzi jest bez znaczenia, bo Jezus w pewnym mieście nie mógł uczynić wielu cudów, Ewangelista Marek mówi że żadnych, a dlaczego - z powodu ich małej wiary. Natomiast trzeba bardzo uważać z mówieniem, że ludzie nie zostali uzdrowieni z powodu swojego braku wiary."
        },
        {
          "question": "Czy Jezus umiera podczas każdej Eucharystii?",
          "answer": "\"Czy Mszę rozumieć jak wehikuł czasu, który nas przenosi na Golgotę?\" Wehikuł czasu to dobra odpowiedź. Mówi się dokładnie że uobecniamy ofiarę Chrystusa, łączymy się duchowym tunelem czasoprzestrzennym, na pewno nie powtarzamy ofiary Chrystusa. Podstawą biblijną do tego, że ofiara Chrystusa jest jedna, Chrystus nie umiera codziennie, tak jest napisane w liście do Hebrajczyków. ofiara Jezusa była absolutnie jedna. "
        },
        {
          "question": "Jak wygrać z emocjami?",
          "answer": "Ogólnie jeśli chodzi o emocje, to trzeba się zastanawiać nad źródłem tych emocji i sobie potem uświadomić jak mało znaczą. Emocje są pewnym źródłem informacji, ale nie mogą być ważnym głosem przy naszych decyzjach, nie mogą być podstawa żadną do naszej podstawy względem drugiego człowieka. Są źródłem informacji, ale trzeba mieć do nich duży dystans."
        },
        {
          "question": "Czy Eliasz i Henoch wrócą jak prorocy w Apokalipsie?",
          "answer": "Niektórzy uważają że właśnie tych dwóch to są ci z apokalipsy, którzy będą czynić tam cuda. "
        },
        {
          "question": "Jak być dobrym narzeczeństwem?",
          "answer": "Otwarcie trzeba mówić o wszystkim, dobrze się poznać, pojechać w jakieś miejsce, na pielgrzymkę albo w góry, albo jak my z Hanią, rekolekcje w górach. To nas wykończyło fizycznie, byliśmy na skraju wyczerpania i widzieliśmy siebie w takich trudnych warunkach, to jest bardzo ważne. Trzeba poruszać trudne tematy typu... Miałem profesora, który mówił: \" ci młodzi dzisiaj są tacy bezmyślni 'a ja ciebie kocham, nie mogę żyć bez ciebie' a trzeba konkretnie - ile dzieci i kto trzyma kasę\". Trzeba rozmawiać o swoich wadach, trzeba powiedzieć drugiej osobie z czym ma się największe trudności, ale tez trzeba uważać, trzeba mieć umiar. Chociaż w narzeczeństwie trzeba pójść daleko w tej szczerości. Jak się przygotować do ślubu? Mam wrażenie że całe moje życie było przygotowaniem do ślubu. Tak naprawdę nie wiem jak się przygotować do ślubu tuż przed ślubem. Modliliśmy się razem ale nieregularnie, ale to bardzo ważne żeby się z drugą osobą modlić i zobaczyć czy macie jednego ducha. Ale tez mam wrażenie że tuż za ślubem przygotować się to za późno, trzeba całe życie. Kiedyś rozmawiałem z kumplem jak dorosnąć do małżeństwa i ja mu mówiłem że mam cel ambitny, żeby być tak świetnym mężczyzną, ze rodzice mojej przyszłej żony jej mnie polecali. Taki miałem cel. Zastanawiałem się od bardzo dawna jak mogę być najlepszym mężczyzną, najlepszym ojcem i mężem. Ja uważam, że jeśli biskup kardynał chce zostać papieżem to już dzisiaj powinien się zachowywać jak papież, bo wtedy wszyscy siadają do głosowania i myślą - kto byłby najlepszy? Kogo wybiorą jeśli nie tego kardynała który już się zachowuje jak papież, on im jako pierwszy przyjdzie na myśl. Którego mężczyznę wybierze kobieta na męża jak nie tego, który już się zachowuje jak mąż, już jest odpowiedzialny, już oszczędza pieniądze na swój dom. To jest takie proste. Przygotowania trzeba zacząć jak najszybciej. A jak już nie masz czasu, jesteś w narzeczeństwie, to czytać książki i modlić się. Mówiłem już na kanale w <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=wLNJMwwxZ3A\">filmie</a>, polecałem książki: Przewodnik po duszy mężczyzny i Przewodnik po duszy kobiety. Polecam zrobić tak by kobieta najpierw przeczytała książkę Przewodnik po duszy kobiety, tam są takie ankiety, żeby zaznaczyła te odpowiedzi w ankietach, które sama by wybrała i podkreślała zdania, które ją dotykają, dotyczą jej, mówią o niej prawdę. Wtedy się zamieniacie książkami, bo mężczyzna robi to samo z Przewodnikiem po duszy mężczyzny. Wtedy masz spersonalizowany egzemplarz, mówiący o duszy twojej kobiety. To jest rewelacyjny sposób na poznanie się, co więcej można nie tylko poznać swoją drugą połówkę ale można poznać samego siebie. "
        },
        {
          "question": "Czy powinienem odczuć potrzebę modlitwy językami?",
          "answer": "\"Mam inne dary, czy ten mnie ominął?\" Czytaj rozdział 1Kor 14. Jeśli wtedy nadal nie będziesz czuł potrzeby, to wtedy ośmielę się powiedzieć że coś jest nie tak. Jeśli św. Paweł mówi \"dziękuję, że modlę się językami więcej niż wy wszyscy\", jeśli mówi \"kto się modli językami ten buduje samego siebie\". Jak możesz nie chcieć siebie budować? To wygląda jakby Paweł dużo zawdzięczał dzięki modlitwie językami. Św. Paweł był jednym z najlepiej zbudowanych duchowo chrześcijan. Też dlatego ze znał Słowo, był uczonym w Piśmie, ale też widać że dużo się modlił językami i widocznie go to mocno zbudowało. Jeśli nadal nie czujesz potrzeby, coś jest nie tak. "
        },
        {
          "question": "Co znaczy że będziemy jak Aniołowie w niebie?",
          "answer": "\"Czy nie będziemy mieć ciała, czy będziemy mieć ciała przemienione?\" Trzeba uważać na to co mówimy w czasie wyznania wiary podczas każdej Mszy Świętej. Na końcu mówimy \"wierzę w ciała zmartwychwstanie\", więc będziemy żyć w niebie w ciałach. Będziemy mieć ciała przemienione. Gdy Jezus zmartwychwstał, uczniowie go nie poznali, ci którzy szli do Emaus. "
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o naukach księdza Natanka?",
          "answer": "Cenię jego zapał, gorliwość i entuzjazm, natomiast treści nie pochwalam, nie słucham, nie śledzę. A jak czegoś słuchałem, ksiądz Natanek był niesamowitym propagatorem intronizacji Jezusa na króla Polski, co jest moim zdaniem nie do końca rozsądne, bo Pan Jezus jest Królem świata. Kim my jesteśmy, że  mamy założyć koronę na głowę Wszechmocnego Boga? Jaki to ma sens, oddać całe państwo pod władanie Pana Jezusa, skoro Pan Jezus będzie sądził każdego osobno, a nie państwa. Jaki to ma sens. Co z tego jeśli ogłosimy Jezusa Królem Polski skoro będzie masa ludzi, którzy nie będą się z tym utożsamiać. A ksiądz Natanek mówi, że \"muszą się biskupom tyłki palić, żeby Jezusa Królem Polski ogłosić\" To sądzę o naukach ks. Natanka - nie bardzo. Wiem, że w koronowaniu Jezusa na króla Polski chodzi o symbolikę, ale jakie to ma znaczenie? "
        },
        {
          "question": "Czy gorsze jest brać ślub ze względu na dziecko czy tworzyć rodzinę bez ślubu?",
          "answer": "Chyba brać ślub ze względu na dziecko. Chociaż... jedno i drugie jest grzechem... To znaczy nie grzechem. Branie ślubu ze względu na dziecko często jest czynione nieświadomie, a tworzenie rodziny bez ślubu to jest grzech. Chociaż często to też się dzieje w nieświadomości, wiec ciężko mówić o ciężkim stricte grzechu. Ciężki temat. "
        },
        {
          "question": "Jak się zabrać za modlitwę językami?",
          "answer": "Musimy mieć dobre podejście do modlitwy językami ale też ogólnie do oddawania się Duchowi Świętemu. Ponieważ myślenie typu \"ja się powierzam i to znaczy że on będzie poruszał moimi ustami, on będzie się modlił we mnie językami\" to jest myślenie okultystyczne. TO zły duch opętuje człowieka tak ze przejmuje kontrole na jego mięśniami, organizmem, aparatem mowy. Kiedy my współpracujemy z Duchem Świętym On nas nie opętuje, nie robi niczego za nas ale silnie w nas działa i to my modlimy się językami, a nie języki wypływają nas z nie naszej woli. Przede wszystkim trzeba się wyzwolić z okultystycznego myślenia o charyzmatach i wtedy będzie łatwiej się otworzyć na modlitwę językami itd, kiedy uświadomimy sobie, że to my mamy się modlić językami a nie Duch Św. ma przejąć nad nami kontrolę."
        },
        {
          "question": "Jak ma nas budować mówienie słów których nie znamy znaczenia?",
          "answer": "Niektórzy mówią że buduje ich modlitwa różańcem. Skoro wypowiadanie słów, których znaczenia nie rozumiemy może nas budować, no to też wypowiadanie w kółko tych samych słów, które nie odpowiadają konkretnie na nasz problem, tylko są ciągłym pozdrawianiem Maryi i uwielbianiem Jezusa, błogosławieniem Jego Imienia i proszeniem o modlitwę. Jak powtarzanie tego samego tekstu też ma nas budować? Jeśli różaniec może nas budować to modlitwa językami też. "
        },
        {
          "question": "Dlaczego Bóg zaakceptował to, że Jakub zdobył błogosławieństwo podstępem?",
          "answer": "\"Jak to jest z Ezawem i Jakubem, Jakub zdobył pierworództwo podstępem lub nawet oszustwem, a Bóg to jednak zaakceptował? Patrząc z perspektywy Nowego Testamentu wydaje się to dziwne?\" Dlaczego wydaje się dziwne z punkt widzenia Nowego Testamentu? Mi się wydaje raczej oczywiste, bo ta historia pokazuje, że prawdziwe pierworództwo nie ma takiego znaczenia jak pierworództwo duchowe. Niby to było oszustwo, że Jakub zdobył to błogosławieństwo od swojego ojca, natomiast większa była wina Ezawa, który wzgardził pierworództwem, i potem niby chciał otrzymać błogosławieństwo ojca ale naprawdę miał pierworództwo za nic. Jest sam sobie winien. Według Nowego Testamentu wydaje mi się, najważniejsze jest nie czy ktoś jest poganinem czy Żydem, tylko najważniejsze jest jak ktoś postępuje i gdzie ktoś widzi skarb. Jeśli Ezaw widział skarb w chwili przyjemności, w pełnym żołądku, a Jakub widział prawdziwe dobro w błogosławieństwie swojego ojca, no to czemu mamy się dziwić że Bóg to zaakceptował? Niech weźmie błogosławieństwo ten, komu na tym zależy, kto widzi w tym wartość."
        },
        {
          "question": "Jak zacząłeś przygodę z modlitwą językami?",
          "answer": "Nie pamiętam, od urodzenia należałem do wspólnoty charyzmatycznej. Pewnie w pewnym momencie zacząłem się modlić z innymi. Być może najłatwiej jest przy śpiewem językami dołączyć się. Nie trzeba zacząć od gadania, można od śpiewania, nucenia. W jednym moim filmie cytuję św. Augustyna, który podaje fajne podejście do języków. Mówi: ludzie sobie śpiewają, radośnie wykrzykują, to czemu my mamy radośnie nie wykrzykiwać na cześć Pana Boga? Na czym polega wykrzykiwanie radośnie? Mówi się \"hip hip hurra\". Słowa nic nie znaczą, ale treść jest oczywista - jesteśmy szczęśliwi, radośni i pokazujemy to. "
        },
        {
          "question": "Czy można wprowadzać psy przed ołtarz?",
          "answer": "\"Mam pytanko ostatnio w necie jest parę filmów gdzie ksiądz w kościele również podczas Mszy Św. wprowadza psy przed ołtarz celem znalezienia im domu itp. Co o tym myślisz bo mi się wydaje ze można to podczepić pod bezczeszczenie Św. Miejsca? Masz jakieś zdanie?\" Zależy czy to było podczas Mszy Świętej czy po niej. Trzeba pamiętać że nasze budynki sakralne to coś innego niż świątynia jerozolimska, to nie są świątynie. Ale jest to pewne nieuporządkowanie."
        },
        {
          "question": "A czym się różni modlitwa językami od \"zwykłej\" modlitwy np brewiarzem?",
          "answer": "Kiedy się modlimy językami zaangażowane jest nasze serce. A gdy brewiarzem, do serca może dołączyć umysł. Bo św. Paweł, mogę się modlić językami, ale mój rozum nie odnosi z tego żadnych korzyści. Oprócz niezrozumiałych słów warto dodać jakieś słowa zrozumiałe. Modlitwa brewiarzem też jest bardzo wskazana, tam są głównie psalmy. Modlitwa Słowem Bożym, psalmami jest bardzo wskazana. "
        }
      ],
      "prayer": "Panie Boże, zwracam się do Ciebie, dziękuję że jesteś w moim duchu i tak łatwo mogę się z Tobą połączyć. Że mogę usiąść tuż przed live i mówić \"co ja mam im powiedzieć, co mam od siebie dać?\" A Ty w moim duchu pouczasz mnie, jesteś naprawdę ze mną złączony i nie mogę się nadziwić, ze niektórzy katolicy cytują charyzmatyków którzy mówią, że są prowadzeni przez Ducha Świętego. Niektórzy katolicy są tym zaniepokojeni, tym że Duch Święty prowadzi ich braci w wierze. To tak samo jak nazywanie pysznymi tych, którzy chcą wskrzeszać zmarłych w Imię Jezusa, chociaż sam Jezus nas do tego zachęcał. Dziękuję Ci za to że to jest prawda, ze możemy uzdrawiać i wskrzeszać umarłych. Wierzę, że TY mówisz w moim wnętrzu. Dziękuję Ci za słowo, by wracać do fundamentów, czy w rozwoju osobistym, czy w duchowości, czy w relacjach, czy w uczeniu się czegokolwiek, czy w pracy. Dziękuje Ci za to, że zachęcasz nas, byśmy wracali do fundamentów. Za to, że dajesz nam wspaniałe kazanie na górze. które stawia wszystko na głowie, za to jaka rewolucyjna jest treść Ewangelii, rewolucyjna i odświeżająca. Pomóż nam byśmy nie tylko słuchali ale słuchali i wprowadzali w czyn bo tylko wtedy będziemy budować na skale. Pomóż nam byśmy pamiętali że ci którzy słuchają słowa Bożego.. nawet jeśli kościół jest pełen to nie znaczy że wszyscy ci ludzie budują na skale. Jeśli widzę pełny kościół to widzę po prostu pełny kościół, nie wiem więcej o nich, nie wiem czy wcielają w życie to czego słuchają. Chociaż kościół może być pełen ludzi, którzy budują na piasku. Pomóż mi Panie żeby ciągle o tym pamiętał, ze nie wystarczy słuchanie Słowa Bożego, ale że teraz mam podjąć decyzje jak w konkretny sposób każde słowo Boże, które usłyszeć, wcielę w swoje życie. Jak je zakorzenię w swojej codzienności. Proszę o to, przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2020.02.10",
      "dateread":"10 lutego",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/775762612834772/",
      "questions": [
        {
          "question": "Schemat walki chrześcijańskiej",
          "answer": "1 SM 17,4: \"Kiedy Filistyn powstał i zaczął iść zbliżając się do Dawida, wybiegł Dawid szybko z szeregów Filistynowi naprzeciw. \" Ile jest mocy w tym wersecie! Ten gościu co ledwo szedł bo był uzbrojony po zęby. Dawid wymienia: idziesz przeciwko mnie z mieczem, włócznią i  tarczą, a ja idę przeciwko tobie w Imię Jahwe Zastępów. Goliat się zbliża a Dawid pyyyyyyy, rrrrrrrrrr. Wybiegł. Aż się wszyscy zdziwili. Ja czasem sobie napiszę jaki mam dzień i mam całą stronę na zaplanowanie tego dnia. Widziałem jednego gościa, który... Wierzę że Bóg chce żebym był świadomy celu do którego dążę. Jezus mówi żeby przemieniać swoje myślenie, żeby widzieć dobro tam gdzie rzeczywiście jest. Więc ćwiczenia na papierze pomagają w tym. Gościu rano zawsze rysował człowieczka a obok górę. Na szczycie rysował drugiego człowieczka, rozradowanego. To jest człowiek który osiągnął sukces a ten pierwszy to ja dzisiaj. I potem rysował strzałkę od dzisiejszego ja do tego co osiągnął sukces, co mogę osiągnąć jeśli wezmę się za siebie. Niżej [pod człowieczkiem] piszę jaki jestem teraz. Może znużony, bierny, leniwy, sam. A tam na górze jaki bym chciał się stać. Radość, pokój, spokojny o bezpieczeństwo finansowe i tak dalej. Fajnie jest siebie zapytać co z tą strzałką. Tam można wypisywać wszystkie postanowienia, modlitwa, entuzjazm. Mogłoby się wydawać ze entuzjazm jest celem, ale jest historia człowieka który się nazywał Frank Bettger, napisał książki, które są dla ubezpieczycieli. Ona grał w drużynie i nie chcieli go brać bo był słabym zawodnikiem i przeważnie siedział na ławce. Potem zmienił drużynę, poszedł do nowej i co? Wiedział, że tam go nikt nie zna, więc może się pokazać od nowa. Miał postanowienie - będę entuzjastyczny. Umiejętności i ciao miał takie samo, natomiast teraz był pełen entuzjazmu. Rozumiecie że wszystko się zmienia, trener inaczej patrzył. Zarażał uśmiechem, wszyscy czuli się lepiej, mieli więcej energii. Sam entuzjazm bardzo pomaga w wyniesieniu rezultatów na wyższy poziom. Wniosek? Entuzjazm nie powinien iść na szczyt góry, nie jest celem ale środkiem do celu. Kiedy te wersety mnie zaczął spotykać na modlitwie, że Dawid wystrzelił z szeregów, wybiegł Goliatowi naprzeciw, oraz to że w psalmie 18 jest napisane: Przebijam się przez szeregi. Ten obrazek jest trochę buddyjski - zdobywam cel dla samego celu. Staję się lepszy by w pełni wykorzystać swój potencjał. TO nie jest chrześcijańskie. Powinienem się stać najlepszy jaki mogę, bo inaczej to jest grzech zaniedbania (Jk 4,17). Wiec jeśli coś umiesz czynić to powinieneś to czynić i stawać się coraz lepszym bo inaczej grzeszysz. Natomiast sama koncepcja szczytu góry, po co ja wchodzę? Pod względem ćwiczenia człowiek staje się lepszy wchodząc na górę, Jezus też zabierał uczniów na górę. Natomiast stwierdziłem, żeby to było bardziej chrześcijańskie, wymyśliłem inną koncepcję. Tu jestem ja i tam, a pomiędzy są szatany. Tu jest moja pozycja na froncie, a tam ich. Dobrze to rozrysować jak stratedzy. Czym oni mnie atakują? To dobre ćwiczenie. Takie krótkie chwile z papierem i schematami mogą być bardzo dobre. Każda chrześcijańska książka przypomina ze jesteśmy na wojnie. Św. Paweł świetnie wiedział jak zainspirować Tymoteusza, młodego chłopaka- trzeba używać terminologii militarnej. Siadam z tym schematem i przypominam sobie że jestem na wojnie. Czym mnie te diabły atakują? Zniechęceniem, rezygnacja, zmęczenie. Pani Chodakowska mówi, że twoje ciało może więcej niż twierdzi umysł. Ma rację, zmęczenie często jest kłamstwem. Takie małe szczegóły powinny wpływać na naszą modlitwę. Nie powinniśmy mówić: proszę Panie o więcej siły, ale: otwórz moje oczy na tę prawdę, że zmęczenie jest kłamstwem. Ef 1,3: Bóg i Ojciec naszego Pana Jezusa Chrystusa. On z wyżyn niebieskich obsypał nas wszelkim błogosławieństwem duchowym w Chrystusie\". Paweł nie mówi, że Bóg ma nas wyposażyć w cnoty, ale że już mamy cnoty, jesteśmy obsypani błogosławieństwami, tylko musimy osiągnąć pełne zrozumienie duchowe tudzież otworzyć oczy na to co już mamy. Czym chcą nas zmęczyć szatany? Kłamstwem . Jak ja mogę odpowiedzieć atakiem? Bo to my jesteśmy w ofensywie. \"Bramy piekielne go nie przemogą\". Oni są w defensywie i się trzęsą. Św. Paweł opisując z broję Bożą w Ef 6 mówi, że  mamy miecz słowa Bożego a szatan posługuje się bronią dalekosiężną, strzela ognistymi pociskami. Jak ja atakuję? Co mogę zrobić? Modlę się, entuzjazm, wyrzekanie się szatana, uśmiecham się do innych, czytam Pismo, przyjmuję sakramenty i tak dalej. [Wracając do wersetów o Dawidzie i z psalmu ] Potem, jak te wersety Bóg przede mną otworzył to stwierdziłem że ten rysunek też jest zły i stworzyłem trzeci. To jestem ja w pełnej zbroi i co robią? Przebijam się przez szeregi i tu są te wywrócone szatany, że nie wiedzą gdzie maja nogi a gdzie rogi. A co jest potem? Mury piekielne! I ja zdobywam mury. Nie walczyłem przeciw ciału tylko przeciw zwierzchnościom, władzom, demonom, złym duchom. I to jest prawdziwy schemat chrześcijańskiej walki! Dzięki mojemu Bogu przebijam się przez szeregi i zdobywam mury! Jest w internecie obrazek Jezusa mocującego się z szatanem. Od kiedy ten wąż jest jakimś partnerem do brydża czy innej gry, do siłowania się. Co to jest za pomysł! To jest najbardziej mylący obrazek chrześcijański, pewnie stworzony przez kogoś wierzącego, a na pewno wykorzystywany przez ludzi wierzących. Błogosławieństwo dla potomstwa Abrahama, czyli też do nas, jest takie: potomstwo twoje zdobędzie bramy miast swoich wrogów i wszystkie narody dostaną przez nie błogosławieństwo. ",
          "timelink": "https://youtu.be/7IHdRBerobw?t=323"
        },
        {
          "question": "Jak to jest że ktoś nie otrzymał Ducha Świętego a może powiedzieć że Panem jest Jezus?",
          "answer": "Jak ktoś jest ochrzczony, ma całą nierozdzielną Trójcę, więc ma też Ducha Świętego.",
          "timelink": "https://youtu.be/7IHdRBerobw?t=1648"
        },
        {
          "question": "Powiedz coś o uczynkach martwych",
          "answer": "Jest to ciekawa różnica pomiędzy teologia katolicką a protestancką, ponieważ według katolików, to też znajdziecie w przypisach do uczynków martwych, chodzi o grzechy. Natomiast protestanci, zastanawiam się czy nie maja trochę w tym racji, zwracają uwagę, ze uczynkami martwymi można też nazwać uczynki, które są niby dobre, ale nie wypływają z Ducha, tylko z mojej cielesności. Np faryzeusze którzy się modlili na rogach ulic żeby się pokazać. Czy Jezus to pochwala? Pochwaliłby modlitwę, ale taka na pokaz jest dyskwalifikowana. Żeby się modlić trzeba się zamknąć w izdebce. Więc to jest uczynek martwy. Modlitwa lub jałmużna na pokaz. Albo krzątanie się Marty w kuchni wokół Jezusa i pretensje do Maryi. Bo ja chcę się pokazać, bo ja rządzę.",
          "timelink": "https://youtu.be/7IHdRBerobw?t=1731"
        },
        {
          "question": "Poleć książkę która dobrze tłumaczy podstawy wiary",
          "answer": "Przychodzi mi na myśl tylko Katechizm Kościoła Katolickiego, chociaż może być dla niektórych zbyt trudny.",
          "timelink": "https://youtu.be/7IHdRBerobw?t=1859"
        },
        {
          "question": "Czy jest sens żeby osoba niewidząca sensu w Kościele, chodziła do niego?",
          "answer": "Sens jest oczywisty - zakładam, że mówisz o osobie wierzącej, dla której autorytetem jest Słowo Boże - św. Paweł mówi, żeby nie opuszczać wspólnych zgromadzeń. Protestanci maja taką wolność - przyjdziesz, nie przyjdziesz, możesz próbować wszystkich kościołów w mieście. Tak samo można zrobić z kościołami katolickimi, ale tu chodzi o denominacje. Mądrzejsi z protestantów znają Słowo Boże i mówią na podstawie św. Pawła, że nie można opuszczać wspólnych zgromadzeń, bo kościoła nie da się rozczłonkować. Kościół jest jednym Ciałem i Jezus mówi to wyraźnie. Mówi \"to czyńcie na moją pamiątkę\" podnosząc Chleb i Wino z tego obrzędu paschy, odnosząc go do siebie, do swojej ofiary na krzyżu. Od tamtego czasu - to jest przykazanie Jezusa a nie pretekst Kościoła do zbierania na tacę. Oczywiście można by to zrobi ćw inny sposób, bardziej rozrywkowi, niektórzy przesadzają, inni się wkurzają, ale wszyscy razem się zgadzamy że trzeba chodzić na Mszę Św. bo to jest przykazanie Jezusa, tak mamy pamiętać o Jego śmierci. Jezus też pokazuje w spotkaniu z Szawłem, jak on się przewraca i ślepnie: Czemu mnie prześladujesz? To oznacza że Jezus się utożsamia z Kościołem. To sprawa ze Kościół jest Ciałem Chrystusa i członki nie mogą istnieć osobno. Św. Paweł tłumaczy że każdy człowiek jest członkiem tego ciała i spełnia inną rolę. Nie może powiedzieć ręka do nogi: nie jesteś mi potrzebna. Takie spojrzenie trzeba mieć, bo jest prawidłowe, takie miał św, Paweł. Nie możesz powiedzieć jako ręka do ucha, oka, nogi że ich nie potrzebujesz. A co czego pachy są mi potrzebne? Ja jestem ręka ja sobie poradzę, umiem się podrapać i liczyć do pięciu. Jezus obiecał też że jeśli ludzie będzie się modlić razem w zgodzie, w tym samym duchu to ich wysłucha. Kościół zawsze jest społecznością. Mi też jest nudno w Kościele, no i co? Na tym też polega żłóbek - pasterzom też wydawało się że to nie ma sensu, chcieli zobaczyć króla a tu jakaś szopka. Sens jest ukryty. Biskup Siemieniewski kiedyś przychodził do jakiejś wspólnoty i siadał w ławce i słuchał świeckiego lub innego księdza jak nauczał. Nie można być optymalnym kosztem wspólnoty. Nawet jak masz słabego lidera, księdza, to warto po prostu pozwolić mu spełniać jego rolę i być bardziej pokornym. Posłuszeństwo ma szeroki sens, trzeba słuchać kto ma nauczanie w twojej małej wspólnocie i dla ciebie też Bóg będzie miał błogosławieństwo. ",
          "timelink": "https://youtu.be/7IHdRBerobw?t=1922"
        },
        {
          "question": "Jak rozumieć słowa: Uczynię z ciebie mur ze spiżu dla tego narodu. Będą z Tobą walczyć i cię nie zdobędą?",
          "answer": "\"Czy jeśli od dawna dostaję ten fragment to znaczy że będę takim murem, którego zły nie zdobędzie?\" Tak, ale warto wspomnieć, że trzeba mieć czujność, że jeśli masz tekst na modlitwie, to nie jest oczywiste czy on się odnosi do ciebie. Czasem czytamy tekst, i jest prawdą dla mnie i dla ciebie, ale należy pamiętać że ten tekst został napisany z myślą o Mesjaszu. Może się odnosić do ciebie, ale są różne rodzaje słów. Zawsze z tyłu głowy pamiętajmy że Mesjasz jest najważniejszy. Jeśli psalm ma tytuł \"wychwalanie króla\" to wiadomo, że chodzi o króla, który był typem Mesjasza, który był jedynym właściwym królem. Ten fragment o muru ze spiżu może być o tobie, bardzo możliwe, ale jeśli tak, to tylko z tego względu, że jesteś włączona w Chrystusa, mimo że jest o Jeremiaszu który jest typem Chrystusa, też ze względu na to że był cierpiącym sługą Jahwe. Został też uczyniony murem ze spiżu, nikt go nie zwalczył, bo nie dał się zagiąć, nawet jak go zabili to wstał i nadal ukazywał się uczniom. Także te słowa pewnie się do ciebie donoszą, jeśli jesteś włączona w Syna Bożego. Dlaczego możemy się nazywać dziećmi Bożymi? Bo jesteśmy włączeni w Dziecko Boże. Dlaczego Kościół mówi że każdy z nas jest kapłanem, prorokiem i królem? Bo jesteśmy włączeni w jedynego właściwego kapłana, proroka, który sam jest Słowem i właściwego króla. Dlatego mamy udział w funkcji Chrystusa kapłańskiej, prorockiej i królewskiej.",
          "timelink": "https://youtu.be/7IHdRBerobw?t=2540"
        },
        {
          "question": "Czy można wierzyć w Jezusa bez nawrócenia?",
          "answer": "To jest niemożliwe. Nawrócenie to jest zmiana myślenia, ale zmiana tak prawdziwa, że pociąga za sobą zmianę uczynków. Jeśli uwierzysz w Jezusa to od razu zmieniasz myślenie.",
          "timelink": "https://youtu.be/7IHdRBerobw?t=2961"
        },
        {
          "question": "Jak reagować jak jestem celem podczas rodzinnej rozmowy o Kościele i księżach?",
          "answer": "Musisz rozeznawać. Czy mam z Łk 14,26 nienawidzić ojca, matki i braci? Tu masz się wykazać swoją nienawiścią, czyli nie kierować się sympatią rodzinną by nie popsuć relacji rodzinnej. Np. wolę nie powiedzieć bratu że źle postępuje porzucając żonę i dzieci, bo chcę mieć otwartą furtkę dla niego. Nie chcę tracić takiej relacji. Nie możemy milczeć na takie rzeczy, na tym polega ta nienawiść, kocham w bracie właściwego człowieka, który tam jest. Jezus mówi, że nieważne że Jego matką jest Maryja, nieważne że moim kuzyni z tej samej krwi, mówi ze ten jest matką i bratem, który słucha i wypełnia Słowo Boże. My tez powinniśmy mieć taką postawę. Kto jest moim zjazdem rodzinnym? Ci którzy mnie zrodzili i znam od dzieciństwa czy ci którzy wypełniają Słowa Bożego? To jest mój prawdziwy zjazd rodzinny! Ale należy pamiętać żeby mieć umiar, mówić z łagodnością, pamiętać, że jeśli mam problem by rozmawiać spokojnie z ludźmi którzy bardzo agresywnie się angażują do dyskusji, nie powinienem rozmawiać. Najpierw powinienem sprawdzić swoje motywy i serce. Jeśli rozmawiasz z niewierzącymi i się emocjonujesz, denerwujesz, czujesz się przyparty do ściany... Gdybyś miał zupełnie oczywiste świadectwo działania Boga w życiu, czy byś się emocjonował, że ktoś inny nie wierzy? Mi niektórzy ludzie z rodziny wysyłają filmiki jakiś profesorów, że duchowość to rodzaj padaczki. Niektórzy chrześcijanie przez to byliby tym zaniepokojeni, jeśli natomiast ja widziałem cuda, które działy się imię Jezusa, które nie były efektem placebo ani moim kontrolowaniem jakiejś siły, jeśli łączył nas Duch Boży, jeśli spotkałem Boga w swoim życiu, no to mówię \"super mam padaczkę\" ale czy się przejmuję?",
          "timelink": "https://youtu.be/7IHdRBerobw?t=3038"
        },
        {
          "question": "Powiedz coś o zaznaczaniu w Biblii",
          "answer": "Warto używać kredek ale nie świecowych, ja używam różnych kolorów. Np. zielony do wersetów które mówią o tym jaki powinienem być i co robić. Fioletowy jest jak siniak, mówi o tym czego nie powinienem robić. Kolor czerwony, miłości i krwi do działania Boga, które jest zawsze dobre. Kolor pomarańczowy stosuję do wersetów, które opisują jaki jest Bóg.",
          "timelink": "https://youtu.be/7IHdRBerobw?t=3440"
        },
        {
          "question": "Czy na ziemi byli olbrzymi?",
          "answer": "\"Jest napisane w Starym Testamencie '(...) a byli wtedy na Ziemi Olbrzymi'- czy traktować ten fragment dosłownie, co myślisz Mikołaju?\" Zależy, to jest odwieczna dyskusja. Naukowcy, bibliści mówią raczej, że to nie byli jacyś więksi ludzie, nie byli to prawdziwi olbrzymi, trzeba patrzeć realistycznie. Byś może tak się mówiło, tak się wydawało Izraelitom. Skoro mówiono \"synowie Boży\" na królów to mogli mówić \"olbrzymi\" na ludzi uzbrojonych, którzy mieszkali w górach i patrzyli na wszystkich z góry. Może tak się po prostu mówiło, a może nie, protestanci mówią że nie. Ja jestem katolikiem ale mam dystans do naukowego podejścia do Pisma Świętego bo myślę, że nie jest do końca właściwe.  Bo ci który mają podejście naukowe mówią że Biblia nie chce być podręcznikiem do historii natomiast jeśli patrzeć na te historie opowiedziane po kolei, że wiemy kto ile miał lat kiedy miał jakieś dziecko, dzięki temu możemy obliczyć dokładnie ile lat istnieje świat, wychodzi 6 tysięcy. Może świat nie powstał 6 tysięcy lat temu, ale Adam żył tyle lat temu. Czy na pewno Biblia nie chce być podręcznikiem do historii? Bo wygląda jakby chciała, jak potężna kronika. Wszystkie liczby są spisane i nie są te liczby symboliczne, tylko losowe, jakby faktycznie żyli. Pomijam kwestię, że niektórzy żyli przed potopem ponad tysiąc lat, to może mieć znaczenie. Ta dyskusja to jest szerszy temat.",
          "timelink": "https://youtu.be/7IHdRBerobw?t=3524"
        },
        {
          "question": "Czy to prawda że ludzi ubywa z Kościoła bo nie widzą mocy?",
          "answer": "Tak mi się wydaje. Bo wszyscy przez ten Kościół, przez głoszenie Ewangelii, przez każdą Eucharystię postulujemy że istnieje rzeczywistość nadprzyrodzona, natomiast jeśli ludzie nie widzą mocy, to co, mamy wierzyć na słowo? \"Na słowo nie będę nikomu wierzył\", takie jest dzisiaj myślenie. \"nic nie wiedziałem, nikt nie opowiadał przekonywującego świadectwa\" I ludzie odchodzą, nie popieram tego, ale jest to zrozumiałe. Wierzący ludzie są winni temu, że ludzie odchodzą z Kościoła. ",
          "timelink": "https://youtu.be/7IHdRBerobw?t=3719"
        },
        {
          "question": "Czy każda Msza wprowadza coś w życie nawet jak się przyszło niechętnie?",
          "answer": "Byłbym ostrożny z takimi postulatami i pomysłami. Jak Bóg chce, to może człowieka napaść w każdym momencie jak Pawła pod Damaszkiem, natomiast według Kościoła Katolickiego przyjęcie jakiegokolwiek sakramentu wymaga wiary. Regla jest taka że nie można się otworzyć na łaskę Bożą nie mając wiary. Nawet jak był chory, który nie bardzo wierzył w Jezusa, to Jezus się go pyta \"co chcesz żebym ci uczynił\", chociaż to jest oczywiste. Ten człowiek odpowiadając że chce znowu widzieć, tym właśnie pokazuje swoją otwartość na łaskę. Pytanie Jezusa jest prawie ze bezczelne. Może tak być, nie wykluczam tego, natomiast nie liczyłbym na to.",
          "timelink": "https://youtu.be/7IHdRBerobw?t=3806"
        },
        {
          "question": "Czy jest grzechem nie pójście do kościoła?",
          "answer": "Tak, Kościół mówi że w niedziele i święta nakazane trzeba chodzić do kościoła inaczej to jest wykroczenie przeciw przykazaniu kościelnemu. Ja uważam że także jest to biblijne, ponieważ św. Paweł mówi, żeby nie opuszczać wspólnych zgromadzeń. ",
          "timelink": "https://youtu.be/7IHdRBerobw?t=3961"
        },
        {
          "question": "Czy byłeś ministrantem?",
          "answer": "Byłem lektorem, ministrantem kilka razy, nie chciałem być na co dzień, bo najwięksi gangsterzy byli ministrantami w mojej parafii. Tacy chłopacy którzy mnie dręczyli na swój sposób, nie wiem jak to możliwe, ale czasem się tak zdarza i nie chciałem mieć a tym nic wspólnego. Natomiast często czytam czytania bo lubię, chyba umiem, rzadko ktoś chce iść czytać.",
          "timelink": "https://youtu.be/7IHdRBerobw?t=3996"
        },
        {
          "question": "Czy jeśli nie pójdę do kościoła i umrę to będę potępiony?",
          "answer": "Bóg nie jest jak komputer, który podlicza wszystko co zrobiłeś i: o wyszło -1,5, jesteś pod kreską! Będziesz potępiony. Bóg nie  bez powodu przez całe Pismo Święte pokazuje siebie jako miłosiernego Ojca, i tego który sam się ofiarował, żebyś ty mógł mieć życie wieczne. Objawia siebie jako tego który obmył z grzechów ale też uwalnia cię od przyszłych grzechów, czyli uzdalnia do świętego życia. Jeśli nie poszedłeś w jakąś niedzielę do kościoła, pójdź do spowiedzi, powiedz że nie byłeś, ksiądz ci zada 10 zdrowasiek i odpuści grzechy. I będziesz wolny od grzechów i nie będziesz potępiony. I tak naprawdę nie musisz być doskonały, jeśli tylko postanowisz ze nawet jak będziesz upadał to zrobisz wszystko, żeby potem powrócić do Ojca, jeśli będziesz miał tylko jedno takie postanowienie to już będziesz jak król Dawid, który był według serca Bożego. To jest zawsze wracał do Boga, nawet jeśli nie był doskonały. Pan Bóg każdego sądzi indywidualnie, rzuć się w ramiona Ojca, do boju!",
          "timelink": "https://youtu.be/7IHdRBerobw?t=4059"
        },
        {
          "question": "Jak tam w małżeństwie?",
          "answer": "Najważniejsze jest to, cały czas to odkrywam, że jeśli trwam przy Panu w bardzo szczerej modlitwie, to ja nagle sam i pracuję więcej i pracuję lepiej i jestem milszy i lepiej sprzątam i mam taką miłość do swojej żony, jakiej nie wiedziałem, że mogę mieć. Także zjednoczenie z Chrystusem bardzo pomaga, cieszy, wypełnia entuzjazmem. Entuzjazm ENTHEOS dosłownie oznacza człowieka wypełnionego Bogiem.",
          "timelink": "https://youtu.be/7IHdRBerobw?t=4222"
        },
        {
          "question": "Jak ma się przysięga małżeńska do nakazu Jezusa by nie przysięgać?",
          "answer": "Trzeba patrzeć na te nakazy w kontekście Pisma Św. Jezus mówi to w sensie, żeby nie przesadzać z tym. Bo oni mieli zwyczaj przysięgania non stop. Dzisiaj tego nie mamy więc nie wiemy co to znaczy. Potem widzimy, że św. Paweł pisze \"Bóg mi świadkiem\" i to jest forma przysięgi. Jezus też mówi \"nikogo nie nazywajcie ojcem\" a czytamy św. Pawła i on mówi \"jesteś moim synem\". Trzeba być świadomym że Jezus używał hiperboli, tekstów przesadnych. Np. gdy mówi by odciąć rękę, która powoduje grzech, to zachęca by być bardzo gorliwym a nie do odcinania kończyn. To że był Mesjaszem to nie znaczy że był robotem, ale chciał się posługiwać naszym językiem i naszymi zabiegami stylistycznymi, językowymi. Dzisiaj też mamy powiedzenia typu \"sto razy wolę to niż tamto\". A czy my to mierzymy? mamy swoje powiedzenia i frazeologie.",
          "timelink": "https://youtu.be/7IHdRBerobw?t=4428"
        },
        {
          "question": "Katolicy zachwycają się serialem \"Młody papież\" a czy to właściwe?",
          "answer": "\"Zawiera wiele scen erotycznych...\" Absolutnie to nie jest właściwe. Jezus powiedział, że kto by spojrzał pożądliwie na kobietę już się dopuścił cudzołóstwa w swoim sercu. To bardzo łatwo zrobić. Chociaż wszyscy się zastanawiają gdzie jest ta granica, gdzie jeszcze podziwiam piękno kobiece a gdzie już się dopuściłem cudzołóstwa. I niektórzy prowadzą taka dyskusję i oglądają takie filmy i nie widzą nic w tym złego. Psalm 101,3: \"Moich oczu nie zatrzymam na żadnej niegodziwości; nienawidzę czynów występnych, nie przylgnie to do mnie!\" I tutaj Dawid mówi, że chce być tak wolny od grzechu, że nie będzie na to patrzył. Z moją żoną mieliśmy taką sytuację, że chcieliśmy obejrzeć Wiedźmina, ale nie jesteśmy w stanie, bo jest tam tyle nieprawości, że chce się rzygać. My mamy taka wrażliwość, a jeśli ktoś nie ma, to trzeba o to walczyć. Jak powiedział Jan Paweł II \"nie może mnie to nie boleć\". Już się oswoiliśmy z tym, i bardzo niedobrze. Dawid ma takie podeście, że nawet nie będzie patrzył. A on kilka tysięcy lat temu nie miał internetu, telewizji, gazet. Tak tego nienawidzę że nawet to do mnie nie przylgnie. Św. Paweł mówi, że o takich sprawach nie powinno być mowy. Skoro nawet nie powinno być mowy o czymś takim, nie powinniśmy o tym rozmawiać, to co dopiero oglądać godzinami!  To jest niepojęte jacy są zepsuci ludzie w kościele, obdarci z wrażliwości. Nie chodzi o to ze chrześcijanin powinien być wrażliwym człowiekiem, tylko powinien być twardy, i nienawidzić czynów występnych.",
          "timelink": "https://youtu.be/7IHdRBerobw?t=4627"
        }
      ],
      "prayer": "Dziękuję Ci Panie że jesteś wierny, obecny, że zawsze mogę się do Ciebie zwrócić, za to, że kiedy to robię, ze kiedy rozpoczynam dzień szukaniem Twojego Słowa, to wlewasz moje serce radość, pokój, miłość do mojej małżonki, i jeszcze większą miłość do wszystkich ludzi, chęć służenia. I wlewasz we mnie nie nowe siły, nie nowe błogosławieństwo, ale otwierasz moje oczy na wszystko co już mam, bo zastałem obsypany wszystkim. Dzięki! Przez Chrystusa Pana naszego Amen!"
    },
    {
      "date":"2020.02.17",
      "dateread":"17 lutego",
      "link":"https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3197466563605028/",
      "questions": [
        {
          "question": "Co jest łatwiej powiedzieć: \"Odpuszczone są ci twoje grzechy\", czy powiedzieć: \"Wstań i chodź\"?",
          "answer": "Łatwiej jest powiedzieć \"Odpuszczone są ci twoje grzechy\". Mimo że w tamtych czasach Żydzi uważali, że tylko Bóg może odpuszczać grzechy, Jezusowi chodzi o to, że nie sprawdzisz tego. Tego czy są odpuszczone komuś grzechy czy nie, bo tego nie widać. Dlatego to łatwo powiedzieć. Na tym wyrastają różne sekty, np świadkowie Jehowi. Obiecują takie rzeczy swoim członkom, których nie sprawdzisz. Nie sprawdzisz, że naprawdę jesteś jednym że 144 tysięcy. Wczoraj byłem u znajomych protestantów i rozmawialiśmy o świadkach Jehowy, bo oni często zaczepiają świadków Jehowy. Mają ciekawe te interakcje, bo chcą dyskutować na jakiś temat, a oni są przepracowani, mają tak \"wyprane mózgi\", tak ich przerobili, że są w stanie powiedzieć \"ja nie muszę tego rozumieć, to nie jest dla mnie żebym to rozumiał\". Wiary świadka Jehowy nie sprawdzisz. To nie jest prawdziwa wiara chrześcijańska. Św. Paweł mówił że nauczał z mocą. Prawdziwa wiara chrześcijańska jest bogata w objawy mocy Bożej, w cuda. Człowiek nowo narodzony jest zupełnie innym człowiekiem, że nie jest w stanie grzeszyć i nie troszczyć się o to. Świadek Jehowy nie miał czegoś takiego. Nie uważają Jezusa za Boga a Ducha Świętego za osobę, więc wielu chrześcijan uważa że oni nie maja Ducha Świętego. Nie mają też takiej przemiany wewnętrznej. Tak naprawdę przemiana życia powinna być zauważalna. Nie mówię że mierzalna ale powinno się dać ją zauważyć. Św Paweł mówi raz że widzimy jak w zwierciadle. W tamtym czasie zwierciadła były niewyraźne, widziało się siebie wygiętego, jak w misce metalowej. I on mówi - teraz tak widzimy a potem zobaczymy jak jest naprawdę."
        },
        {
          "question": "Jak to jest z modlitwą w myślach? Czy święci/Maryja \"słyszy\" co się do nich mówi w myślach?",
          "answer": "Nasze myśli słyszy tylko Bóg, ale nie możemy wykluczyć, że Bóg uznaje za stosowne żeby inni poznali nasze myśli, czy to Aniołowie, czy święci. Bóg jest wszechmocny więc może dopuścić innych do tego typu informacji. W Mk 9, są dwie sytuacje - jedna gdzie Jezus się pyta \"o czym rozmawiacie?\" Czemu Jezus się o to pyta? Przecież jest Bogiem, wie wszystko, wiele było sytuacji gdzie Jezus wiedział. Zaraz potem jest druga sytuacja, gdzie wiedział o czym rozmawiają uczniowie, mimo że Mu nie powiedzieli, to On ich pouczył odnośnie tego tematu o którym rozmawiali bez Niego. Więc wiedział, miał poznanie. W jednym rozdziale Ewangelii masz zestawienie takich dwóch sytuacji. Może On chciał udawać że nie wie o czym rozmawiali, żeby Mu sami powiedzieli? Ale prawda jest taka, że widać że Jezus nie ma absolutnej wiedzy, jest Bogiem, ale przyjął naturę człowieka, a to jest natura ograniczająca. Był na równi z Bogiem ale przyjął postać sługi. Jezus mógł być nieograniczony, nieskończonym Bogiem, ale przyjął na siebie ograniczenia. Więc sam Jezus miał wiedzę o tym co mówią czy myślą, ale śmiem twierdzić, rzucam ezę, wydaje się, że Jezus miał takę wiedzę, kiedy Bóg Mu jej udzielał, bo Jego poznanie było ograniczone. "
        },
        {
          "question": "Czy jest sens mówienia niewierzącemu o tym, że Bóg mnie wysłuchał itd?",
          "answer": "Dlaczego miałoby to nie mieć sensu? Nie wiem co mogłoby mieć więcej sensu. TO jest pierwsze o czym powinnaś rozmawiać z kolegą. Ze świadectwem nie da się dyskutować. Jak widzicie debaty miedzy wierzącymi i niewierzącymi to debaty się kręcą w kółko, nie da się przekonać. Często różnice wynikają z tego że ktoś coś inaczej interpretuje albo prawda jest dla niego czymś innym. A z doświadczeniem nigdy się nie da dyskutować. Jak powiesz koledze że Bóg cię wysłuchał co może zrobić kolega? Może posądzić o kłamstwo ale czemu miałby to robić? \"Może uznać że moje świadectwo to wymysły i że widzę to co chcę widzieć\". Musisz się postarać o takie świadectwo, którego nie można będzie tak zakwestionować. Albo postarać się o serię świadectw, jest coś takiego jak rachunek prawdopodobieństwa, jak to możliwe że na tylu modlitwach otrzymujesz tyle odpowiedzi? Jak to jest możliwe że ja jak jechałem na Oazę, i miałem wizję jak mówię świadectwo o modlitwie i przyjeżdżam na Oazę i mnie pytają: \"cześć Mikołaj, opowiesz świadectwo o modlitwie?\" Może to przypadek, ale wtedy mogę podać więcej takich sytuacji."
        },
        {
          "question": "O co chodzi w znaku Jonasza?",
          "answer": "Jonasz był przez trzy dni we wnętrzu ryby a Jezus przez trzy dni we wnętrzu grobu. "
        },
        {
          "question": "W PŚ nic nie ma o Wniebowzięciu Marii ani o tym, że była bez grzechu poczęta..",
          "answer": "Apologecie katoliccy odpowiadają: a co z dziećmi? Czy dzieci mają grzech? Nie mogą zgrzeszyć. Więc są wyjątki od tego że Jezus jest jedynym bezgrzesznym. Np. ludzie starsi ale chorzy psychicznie. Nie są odpowiedzialni za to co robią wiec nie są grzesznikami. To jest takie niedopowiedzenie w Piśmie Świętym, że tylko Jezus był bez grzechu. W Biblii nie ma nic o tym że Maryja była bez grzechu, nawet jeden chyba święty w historii kościoła starał się wskazać na sytuację, gdzie Maryja zrobiła coś złego. Przyszła przerwać mu nauczanie. Jeden święty mówi że to było spowodowane pychą Maryi. Ale to mówił tylko jeden święty. Nie ma nic w Biblii o tym że Maryja była bez grzechu ale takie są argumenty katolickich apologetyków. Ja się tym nie zajmuję."
        },
        {
          "question": "Co najlepiej zrobić, jechać na misje zajmować się dzieciakami czy powalczyć o wiarę kolegi?",
          "answer": "Trzeba pytać Boga gdzie cię posyła. Moja żona była przed naszym ślubem na misjach przez prawie miesiąc w Peru. Pojechała bo stwierdziła że Bóg tam na pewno ją chce i wybrała życie ze mną bo twierdziła że tak Bóg na pewno chce, ja miałem tak samo. Trzeba uważać by nie wpaść w pułapkę - pojadę na misję, bo to jest największe poświęcenie. Tutaj też są ludzie potrzebujący. Jak się pojedzie na misję to można potem się czuć takim sprawiedliwym, to jest niebezpieczeństwo duchowe. Trzeba być uważnym, szukać gdzie jesteś potrzebny w danej chwili.  "
        },
        {
          "question": "Co to znaczy że Duch Pański porwał Filipa?",
          "answer": "\"Dz 8, 39: A kiedy wyszli z wody, Duch Pański porwał Filipa i dworzanin już więcej go nie widział. O co w tym chodzi? Pan Bóg porywa czasem ludzi?\" Filip był porwany też w innym momencie, chodzi o to, że był teleportowany. Słyszałem, że takie rzeczy dzieją się także dzisiaj. Działo się tak w Dziejach Apostolskich. W Ewangelii też jest napisane że Jezus wsiadł do łodzi i nagle się znaleźli na drugim brzegu. Filip był porwany z jakiegoś miejsca a potem się pojawił w Azot."
        },
        {
          "question": "Kiedy Adam i Ewa wzięli ślub?",
          "answer": "Wtedy małżeństwo polegało na tym, że ktoś wziął kobietę do namiotu i wziął ją za żonę. Wtedy tak wyglądało zawieranie ślubu. Dzisiaj jest wielka uroczystość w Kościele, ludzie się zajeżdżają, elegancko ubrany mężczyzna, kobieta pięknie ubrana. Coraz odważniej niektórzy kaznodzieje mówią, jak ojciec Adam Szustak, najważniejsze w sakramencie małżeństwa jest skonsumowanie go. Może spełniać wszystkie warunki do zawarcia małżeństwa, możecie sobie przysiąc wierność, ale jeśli tego nie skonsumujecie, to główna podstawa to zaistnienia tego sakramentu nie powstała. Sakrament musi zostać skonsumowany, jeśli nie ma zbliżenia między małżonkami, to prawie że nie istnieje instytucja małżeńska, jest to bardzo poważny powód żeby pójść z tym do sądu kościelnego i stwierdzi nieważność zawartego małżeństwa, właściwie stwierdzić niezawarcie małżeństwa. "
        },
        {
          "question": "Czy nadal utrzymujesz swoje kreacjonistyczne poglądy?",
          "answer": "Ostatnio o tym nie myślę. Ani argumentów za ani przeciw nie widziałem nowych."
        },
        {
          "question": "Czy nowo narodzone dzieci mają grzech pierworodny?",
          "answer": "Tak, ale ten grzech nie polega na winie człowieka, ale na zaciągniętej takiej... To jest taka skrzywiona natura, łatwość do czynienia złych uczynków. Wierzymy że w chrzcie zostaje ten grzech zmazany. Według teologii św. Pawła w chrzcie tak naprawdę zabijamy starego człowieka, więc nie jesteśmy już, nie możemy być zniewoleni przez grzech. Jeśli ktoś ochrzczony jest zniewolony przez grzech to nie wierzy w to co uwierzył, w siłę tego sakramentu. "
        },
        {
          "question": "Czy Bóg szukał kontaktu z ludźmi poprzez proroków?",
          "answer": "\"Czy faktycznie według Biblii w porównaniu do innych religii starożytnych to Bóg sam szukał kontaktu z ludźmi poprzez proroków? Czy oni słyszeli Jego głos? Czy w inny sposób to odczuli?\" Tak, to Bóg sam szukał kontaktu z ludźmi poprzez proroków."
        },
        {
          "question": "Co powiesz na temat tego, że protestanci uważają Eucharystię tylko za symbol?",
          "answer": "Zbyt ogólne pytanie, protestant protestantowi nierówny. Niektórzy mają zaawansowaną świadomość obecności Boga w tej pamiątce."
        },
        {
          "question": "Co myślisz o sola fide, sola Christus, sola gratia, soli Deo Gloria?",
          "answer": "Sola fide oznacza że wystarczy sama wiara, protestancki postulat. Jest to nieprawda według Jk 2,24, chociażby Jakub mówi że widzimy że nie sama wiara zbawia ale uczynki które wypływają z wiary. Są dowodem na to, że wiara jest żywa a nie martwa, martwa nie mogłaby nas zbawić. Sola Christus - według Kościoła Katolickiego też sam Chrystus jest potrzebny do zbawienia, tylko niektórzy uważają że nie można być zbawionym jeśli nie czci się też Maryi. Sola Gratia oznacza łaskę, że jesteśmy zbawieni tylko z łaski i o tym mówi Ef 2,8. Przez łaskę bowiem jesteście zbawieni mocą wiary, nie pochodzi to z waszej zasługi lecz daru Bożego. Więc musimy wierzyć ale naprawdę wierzyć, i można to poznać po naszych uczynkach. I musimy wierzyć w Chrystusa i wtedy będziemy zbawieni."
        },
        {
          "question": "O co chodzi w Prz 26,2? Czy o te słowa nazywane przekleństwami?",
          "answer": "\"Czy to oznacza, że osoby przeklinające nawykowo nie muszą się martwić, że przeklinają?\" Przeklinanie dla nas dzisiaj to bardzo potoczne użycie tego słowa. Jak ktoś używa słowa na k to mówimy że przeklina. Ściślej mówiąc przeklinanie to życzenie komuś źle. W kontrze do błogosławieństwa, które dosłownie oznacza życzenie komuś dobrze. W tym wersecie autor księgi Przysłów mówi, że jeśli ktoś tobie życzy źle, np mówi \"nigdy ci się w życiu nie uda, nigdy nie znajdziesz męża\", to jeśli Bóg ci błogosławi, i czujesz że jesteś powołana do małżeństwa i robisz wszystko żeby współdziałać z łaską Bożą, to to przekleństwo nie ma nad tobą mocy bo jest bezpodstawne. Bo kto cię przeklnie jeśli sam Bóg ci błogosławi?"
        },
        {
          "question": "Czy można głosować do osoby popierające aborcję, legalizacje par lgbt czy eutanazję?",
          "answer": "\"Nie potrafię zrozumieć jak osoby 'wierzące', 'myślące' (nie chce nikogo obrazić) mogą zgodnie ze swoim sumieniem głosować na osoby które oficjalnie popierają aborcję, legalizacje par lgbt czy eutanazję\". Z punktu widzenia chrześcijańskiego - jestem chrześcijaninem - to powinniśmy powiedzieć za wszelką cenę trzeba zabronić aborcji. Z drugiej strony jeśli usiądziemy - ja rozumiem tych ludzi z Prawa i Sprawiedliwości - chcielibyśmy uchwalić zakaz aborcji, natomiast jeśli spiszemy wszystkie plusy i minusy tego wyjścia, to może się okazać że uchwalimy ten zakaz aborcji i na tyle przez to stracimy poparcie w społeczeństwie, że stracimy władzę. A więc nie uda nam się wprowadzić tego tego i tego, powsadzają nas do więzień, nikt na nas nie zagłosuje i kraj się zacznie staczać. Rozumiem że oni tak myślą, ale czy z drugiej strony czy można mieć takie \"rozdwojenie jaźni\"? Czy można mówić: jako chrześcijanin chce zakazu aborcji ale jako człowiek obliczyłem sobie, że żeby utrzymać władzę jak najdłużej i czynić dobre rzeczy, to muszę wstrzymać się z zakazem aborcji. Nie potrafię odpowiedzieć na to pytanie. Ludzie się kłócą czy zakazać kompletnie czy pozostać u władzy jako prawicowi i jedni i drudzy mają trochę racji."
        },
        {
          "question": "Czy do niestosownych żartów można zaliczyć sarkazm?",
          "answer": "W Ef 5,4 w Biblii Poznańskiej są nieprzyzwoite żarty, więc to by sugerowało o żarty nieczyste, wulgarne. Nie chodzi o sarkazm. Mam też najlepsze tłumaczenie po angielsku - \"Catholic Youth Bible\" - tam też jest o wulgarnej mowie. Mam też Biblię interlinearną - bezwstydność i głupie mówienie, błaznowanie które nie jest stosowne. Błaznowanie dworowanie, jest to jedyny moment gdzie jest użyte to słowo. Więcej nic nie powiem. Niektóre tłumaczenie wskazują że to nieprzyzwoite żarty. W innym miejscu św. Paweł mówi, żeby o takich rzeczach nie było nawet wśród was mowy. Ja zawsze się trzymałem że to są nieprzyzwoite żarty, wulgarne, nieczyste. "
        },
        {
          "question": "Dlaczego w Ewangelii św. Jana nie ma opisu ustanowienia Eucharystii?",
          "answer": "\"Czy św. Jan celowo pominął tę kwestię?\" Na teologii uczono mnie, że ta Ewangelia jest najpóźniejsza i św. Jan stwierdził, że wszyscy już wiedzą o co chodzi, wiec po co mam znowu powtarzać, że Jezus mówił \"czyńcie to na moją pamiątkę\". Ta Ewangelia była ostatnią z napisanych, listy do Tesaloniczan pochodzą z roku 51, Ewangelia Jana była napisana 50 lat później, Kościół był już rozwinięty. Mamy powody by przypuszczać, że cała Ewangelia św. Jana ma charaktery rozwiniętej teologii. Św. Jan mówi o Eucharystii takie rzeczy, których nie mówili inni Ewangeliście. Są zapisane takie mowy Jezusa, które poszerzają teologię Ciała i Krwi. Samego opisu ustanowienia nie, bo Jan twierdził, że po prostu wszyscy to wiedzą. Natomiast z drugiej strony to że pominął ten fragment sprawia ze protestanci czy inni, którzy mówią że Eucharystia nie jest tak ważna, mają argument. Bo skoro jest tak ważna w Kościele Katolickim to czemu Jan pominął ten fragment? Fragment ustanowienia kapłaństwa?"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Bóg nie otacza ochronną barierą każdego dziecka?",
          "answer": "A dlaczego my nie postawimy kamer w toaletach żeby dzieci się wzajemnie nie męczyły? Przecież możemy zapobiec złu, które się tam dzieje, mamy na to środki i możliwości! Dlaczego? BO wiemy że zapobiegając temu złu stracilibyśmy coś bardziej cennego - prywatność dzieci. Być może Bóg chce zachować naszą wolną wolę albo coś innego cennego? Bóg decyduje się nie bronic przed tego typu uczynkami i tyle, natomiast wszyscy zostaną osądzeni. Poza tym prawdziwą śmiercią jest odłączenie od Boga a nie śmierć fizyczna."
        },
        {
          "question": "Czy Maryja i Józef byli prawdziwym małżeństwem skoro nie skonsumowali małżeństwa?",
          "answer": "Masz trochę racji. Nie mówi się mąż Maryi tylko oblubieniec Maryi. Ona go oblubiła ale nie skonsumowała z nim małżeństwa. Dlatego w jednym filmie w którym dyskutowałem z wojownikami Maryi, oni nazywają ją mężem Ducha Świętego. Ale on nie zbliżył się do Maryi w ten sposób żeby być jej mężem dlatego nazywamy Maryję oblubienicą Ducha Świętego a nie żoną. Oblubieniec nie zakłada rozdziewiczenia. "
        },
        {
          "question": "Czy jest coś co mogłoby cię odwrócić od wiary?",
          "answer": "Zastanawiam się.. Chyba nie. Musiałbym znaleźć wytłumaczenie do każdego z setek wydarzeń w moim życiu, których nie wiem jak wytłumaczyć inaczej jak działaniem Boga. Widziałem szereg takich wydarzeń, musiałbyś usiąść i do każdego z nich powiedzieć mi jak to się mogło wydarzyć. Jest zasada brzytwy Ockhama - nie możesz setek wydarzeń tłumaczyć pokrętnie jeśli wyglądają na działanie Boga, nie mogło być tyle razy tak, że mi się coś wydawało. Są takie sytuacje gdzie masa ludzi widzi jakiś cud, ani to się nie wydaje ani to nie jest placebo. Także nie wiem co by musiało stać, chyba to niemożliwe, jestem prze szczęśliwy. "
        },
        {
          "question": "Czemu Bóg używa manę na kuglarskie sztuczki a nie na ratowanie płodów?",
          "answer": "Polecam obejrzeć film Nieplanowane. Widać tam, że Bóg przez chrześcijan robi dużo, ratuje wiele płodów, wiele dzieci. Bóg tak porusza ludzi, że stoją przed klinikami i modlą się. Ogromna ilość kobiet zawraca na parkingu ze względu na ludzi poruszonych przez Boga by się modlić, bo wtedy one zdają sobie sprawę z tego co chcą zrobić. Czy to jest moc modlitwy czy wpływ ludzi? Już nie wnikam natomiast sam Bóg, czy istnieje czy nie, Jego nauka popchnęła wiele ludzi by stali przed klinikami aborcyjnymi i w tego rezultacie uratowała wiele. Czy ty zrobiłeś więcej niż Bóg i Jego ludzie dla ratowania dzieci, czy tylko patrzysz w góry i nie zrobiłeś nic?"
        },
        {
          "question": "Jak działają cuda w innych religiach?",
          "answer": "Zależy o jakich cudach mówisz. Rzadko kiedy się słyszy o cudach w innych religiach. Nie słyszałem o cudach w islamie, słyszałem o cudach że Fakir siedzi i cały dzień i nic nie je i nie pije. A potem przychodzi siostra Pawlik i mówi że oni sobie wpychają do jelit jakieś środki odżywcze dzięki czemu mogą tyle siedzieć. Może ludzie kłamią, może czasem jest to dzieło szatana a poza tym jest tych cudów bardzo mało. "
        },
        {
          "question": "Brzytwa Ockhama czyli wywalić jakieś bardzo skomplikowane, jednak prawdziwe, teorie matematyczne?",
          "answer": "Nie zawsze się ona sprawdza, na przykład jeśli chodzi o pioruny, to brzytwa Ockhama tak by zadziałała, mamy znaleźć najprostsze wytłumaczenie - jakiś bóg ciska piorunami. Prawdziwe wytłumaczenie jest inne, wyładowania elektryczne. Natomiast jest coś takiego jak rachunek prawdopodobieństwa - jeśli widziałem wiele razy jak Bóg działa w moim życiu to co jest bardziej prawdopodobne - to że mam niezwykłe zbiegi okoliczności i wierzący w Jezusa też mają, czy jednak rachunek prawdopodobieństwa mówi że to jest tak mało prawdopodobne że musi zadziałać siła zewnętrzna?"
        },
        {
          "question": "Mikołaju, co uważasz o księdze Mormona i jej \"wyznawcach\" ?",
          "answer": "Jest to jedna z najśmielszych religii dzisiaj, ci ludzie twierdzą że Jezus był w Ameryce, objawił się Indianom, zostawił tam jedną z ważniejszych części Ewangelii i ona przetrwała do dzisiejszych czasów i została przez jednego gościa odkryta. Trudno w to uwierzyć. Poza tym Mormoni mają dziwą specjalną bieliznę. Zbyt nowoczesna religia by mogła być prawdziwa. Jeśli Bóg powiedział w Biblii ze nic więcej ni jest potrzebne, to jest na końcu Ewangelii Jana, a na końcu Apokalipsy jest napisane, że nie można nic dodać, jak można powiedzieć że jest jeszcze jakaś księga? Bóg przepowiedział przez proroków przyjście Chrystusa, Chrystus przyszedł, apostołowie to zapisali i koniec. Nasz kultura jest judeochrześcijańska, dlaczego mamy tyle Marysi w Polsce, to imię hebrajskie? Ta religijna kultura jest nie tylko chrześcijańska, ale judeochrześcijańska. Nie są wiarygodne takie religie, które powstały w którymś tam wieku, jak świadkowie Jehowi, i dopiero oni zaczęli dobrze rozumieć Biblię. To co, chrześcijanie przez ileś tam lat trwali w niezrozumieniu Pisma? I Bóg na to pozwolił żeby tyle lat ludzie żyli w błędzie i nie byli zbawiani?  Niewiarygodna jet taka religia, która uważa że Bóg wybiera garstkę ludzi w późnym etapie świata. Niedorzeczne. Religia Mormonów ma podobne cechy i jest niewiarygodna. Niektórzy pytają czemu nie islam? Islam też jest przez niektórych uważany za sektę judeochrześcijańską! Bo uważają Abrahama za proroka, który był Żydem, jest w Starym Testamencie. Każdy będzie sądzony według swoich uczynków. Ten poza prawem, ateista będzie sądzony według swoich uczynków, list do Rzymian, rozdział 2. Każdy Żyd będzie sądzony według tego jak wypełniał prawo ale też czy wierzył w Bóg Jahwe. Chrześcijanie będą sądzeni z tego czy wierzą w Jezusa Chrystusa i czy ich wiara jest żywa. Nikt nie będzie sądzony z tego czy trafił do świadków Jehowy czy do Mormonów, to są prymitywne religie. Trudno jest się  złapać w ich szpony, dlatego dzisiaj kiedy średnia inteligencji wzrasta, to świadkowie mają coraz trudniej. Dlatego oni bazują na wyszukiwaniu ludzi biednych, opuszczonych. Wchodzą do domów gdzie są kobiety umęczone - tak się pozyskuje do sekty."
        },
        {
          "question": "Na czym polega ekumenizm?",
          "answer": "To jest dialog między wyznaniami chrześcijańskimi. Między protestantami a katolikami i tak dalej. Niektórzy mówią o ekumenizmie kiedy mówią o spotkaniach między katolikami a islamem. To nie ma nic wspólnego z ekumenizmem, to jest sfera dialogu międzyreligijnego. Ekumenizm to dialog między denominacjami chrześcijańskimi."
        },
        {
          "question": "Dlaczego Bóg pozwolił by ludzie Go nie znali przez 3 tysiące lat?",
          "answer": "Nie wiemy do końca ile ludzie są na ziemi. Jeśli są to nie wiemy od kiedy zaczęli mieć naturę inteligentną, kiedy zaczęli mieć duszę. Według Pisma Świętego, to świat a przynajmniej ludzie istnieją 6 tysięcy lat a Jezus przyszedł zaraz przed wielką eksplozją ludności, zaraz po Nim był ogólny wyż demograficzny. Jezus tez przyszedł w momencie kiedy był pax romana - pokój rzymski. Ewangelia dzięki temu mogła się rozejść niezatrzymywana granicami państw, mogła si rozejść po całym bliskim wchodzie, Europie, Afryce, bez przeszkód, bez przeciwne, był zbudowany system dróg przez Rzymian co ułatwiło komunikację. Rewelacyjne warunki dla Bożego objawienia. Jezus też, mimo że urodził się w Betlejem, to zaczął działalność w Nazarecie, w Galilei, gdzie było dużo więcej ludzi niż w Judei, więc Jezus zaczął działalność tam gdzie było więcej ludzi. Poza tym w północnym Izraelu jest miejscowość Megiddo i jeśli mówimy o Armagedonie, to jest góra, dlaczego tam ma być ostateczna bitwa, walka dobra ze złem? Bo tam jest starożytne, symboliczne skrzyżowanie całego świata. Tam przebiegały szlaki z Europy do Azji, z Azji do Afryki, Afryki do Europy. Główne skrzyżowanie świata. Har-Magedon to jest góra, ale tam nie ma góry, musiałaby wystrzelić. Natomiast Jezus pojawia się na głównym skrzyżowaniu świata, w tej części kraju gdzie jest dużo ludzi, w okresie przed eksplozją ludności, w okresie pokoju Rzymskiego, nie ma granic, i jest siatka dróg. Nie mógł się pojawić w lepszym momencie w historii.  Dzisiaj jest ożywienie wiary w Kościele, przez odnowę charyzmatyczną, neokatechumenat, inne ruchy, Sobór Watykański II. Myślę że nie bez przyczyny to ożywienie nastąpiło teraz, kiedy mamy rewolucję informacyjną. Jak kiedyś świat było połączony drogami, tak teraz jest połączony internetem. Tak więc myślę że Bóg wybiera momenty w historii na przekazanie objawienia albo a ożywienie wiary w swoim Kościele na całym świecie."
        },
        {
          "question": "Czy chrześcijaństwo opiera się tylko na wierze?",
          "answer": "Nie, opiera się na fakcie historycznym zmartwychwstania Chrystusa. Czy masz tak udokumentowana inną postać z innej religii która by robiła takie rzeczy jak On? Która by po śmierci zmartwychwstała i które by było tak dobrze zadokumentowane i ludzie by oddawali życie za to głoszą?"
        },
        {
          "question": "Mikołaju a co sądzisz o wodzie, soli i oleju egzorcyzmowanymi?",
          "answer": "\"Co na to Pismo Święte? Czy uzdrawia, odpędza złe duchy?\" Gdzieś jest napisane u św Pawła, że jak ktoś jest chory to żeby przyszli do niego i się nad nim modlą, starsi Kościoła. Przyjdą z olejem... Jak ktoś jest chory to niech sie modli ale też niech zarosi starszych i niech oni go namaszczą olejem, także to jest biblijne. To jednak list Jakuba: Jk 5,14."
        }
      ],
      "prayer": "Pragnę podziękować Bogu za wszystko. Też za to, że mogę prosić i jednocześnie dziękują i to zwiększa prawdopodobieństwo że będę wysłuchany bo to że dziękuję, pokazuję Bogu, że ja naprawdę już otrzymałem to o co się modlę. Tak jest napisane w Ewangelii. Jeśli o coś prosicie, wierzcie że już otrzymaliście. Dziękuje Panie że mam takie dokładne instrukcje i że Twoja łaska jest uprzedzająca że mogę prosić i jednocześnie dziękować. Dzięki Ci Panie! Dzięki za rozmowę wczorajszą z protestantami, którzy są radykalni. Mają trochę racji i jest to piękne. Czasem się zatracamy w proszeniu o siły, a napisane jest że już zostaliśmy obsypani wszelkim błogosławieństwem duchowym w Chrystusie. Nie proś o siły, proś o pełne zrozumienie duchowe, o otwarcie oczu na to ze masz siły, że znużenie jest kłamstwem, zmęczenie duchowe jest kłamstwem. Dziękuję że mam już Ducha Świętego, że nie muszę Cię prosić żebyś był zawsze obecny, o łaski, o cnoty, tylko muszę Cię prosić tylko o to, żebyś otworzył moje oczy na to że Twoja obecność już jest we mnie pełna, Mogę Cie prosić tylko o to żebyś mi pomógł urzeczywistniać to co jest w świecie duchowym, co już mi dałeś, co mi zesłałeś z nieba, czym mnie obsypałeś, by było widoczne by działał przez mnie jak działałeś przez świętych.  Obym stał się korytem dla Twojej łaski jak dno rzeki jest korytem dla wody. Bym stał się takim korytem, bym nie wykopał cysterny która będzie gnić i zbierać łaskę tylko dla siebie. Obym był źródłem życia dla wszystkich innych których spotykam. Prze Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2020.02.24",
      "dateread":"24 lutego",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/2464097090495336/",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy modlitwa o jedność chrześcijan ma sens?",
          "answer": "Jezus w Ewangelii Jana modlił się o jedność chrześcijan. Nazywamy to modlitwą arcykapłańską J 17. Jezus wyraźnie modli się za uczniów żeby byli jedno jak Jezus z Ojcem są jedno. Nie ma wątpliwości że modlitwa o jedność chrześcijan ma sens skoro Jezus to robił."
        },
        {
          "question": "Jak to jest że Duch Święty jest osobą?",
          "answer": "W Dziejach Apostolskich jest fragment, Dz 13: \"Gdy pełnili służbę Pańską, powiedział Duch Święty: Wyznaczcie mi Barnabę i Szawła do dzieła, do którego ich powołałem.\" Więc Duch Święty coś powiedział i powiedział \"mi\". Wszystko co jest dziełem Boga jest dziełem całej Trójcy natomiast tu Duch Święty występuje naprzód. I mówi że powołał tamtych ludzi do dzieła. Potem jest napisane, że \"Ci więc wysłani przez Ducha Świętego...\". Jest też fragment gdzie Duch Święty jest wymieniony obok mocy Bożej, wiec to są dwie różne rzeczy, Duch Święty jako Osoba i moc Boża."
        },
        {
          "question": "Mikołaju poleć mi jakieś dobre komentarze do Ewangelii",
          "answer": "Autor którego polecę jest protestantem, ale nie widziałem lepszych komentarzy od tych jego. Gościu nazywa się William Barclay. On skomentował wszystkie księgi Nowego Testamentu. Jeśli są jakieś lepsze katolickie, lepsze znaczy dające więcej życia wewnętrznego chrześcijaninowi, jeśli dzięki lekturze komentarzy do Pisma Świętego wypływa najwięcej życia chrześcijaninowi, to jest to najlepszy komentarz. Bo o to chodzi w Słowie Bożym. To jest protestant, ale jedyny, który cytuje tak często największych teologów chrześcijańskich, także takich późnych np. św.Tomasza z Akwinu czy Ojców Kościoła. W każdym fragmencie stara się dotrzeć co jest najważniejsze i co autor chciał przekazać. I bardzo często odnosi się do słów greckich. Raz używa definicji greckiego słowa, której używał Arystoteles. Te komentarz jest zagłębiony w epoce w której powstały księgi. "
        },
        {
          "question": "Czy Jezus chce uzdrawiać wszystkich?",
          "answer": "Niektórzy podnoszą hasło i trudno dyskutować: Jezus nikomu nie odmówił uzdrowienia. Chociaż z drugiej strony Piotr w pewnym momencie mówi że wszyscy szukają Jezusa. A Jezus mówi, żeby poszli gdzie indziej, bo nie przyszedł żeby uzdrawiać ale żeby głosić Ewangelię. Więc możemy rzucać takie hasła, ale z drugiej strony była spora grupa która chciała zostać uzdrowiona a Jezus myk myk myk. Teraz jest inna sytuacja, bo Jezus nie jest ograniczony przez ciało, duch Chrystusowy jest obecny w całym kościele. Nie każdy ma moc uzdrawiania, poza tym jest moment gdy Jezus uzdrawia człowieka, bo on głośno krzyczy by Jezus się ulitował. To może być moja nadinterpretacja, ale to brzmi jakby Jezus go uzdrowił bo ten głośno krzyczał, być może byli inni ale aż tak się nie starali i Jezus zrobił podobnie - myk myk bo trzeba głosić Ewangelię. "
        },
        {
          "question": "Modlisz się regułami czy swoimi słowami, czy może tak i tak?",
          "answer": "Staram się żeby moja modlitwa była jak najbardziej biblijna, chcę jak najbardziej się opierać na Piśmie Świętym, przez to mieszam obie te modlitwy. Bo ludzie w Piśmie Świętym modlą się swoimi słowami ale także modlili się psalmami a to były takie gotowe modlitwy. Protestanci chcieliby wyrzucić wszystkie regułki, ale psalmy tak działały. Kol 3,16: \"Niech słowo Chrystusa obfituje w was: nauczajcie i napominajcie jedni drugich z prawdziwą mądrością. Śpiewajcie Bogu z całego serca i z wdzięcznością psalmy, hymny i natchnione pieśni.\" Św. Paweł zachęca by modlić się tymi gotowymi regułkami ale poza tym wszyscy starają się modlić swoimi słowami. Dawid też napisał psalmy pod wpływem różnych sytuacji, swoimi słowami."
        },
        {
          "question": "Co sadzisz o  kulcie Eucharystii konsekrowanej na monstrancji i spowiedzi ustnej?",
          "answer": "\"Co sadzisz o paraliturgicznym kulcie Eucharystii konsekrowanej na monstrancji? W pierwszych wiekach Chrześcijaństwa tego nie było...Jak i inne Kościelne praktyki takie jak spowiedź ustna..\" Rzeczywiście te rzeczy się formowały. Nie pamiętam jak to dokładnie było. Spowiedź ustna jest bardziej naturalna, bo jest napisane że nawzajem mamy sobie wyznawać grzechy. Jest rzeczą oczywistą że chrześcijanie głównie się spowiadali tym, którzy byli bliżej Boga, wykształceni teologicznie. U protestantów tego nie ma, ale niektórzy młodzi idą po rady do pastora. Nie koleżanki czy wujka. Natomiast jeśli chodzi o monstrancje to rzeczywiście, na początku nie było. Nawet pewien wiekowy ksiądz profesor od ojców Kościoła, sam wyglądał jak Ojciec Kościoła, mówił że (co to za kontrowersyjny pogląd) Wpatrywanie się w Jezusa przypomina początek Dziejów Apostolskich, kiedy Jezus wstępuje w niebo, a Aniołowie mówią \"co się tak wpatrujecie w niebo?\" Są adoracje, można dyskutować czy to jest w duchu biblijnym. Natomiast byłem na jednej adoracji gdzie refleksja brzmiała \"wpatruj się w Jezusa\" a mi od razu się przypomina ten fragment \"czemu się patrzycie?\" Idźcie coś zróbcie. "
        },
        {
          "question": "Jak to jest być teologiem?",
          "answer": "Dobrze, wszystko ma plusy i minusy. Każdy ma swoje Westerplatte, tak powiedział Jan Paweł II. Z jednej strony fajnie, bo mogę ciągle poszerzać swoją wiedzę ze Słowa Bożego natomiast z drugiej strony można też mieć przesycenie tym. I mam wrażenie że ludzie patrzą na mnie jak na takiego, który stracił już wiarę. Ktoś nowo narodzony opowiada mi co przeżył, duchowe sprawy, a mi trudno o tym w kółko słuchać. Bo ta osoba od rana do popołudnia pracowała i wszędzie gdzie może dzieli się tym. To jest miłe że jestem ciągle wśród ludzi bardzo miłych i bardzo wierzących. Jak poszedłem na studia to miałem chłopaków którzy chcieli zostać księżmi ale się zakochali i poszli na teologię żeby skończyć przedmiot żeby coś mieć. Potem są siostry zakonne, cudowne osoby, miłe uśmiechnięte, schowane za materiałem. I jeszcze dziewczyny które chcą być katechetkami. Sami super ludzie są na teologii. Na rekolekcjach też są sami wierzący. Organizatorzy i większość młodzieży czy dzieci, wszyscy są wierzący, w większości mili. I czuję się odseparowany od świata. Niektórzy mówią że biskupi są wyalienowani, trochę ich rozumiem. Zastanawiam się gdzie szukać interakcji z ludźmi ze świata, jak głosić lepiej dla ateistów. "
        },
        {
          "question": "Podpowiesz jak oddać się woli Boga i jak szukać tej woli?",
          "answer": "Szkoła na całe życie, rozpoznawanie głosów w sobie. Masz głos własny, głos złego ducha i głos Ducha Świętego. Musisz się zastanawiać co Duch mówi do Ciebie. To nie jest oczywiste, także dla mnie. Natomiast miałem sytuacje na modlitwie osobistej i czułem przynaglenie żeby iść z mamą do kościoła. Już widziałem ją za oknem, ubrałem się i poszedłem za nią. Okazało się że mama miała tam jakieś nieciekawe spotkanie i się przydałem. Nie potrafię dokładnie powiedzieć jak to poczułem. Bóg specjalnie nie podaje formuły, po to żebyś cały czas dążył do poznania Chrystusa. Niewłaściwe jest pytanie \"czy to jest grzechem, a czy tamto jest grzechem?\". Masz błędny kierunek. Nie powinno się zastanawiać nad tym co mogę robić, czy tego Bóg zabrania czy jeszcze nie. Powinieneś biec w jednym kierunku do absolutnego dobra. Nie powinieneś się zastanawiać co mogę robić, ale co jest jedynym rewelacyjnym dobrem w tym momencie co mogę zrobić. Szok że takiego myślenia nie mamy! Jak szukać woli Bożej? Pójdź na całość, pokaż że jesteś gotowy obedrzeć się ze wszystkiego."
        },
        {
          "question": "Jak zanegować to, że 144 tys. zostanie zbawionych?",
          "answer": "W kolejnym wersecie jest napisane że jeszcze niezliczone tysiące. 144 tysiące wskazuje na nieskończoność. 12.12*1000. Dla nas teraz to są małe liczby, mamy miliarderów, wszystko liczymy, mamy rankingi. Gdyby Jezus się pojawił dzisiaj, mogłoby być w objawieniu że miliony milionów. Może to wskazuje na pokolenia Izraela, może na 12 apostołów. Ta liczba ma symboliczne znaczenie. Czasem wystarczy spojrzeć na kontekst i przeczytać dwa wersety dalej, łatwo to zrobić na poczekaniu. "
        },
        {
          "question": "Komunia Święta, przyjmować na stojąco, czy klęcząco?",
          "answer": "Najlepsza zasada \"jeśli wejdziesz między wrony musisz krakać tak jak one\". W jednym kościele na klęcząco, zazwyczaj na stojąco. To taka niepisana zasada liturgiczna, że tak jak inni ludzie. Są też pewne nikłe różnice między kościołami kiedy się siada a kiedy staje. Nie łamcie jedności, to są rzeczy mało istotne, jeśli wszyscy stoją to stój, jeśli siedzą to siedź, bo inaczej to rozprasza. Ważniejsze jest skupienie niż poprawność liturgiczna. Gdybym miał głosować jak przyjmować Komunię to bym był za przyjmowaniem na stojąco bo to najwygodniejsze i nie jest konieczne żeby klęczeć. "
        },
        {
          "question": "Czy to prawda że w czasie powstawania Ewangelii św. Marka trynitologia raczkowała?",
          "answer": "\"Mikołaju znalazłem w internecie komentarz do Ewangelii wg św. Marka, autorem jest jakiś salezjanin (svd), misjonarz. Tam napisał, że w czasie, kiedy powstawała Ewangelia Marka Duch Święty nie był za bardzo znany jako Osoba, w ogóle cała trynitologia raczkowała. Ten ksiądz napisał, że w momencie chrztu Jezusa opisanego w Mk Duch Święty był opisywany jako moc Boża - można to przyjąć?\" Nie wiem co znaczy że Duch Święty był opisywany jako moc Boża. Ma rację ten salezjanin że trynitologia raczkowała, bo w judaizmie było najważniejszy monoteizm i przyjęcie Boga w trzech osobach było trudne i jest trudne do dzisiaj. Oni myślą że to jest sfera politeizmu. W Starym Testamencie można znaleźć ślady objawienia Boga jako Trójcy, ale one dla nas dzisiaj są oczywiste ale Żydzi tak na to nie patrzą. Ale jeśli znacie Żyda warto z nimi rozmawiać na ten temat. Tak naprawdę fragment \"Na początku Bóg stworzył niebo i ziemię\", powinno być \"Bogowie\"! Bo Elohim to liczba mnoga. "
        },
        {
          "question": "Co nie jest okej w antykoncepcji? Czym się odróżniają naturalne metody planowania rodziny?",
          "answer": "\"Mikołaju od jakiegoś czasu rozkminiam temat antykoncepcji, bo wywiązał się gdzieś w dyskusji, a ja wcześniej nawet się nad tym nie zastanawiałem i nie mogę sobie jakoś tego poukładać, byłbyś w stanie logicznie wytłumaczyć co w niej jest nieokej i w czym naturalne metody planowania się od niej odróżniają (moralnie) Byłbym wdzięczny\" Nie streszczę tego tematu w minutę. Wszystkie sztuczne metody.. przydałby się dobry film na ten temat. Moja żona zna się na tym, bo studiuje pielęgniarstwo. Np. prezerwatywy są bez sensu bo HIV, plemniki i choroby weneryczne przez nie przechodzą, one przechodzą przez pot. Jakbyś chciał mieć dobrą ochronę przed chorobami wenerycznymi to musiałbyś w cały kombinezon wejść. Kto chce być jedno z małżonkiem to jak może chcieć mieć gumę między sobą. Są ze świata tacy ludzie \"PUA\" - oni nauczają mężczyzn jak wyrywać kobiety, to jest straszne i zepsute, natomiast czasem gadają ciekawe rzeczy, jedno co wyciągnąłem, to, że oni sami mówią że najprzyjemniej jest bez prezerwatyw. Jeśli używasz prezerwatywy to nie dbasz o przyjemność, obdzierasz się z tego co najlepsze. Co jest dalej? Tabletki antykoncepcyjne, które wpływają na delikatną gospodarkę hormonalną, rozchwianie tego nie jest dobre. Na kursach przedmałżeńskich mieliśmy spotkania z panią Szymańską od naprotechnologii, ale mówiła o metodach antykoncepcji. Mówiła nawet o stosunku przerywanym, że narządy kobiety są wypełnione krwią, a przez brak orgazmu krew nie jest odprowadzona do organizmu przez co coś złego się dzieje z tkankami. Ten temat jest szeroki i głęboki, nie jestem przygotowany."
        },
        {
          "question": "Czy modlitwa w stanie łaski uświęcającej jest skuteczniejsza?",
          "answer": "Na pewno, stan łaski uświęcającej o tym stanie pisze Jan w pierwszym liście 1J 3,21-22: \"Umiłowani, jeśli serce nas nie oskarża, to możemy mieć ufność w Bogu i o cokolwiek prosilibyśmy, otrzymamy to od Niego, ponieważ przykazania Jego zachowujemy i czynimy to, co Mu się podoba.\" Wiec jeśli serce nic ci nie wyrzuca to łatwiej będzie ci się modlić, bo będziesz miał więcej ufności bo twoje sumienie nie będzie stało miedzy tobą a Bogiem. "
        },
        {
          "question": "Co to znaczy, że nasze imiona są zapisane w niebie?",
          "answer": "Odnosi się to do starego wierzenia, że Bóg ma księgę w której są zapisane nasze imiona, jeśli imię jest zapisane, to znaczy, że żyjemy. Znajdziemy to już w Księdze Wyjścia. W pewnym momencie Mojżesz mówi żeby Bóg wymazał jego imię z księgi życia a Bóg mówi, że nie, że wymarze tych którzy się Mu sprzeciwiają. Wygląda na to że wszyscy są wpisani do tej księgi i można tylko zostać z niej wypisanym."
        },
        {
          "question": "Czy nie lepiej czytać dosłowne tłumaczenie Biblii a nie zmiękczone?",
          "answer": "\"Mikołaju co sądzisz o polskich przekładach Pisma Świętego np. 'Tysiąclatka' Czy nie uważasz że najlepiej jest czytać Słowo Boże w jego dosłownym tłumaczeniu, a nie w zmiękczonym jak w przypadku obecnych przekładów w naszym języku?\" Niedosłowne tłumaczenie nie zawsze zmiękcza tekst. Jak będziesz czytał dosłowne tłumaczenia to nie zawsze zrozumiesz o co chodzi. Lepiej najpierw przeczytać po polsku a potem jak cie werset zaintryguje to przeczytać oryginalny i komentarz do niego. Biblia Jerozolimska zawiera tłumaczenie Biblii Tysiąclecia ale ma wspaniałe przypisy i odniesienia. "
        },
        {
          "question": "Co Pan sądzi o nauczaniu niewiast podczas kościelnych zgromadzeń?",
          "answer": "Niewiasty nie nauczały ale było to związane z tym, że w starożytnym społeczeństwie kobiety w ogóle nie studiowały Słowa. Wszystkie księgi były zwrócone do mężczyzn. Jezus też daje przykazania, które można by odnieść do obu płci a mówi \"jeśli pożądliwie spojrzysz na kobietę już się w sercu dopuściłeś z nią cudzołóstwa\", chociaż to jest oczywiste że ma też na myśli kobiety. On kontynuuje to nauczanie do mężczyzn, a mężczyźni jeśli miłują swoje żony to je nauczają w domach. W ekranizacjach różnych widać, że mężczyźni są w wewnętrznym kręgu a kobiety na zewnątrz. Niewiasta nie mogła nauczać bo nie miała przygotowania teologicznego. Teraz kobiety to samo czytają i oglądają co mężczyźni i też chodzą na studia teologiczne więc nie ma takiego rozróżnienia. "
        },
        {
          "question": "Dlaczego, aby pojmać Jezusa, potrzebowano Judasza, który Go wydał?",
          "answer": "Nie uważam, żeby ktokolwiek potrzebował Judasza. To taki argument niewierzących, że Judasz musiał wydać Jezusa, więc nie miał wolnej woli, musiał zgrzeszyć i pójść do piekła. Jezus sam podczas śledztwa mówi \"nie nauczałem w ukryciu\", mogli Go pojmać wiele razy ale obawiali się ludu. Chociaż potem lud się zmienił z takiego który zamiast krzyczeć \"Hosanna!\" krzyczał \"ukrzyżuj GO!\""
        },
        {
          "question": "Czy polecanie filmu 'Chata' z ambony jest dobre?",
          "answer": "Niedobrze. Może byłoby dobrze polecić ten film ale z wypowiedzeniem wszystkich zastrzeżeń aby obronić duszę przed kłamstwami w filmie, chociaż dobrych rzeczy też jest dużo. "
        },
        {
          "question": "Czy popiera Pan dosłowne rozumienie biblijnych wskazówek tyczących się słuszności cielesnego karcenia chłopców?",
          "answer": "Wypowiem się jak będę miał dzieci. Muszę się najpierw zorientować. Nie mam jeszcze zdania. Wydaje mi się że klapsy nie są takie złe, ja dostawałem i inne dzieci też, wyrośliśmy na zdrowych ludzi. Znam ludzi, którzy dobrze wychowywali swoje dzieci, nauczają w różnych wspólnotach i mówili że dzieci mają uszy na pupie. Warto unikać takiego karcenia, ale czasem to jest nieuniknione, jak dziecku nie przetłumaczysz. \"A co ze słowami 'Wszystko co uczyniliście tym najmniejszym, mnieście uczynili'?\" [komentarz na live] Dyskusja czy klaps jest dobry czy zły. Jeśli zły, to ten werset ma zastosowanie. Jeśli klaps jest zły, to znaczy że daliśmy klapsa Jezusowi. Natomiast, jeśli klaps jest dobry, to dobrze wychowujesz dziecko, to tak jakbyś Jezusa dobrze wychowywał. Zdania są podzielone. Według Starego Testamentu \"Karcenia chłopcu nie żałuj\". Mówi o synach a nie córkach, żeby zachować ich od Szeolu. "
        }
      ],
      "prayer": "Dziękuję Panu za to że jest Bogiem żywym, za to że przychodzi na modlitwie, za to że kiedy kilka dni temu stwierdziłem, mam już dosyć choroby, ile ona może mnie już powstrzymywać od pracy na konto królestwa Bożego, i wtedy powiedziałem, bo odczułem że mogę otworzyć Słowo, dziękuję za to Panie, że już jestem na tym etapie, że nie otwieram Słowa na losowej stronie, kiedy ja chcę, ale kiedy czuje że Ty mnie do tego popychasz, bo to jest optymalna, docelowa sytuacja. Otworzyłem Słowo na czytaniu z naszego ślubu, gdzie Tobiasz wygania złego ducha. I pomyślałem \"o co chodzi, czemu ja i żona nie możemy wyzdrowieć?\" Tobiasz przychodzi do żony, spalają ofiarę i Tobiasz zakuwa w kajdany złego ducha, który zabijał mężczyzn Sary, jej poprzednich mężów. To potwierdziło moje przeczucia, (mimo że staram się nie widzieć wszędzie diabła), że to zły duch. Powinienem stanąć w pełnym autorytecie Jezusa Chrystusa i przekląć tego złego ducha i w Imię Jezusa Chrystusa kazać mu odejść. Od tego dnia poprawa jest systematyczna i szybka. Za to Ci Panie Boże dziękuje, że mogę być świadkiem tego że Bóg żyje, że nie wierzę w bajki z księgi dziadków na pustyni, których za bardzo przygrzało słońce. To Słowo nie jest zbiorem motywacyjnych haseł czy zbiorem poezji a mówi o rzeczywistych zdarzeniach. Bóg mnie prowadzi przez księgę Tobiasza. Dziękuje że Bóg odpowiada na modlitwę. Nie pytaj jak szukać woli Bożej, nie pytaj dzisiaj o nic innego, ale zrób to co jest oczywiste że trzeba zrobić - padnij na kolana i szukaj Pana. Módl się, uwielbiaj Boga, przepraszaj Boga, obiecuj całym sercem poprawę. Na tym polegało to, że Dawid został nazwany człowiekiem według serca Bożego, nie na tym że był doskonały, ale nawet kiedy upadł to natychmiast wracał do Boga. Wiec uwielbiaj Pana, przepraszaj Go całym sercem, postanawiaj poprawę i przedstawiaj swoje prośby w pewnej ufności dziecka Bożego, które wie że jak się zwróci do ojca to otrzyma to co najlepsze. I wszystko co twoje serce ci wyrzuca eliminuj, odpowiadaj na ten głos który jest zawarty w tobie, a wtedy będziesz zbawiony. Nie tylko od grzechów ale od prawa, choroby, niewiary i od wszystkich złych rzeczy a przede wszystkim złych duchów, nad którymi dostałeś władzę. Łk 10,19 \"Oto dałem wam władzę deptania po wężach i skorpionach i ujarzmiania wszelkiej siły wrogiej. Nic wam nie zaszkodzi.\" Więc masz moc ujarzmiać siły wroga i deptać po nich. Dlaczego? Ponieważ zostaliśmy wskrzeszeni w Chrystusie i razem z nim umieszczeni w niebie. Zawsze patrzymy na złego ducha z góry, z naszej perspektywy one są zawsze pod naszymi butami. W to wierzmy i to praktykujmy. A rezultaty i kolejne świadectwa szybko przyjdą. Przez Chrystusa Pana naszego Amen. "
    },
    {
      "date":"2020.03.02",
      "dateread":"2 marca",
      "link":"https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3230061057012245/",
      "questions": [
        {
          "question":"Czy dosłownie brać niektóre fragmenty z Biblii?",
          "answer":"Są całe dyskusje między ewolucjonistami i kreacjonistami na ten temat, nie skrócę tego. Niektórzy kreacjoniści twierdzą, że naukowo tłumaczą to, że to możliwe że Ziemia ma 6 tysięcy lat, tak mówią. Że nie muszą być w Biblii mity skoro na przykład odnajdujemy wielkie szkielety człowieka, więc jest to prawdopodobne że żyły olbrzymy, jak jest napisane w Biblii. Jest masa naukowców którzy opowiadają się przeciwko teorii ewolucji."
        },
        {
          "question":"Rady na Wielki Post",
          "answer":"Jeśli praktykujesz religię, ale nie masz miłości to Bóg może nienawidzić Twoich praktyk. Bo te praktyki pełnią inną funkcję - nie służą zbliżeniu się do Boga ale są zaspokojeniem twojego wnętrza, bo czujesz się lepszy od innych jako świętoszek. A jak się czujecie sprawiedliwi to nie szukacie sprawiedliwości w prawdziwie dobrych uczynkach które polegają na dbaniu o sieroty i wdowy. By być wysłuchanym, trzeba mieć miłość bliźniego, inaczej zamykamy sobie drogę do nieba. [Mikołaj przytacza tutaj cały Iz 58]. Tak powinien wyglądać post!"
        },
        {
          "question":"Jak tłumaczyć to że ktoś będzie większy a ktoś mniejszy w królestwie niebieskim?",
          "answer":"\"Tak sobie myślę, że to oby przypadkiem nie należy traktować w sensie dosłownym? Np., kiedy Łazarz umarł, aniołowie zanieśli go na łono Abrahama. Utarło się, że to jest tylko przenośna, ale może tak nie do końca? Może im bardziej żyje się za życia Miłością do Boga i bliźnich, tym większego - w sensie wręcz dosłownym - ma się ducha?\" Jezus raz opowiedział przypowieść o ludziach, którzy poszli do winnicy o różnych porach dnia. W różnym momencie swojego życia zostali nawróceni, powołani do tej pracy. Wszyscy dostają taką samą zapłatę, po denarze. Czyli każdy z nas dostanie tyle samo - życie wieczne w niebie. Człowiek który wisiał na krzyżu obok Jezusa był złym człowiekiem, a Jezus mu powiedział \"Już dziś ze mną będziesz w raju\". Ten facet poszedł do winnicy na koniec dnia. I to jest ten denar - nieważne ile zrobisz, wejdziesz do królestwa niebieskiego. To jest trudna kwestia teologiczna. Główna część zapłaty jest taka sama, ale z drugiej strony może będą jakieś różnice między ludźmi, ten będzie miał większą chwałę a ten mniejszą. Na czym to będzie polegać? Nie wiem, bo ani oko nie widziało, ani ucho nie słyszało, ani serce człowieka nie zdołało pojąć, co Bóg przygotował tym, którzy pójdą do nieba. [niedokładny cytat z 1Kor 2,9]. Na tryptykach jest sąd ostateczny na środku a z prawej i lewej niebo i piekło. Co ciekawe piekło jest szczegółowo namalowane bo wiemy co tam się będzie działo, jezioro ogniste i tak dalej, natomiast drzwi do królestwa niebieskiego są zamknięte, widzimy tylko kolejkę do drzwi. Mogę spekulować najwyżej. Jest rozmowa dwóch uczniów, którzy proszą by siedzieć po lewej i prawej stronie Jezusa. I Jezus odpowiada że to nie do Niego będzie należało decydowanie o tym. Jezus nie mówi: bez sensu, wszyscy będziemy równi. Ale jest tam jakiś stół, ktoś będzie siedział bliżej, ktoś dalej, będzie jakaś hierarchia. Być może na tym będzie polegać różnica, ale to moje domniemanie. Ciekawa jest też Łukaszowa wersja przypowieści o talentach tam są miny. I ci którzy je pomnażają dostają w posiadanie miasta."
        },
        {
          "question":"Czy można być za kompromisem aborcyjnym?",
          "answer":"Trudno stwierdzić, bo to jest dziwny spór pomiędzy patrzeniem czysto Bożym a czysto politycznym. Rozumiem niektórych którzy mówią, że chcielibyśmy wprowadzić zakaz, ale musimy dbać o to by nie stracić poparcia, żeby nie stracić kontroli nad innymi sprawami w kraju. Z drugiej strony to jest schizofrenia. Staram się omijać tematy polityczne."
        },
        {
          "question":"Poradzisz coś na problem zasypiania przy czytaniu Pisma Świętego?",
          "answer":"Być może powinieneś sobie uświadomić, że kiedy próbujemy robić coś produktywnego, chcemy ponieść ofiarę by się czegoś nauczyć, zająć się czymś dogłębnie, mamy uczucie jakby odchodziły nam siły. To jest kłamstwo produkowane przez mózg by oszczędzić siły. Może ten mechanizm rzucił się wam w oczy. Po drugie czytaj fragmenty, które cię najbardziej interesują. Ja tak robię, w ten sposób mnie prowadzi Duch, te fragmenty mnie prowadzą, to nic złego, wręcz przeciwnie to jest dobre. Przy takich fragmentach będziesz najwolniej zasypiał. Możesz sobie też wyobrażać fragmenty, np. jak Jezusa chcą zabić a on przechodzi, to jest fascynujące, przy tym trudno zasnąć. "
        },
        {
          "question":"Jak odradzać dzieciom wiązanie się z osobą niewierzącą?",
          "answer":"Najlepszym cytatem jest: Nie wprzęgajcie się z niewierzącymi w jedno jarzmo. Cóż bowiem na wspólnego sprawiedliwość z niesprawiedliwością? Albo cóż ma wspólnego światło z ciemnością? [2 Kor 6,14] To jest podstawa biblijna, warto to mówić dzieciom. Ale jeśli ich to nie przekonuje, to najlepiej kłaść nacisk na to, że tamci ludzie, niewierzący traktują miłość inaczej niż my. Może na pierwszy rzut oka tego nie widać, ale w ciągu życia to może wyjść. Jeśli nie ma się przykładów z własnej rodziny lub znajomych to nie będziesz w stanie tego wytłumaczyć. To są najlepsze przykłady które twoje dziecko widzi. Jak nie masz takich przykładów to weź ze świata, z książek. Jest prawdą, że życie bez wiary albo z kimś kto jest niewierzący jest bardzo ryzykowne. Ludzie niewierzący z definicji nie są tak stali, nie budują na fundamencie Słowa Bożego, na Chrystusie, na tej Skale której nic nie ruszy. Wielki pokój mają ludzie, jak np ja, gdy wiem, że żona mnie nigdy nie zostawi. Bo z Pisma Świętego wynika, że jeśli opuszczę swoją żonę to zginę. I będzie mnie to tak dręczyć i chodzić za mną, jak za Kainem. "
        },
        {
          "question":"Czy grzechy przodków przechodzą z pokolenia na pokolenie?",
          "answer":"Nie, jest taki fragment w Starym Testamencie: W tych dniach nie będą już więcej mówić: \"Ojcowie jedli cierpkie jagody, a synom zdrętwiały zęby\". [Jr 31,29] Każdy będzie odpowiedzialny za samego siebie. Prorok Ezechiel wprowadził odpowiedzialność indywidualną za swoje uczynki. To już wtedy było, a nie dopiero w Nowym Testamencie. Nie ma czegoś takiego jak grzechy pokoleniowe. Dlatego Kościół wypowiedział się negatywnie o spowiedzi furtkowej. "
        },
        {
          "question":"Co robić, kiedy nasza wiara nic nie wnosi, jest bez sensu, bezużyteczna?",
          "answer":"\"Co robić kiedy mamy wrażenie ze nasza wiara nic nie wnosi? Nie daje nic ludziom wokół nas? Kiedy zamiast pożytku przynosi cierpienie nikt dzięki nam nie zbliżył się do Boga każdy temat prowadzi do agresji wobec nas skoro nasze poglądy nie biorą się od nas tylko od Boga? Czuje się bezużyteczna.\" Nawet jeśli mogę ci przedstawić szereg dowodów na to że twoja wiara jest użyteczna, nawet jeśli mogę usypać stos argumentów, że to wszystko ma znaczenie, ty możesz go nie widzieć. Będziesz miała takie momenty, kiedy dopadnie cię nihilizm, ale pragnę ci teraz przypomnieć, że to jest rzecz oczywista, bo to jest część kuszenia. Na tym polega kuszenie Szatana skierowane w Jezusa. Jest na pustyni głodny, a Szatan mówi - zamień kamienie w chleby, przecież możesz. Jezus musi się odwołać do teologii, żeby nie wystawiać Boga na próbę, ale Jezus musi starać się przetrwać ten czas, kiedy Szatan próbuje go przekonać że to jest bez sensu. Szatan żeby przekonać Jezusa do tego by zaspokoił swój głód, musi Go najpierw przekonać że głód jest bez sensu, post się nie liczy, jakie to ma znaczenie. Jezus nie mówi: \"to wszystko ma sens, mój głód nie jest bez znaczenia!\". Jezus odpowiada na te pokusy, nie przejmuje się takim myśleniem. Trzeba też obedrzeć siebie z oczekiwań, że przynosimy wielką chwałę Bogu. Gdy się obedrzemy z rzeczy fizycznych i szukamy tylko duchowych, to często jesteśmy już święci, ale możemy też przełożyć przewrotność z rzeczy fizycznych na duchowe. Możemy szukać swoich zasług, żeby się poczuć lepiej. Mam rewelacyjną książkę.Tomas Merton, trapista, to jeden z najcięższych zakonów. I on na to zwraca uwagę. Są takie świętoszki, które \"wyzbywają się pokoju a szukając w modlitwie własnej rozkoszy stają się niemal niezdolni do radości\". Szukamy w życiu duchowym pocieszenia i dlatego jesteśmy niezdolni do radości. Prawdziwa radość wypływa z tego, że jesteśmy wolni nie tylko od samego siebie, rzeczy materialnych, prawdziwa wolność polega też na tym że jesteśmy wolni od chęci pragnienia ambicji aby zdobyć wiele zasług w świecie duchowym. Jeśli się czujesz bezużyteczna, zamiast walczyć z tym, przyjmij to. Nawet Jezus mówi, że kiedy wszystko wykonamy żeby mówić \"Słudzy nieużyteczni jesteśmy\" [Łk 17,10]. Ten werset można rozumieć dwojako. Pierwsze co się nasuwa to to że nic nie zrobiliśmy, zrobiliśmy, ale to i tak przy ogromie tego co inni czy Bóg robią, to jest nic, dlatego jesteśmy bezużyteczni. Ale inny student teologii zwrócił mi uwagę, że  można to rozumieć też tak, że bezużyteczni to znaczy bez korzyści. Robimy co mamy robić i nie oczekujemy nic w zamian, nawet pociechy duchowej. To jest według Jana od Krzyża, Tomasza a Kempisa. Takie radykalne pisma się przydają w takich sytuacjach jak twoja, oni mówią prawdę. Musimy być wolni nie tylko od pragnienia bogactwa, grzechu, ale także od poczucia własnej wartości, która wypływa z tego, że jesteśmy święci. Można być pysznym chlubiąc się, że jest się pokornym. To że trwamy przy Bogu może stać się przekleństwem, jeśli będziemy się z tego chlubić, robić to dla własnej pociechy. A co do tamtych ludzie nie przejmuj się jak ci się nie uda, nawet Bóg nie jest w stanie ich przekonać. Św. Paweł wkurzał się ale mówił \"krew wasza na głowy wasze, jam nie winien\" także nie za bardzo sobie zaprzątał głowę takimi ludźmi którzy odrzucają Ewangelię. "
        },
        {
          "question":"Najśmieszniejsza anegdota z kościoła",
          "answer":"Może to że raz byłem tak zarajany po obejrzeniu filmu \"Zmartwychwstały\", że w pociągu wzięli mnie za pijanego. Rozmawiałem z nimi że życie jest piękne i Bóg nas kocha. A jedna kobieta powiedziała \"zwłaszcza jak się człowiek napije\". Uważam ten dzień za moją pięćdziesiątnice bo apostołów też wzięli za pijanych."
        },
        {
          "question":"Co robić żeby wiara nie była religijnością a prawdziwą relacją?",
          "answer":"\"Moim życiem rządzi lęk\". Musisz się wydoskonalić w miłości i nie bać się kary. Słusznie zadałaś pytanie, bo mówisz że rządzi lęk i pytasz jak rozwinąć relację z Bogiem. Przez rozwinięcie relacji z Bogiem pozbędziesz się lęku. W Rz 7 jest napisane, że zostaliśmy wyzwoleni nie tylko od grzechu ale też od prawa. Więc może wieloletnia refleksja na ten temat będzie pomocna dla ciebie. Wiele fragmentów w Nowym Testamencie mówi o tym że już nie jesteśmy sługami a synami, albo nie obcymi a współobywatelami świętych, domownikami Boga. Wystarczy przyjąć tę nową tożsamość, czytać Słowo Boże, odwrócić się od grzechu i przyjmować to co jest napisane w Nowym Testamencie za prawdę. I pamiętać żeby zwracać się do Boga tak często jak do każdej innej osoby z którą chcesz zbudować dobrą głęboką relację. A żeby była szczera do szpiku kości, warto się zastanowić czy w modlitwie modlimy się słowami, które nam się kojarzą z Bogiem czy słowami które naprawdę są w nas. Jeśli się pozbędziemy takich słów to jest to naprawdę szczera modlitwa, nie jest to proste, ale jeśli się skupisz dzisiaj to możesz być zupełnie szczera. Jest też różnica między postawą klęczącą a upadnięciem na kolana. Czy klęczę bo tak zawsze robię, czy naprawdę chcę upaść na kolana bo tak czuję w sercu. Tym się różni modlitwa rutynowa od szczerzej."
        },
        {
          "question":"Czy we fragmencie \"jeszcze się nie opieraliście aż do przelewu krwi walcząc przeciwko grzechowi\" św. Paweł mówi dosłownie?",
          "answer":"Jestem prawie pewien że to metafora, chodzi o walkę a nie o prześladowania. Gdyby chrześcijanie byli niewierni podczas prześladowań to by im napisał coś ostrzejszego. Bo człowiek który się wypiera Jezusa, tego zaprze się Jezus. "
        },
        {
          "question":"Czy lęk jest grzechem?",
          "answer":"Nie jest to proste bo mamy takie coś jak bojaźń Boża. Używamy refleksji żeby zrozumieć czym jest bojaźń Boża a czym zły lęk przed Bogiem. Tak samo jak się boisz o relację z rodzicami, wiec nie powiesz im czegoś przykrego, taka sama jest bojaźń Boża - nie chcemy popsuć z Nim relacji. Czy taki lęk jest grzechem? Nie, to bojaźń Boża która jest wspaniała. Musisz rozeznać czy to jest lęk, który cię paraliżuje, albo sprawia że się zniechęcasz. Na tym moim zdaniem polega główne rozróżnienie, że głos Szatana jest taki beznadziejny w sensie potępia cię i nie daje nadziei, a głos Boga, nawet jak On cię potępia, może mówić ostre rzeczy, ale zaraz potem jest nadzieja, że możesz się nawrócić i żyć w szczęśliwości wypełniając Jego przykazania. Musisz tak rozeznawać, czy lęk który odczuwasz to bojaźń święta, z której wypływa mądrość, czy lek paraliżujący, wypływający z zastraszania oskarżyciela."
        },
        {
          "question":"Co powiesz o tym że prześladują Marcina Zielińskiego w Kościele Katolickim?",
          "answer":"Rzeczywiście Marcin ma wielu wrogów ale nie jest to bez przyczyny. Dochodzi do dziwnych manifestacji, które Marcin uważa za pochodzące od Ducha Świętego, i ta sprawa nie została rozwiązana, grupa przeciwników nie została przekonana. Są ludzie którzy kładą akcent na tych którzy podczas spotkań śmieją się chorobliwie lub padają i się trzęsą. To sprawa oczywista że niektórzy są tym przerażeni. Niektórzy boją się o swoje dzieci, które jeżdżą na rekolekcje. Z jednej strony zrobiłem film w którym bronię tego co mówi Marcin Zieliński natomiast te manifestacje są nadal niepokojące i rozumiem tych którzy prześladują Marcina."
        },
        {
          "question":"Kiedy można powiedzieć że chrześcijanin jest letni?",
          "answer":"Trzeba uważać by nie mówić tak o kimś kogo nie znamy, Pismo mówi żeby nie sądzić z pozorów. Ale tak o niekonkretnym chrześcijaninie... Jedni chrześcijanie starają się bardziej a inni mniej, niektórzy tak bardzo że się wyniszczają. Czy mamy się wyniszczać? Trzeba być bardzo gorącym dla Boga i zimnym dla Szatana, taki człowiek nie jest letni. Bóg woli każdego od letniego, a wiec masz być albo gorący, czyli bardzo kochający, albo nienawidzący Boga. Nie o tym mówi ten fragment, często jest źle rozumiany. To nie jest tak że Bóg woli satanistę od człowieka obojętnego. Mamy być gorący dla Boga a zimni dla Szatana, dla tej złej sfery. Jeśli widzicie że ktoś jest bardzo gorący dla Pana a zimny dla Szatana wtedy można powiedzieć że jest nie letni. To o tym człowieku letnim Jezus mówi w objawieniu, to jest księga prorocka dla konkretnego kościoła, tekst profetyczny. Trzeba być ostrożnym z nazywaniem kogoś letnim bo może być letni w jednej sferze a gorący w innej. Może mieć złą relację z dziećmi a może być rewelacyjny w innych sferach - szczery na modlitwie, pracowity, mieć czystsze myśli itd. \"Według mnie człowiek letni to taki, który próbuje zaczerpnąć trochę od Boga ale jak mu coś nie pasuje to posługuje się złem\" [Komentarz na livestreamie]. Tak, ksiądz na kazaniu powiedział, że nie trzeba zaczynać słuchać Szatana, wystarczy że się przestanie słuchać Boga. \"Dla mnie to taki człowiek który żyje tylko rytuałami, żeby odbębnić\" [kolejny komentarz]"
        },
        {
          "question":"Czy możesz dać namiar na kanał na Youtube który polecasz?",
          "answer":"Jest taki jeden z archidiecezji łódzkiej. Tam niektóre filmy to są kazania biskupa Rysia. Nie ma nic lepszego katolickiego na Youtube niż jego kazania. "
        },
        {
          "question":"Czy liderzy wspólnot powinni mieć wykształcenie teologiczne, jeśli tak to dlaczego?",
          "answer":"Nie muszą mieć. Zależy też co rozumiesz przez wykształcenie teologiczne. Nie muszą mieć z oficjalnym sensie, magistra, kursu itp. Ktoś może być liderem wspólnoty po prostu. Popularna była książka \"Opcja Benedykta\" i ona mówi jak po katolicku się przygotować na kryzys. Rozmawiali o niej konserwatywni katolicy, i jeden z nich powiedział: dobrze że się mówi o powstawaniu tych nowych wspólnot katolickich ale ja bym postulował by przy każdej był ksiądz. On chyba nic nie zrozumiał tej książki - kryzys powołań polega na tym że brakuje księży, jest mało powołań, to jest niewykonalne. Jeśli mamy plan, żeby przekazać wiarę przyszłym pokoleniom, zaktywizować świeckich, jak mówi Sobór Watykański II i by powstało tyle nowych wspólnot, to nie jesteśmy w stanie do każdej przydzielić księdza. Liderzy mają większy obowiązek żeby poznawać i naukę Kościoła i Słowo Boże, mają być bardziej gorliwi, natomiast jest niewykonalne by każdy miał wykształcenie teologiczne w oficjalnym sensie."
        },
        {
          "question":"Co najbardziej wzrusza cię w Chrystusie?",
          "answer":"Momenty u Jezusa gdy sam jest emocjonalny, gdy ma empatię. Np. gdy jest tłum ludzi których nikt nie naucza i to Go przejmuje do wnętrzności. Jak powiedział biskup Ryś tam jest słowo greckie esplagliste. Odpowiada hebrajskiemu słowu które oznacza łono. Więc aż jakby coś się poruszyło w Jego łonie, aż tak się przejął. To jest jeden z momentów gdy Bóg objawia się nie tylko jako Ojciec ale i jako Matka, bo łono to część ciała kobiety. Jest aż tak czułą istotą. Jeśli coś mnie porusza w Chrystusie to właśnie to. Jezus się przejmuje nie pustym a pełnym kościołem - jak jest pełny a nie ma kto Go nauczać. Raz na zjeździe animatorów, liderów wspólnot, każdy dzielił się głęboko i profesjonalnie, ale jeden brat w Chrystusie mówi: \"Dziękuję Panu Bogu, jestem wdzięczny że wziął wszystkie moje grzechy i je zniszczył, bo ja jestem wolny od grzechu i Bóg mnie ukochał tak że jestem z Nim zjednoczony\". Ile dekad można być gorliwym w Kościele ale nadal przypominać sobie te najprostsze prawdy wiary, że Jezus poniósł za mnie winy na krzyż. Ten kerygmat powinien ciągle nas przenikać i do nas powracać."
        },
        {
          "question":"Czy Jezus niedługo przybędzie?",
          "answer":"Są powody by twierdzić że tak, podobno to co się dzieje w Ziemi Świętej ma nam pokazywać kiedy przyjdzie Jezus. Podobno Donald Trump uznał Jerozolimę za stolicę Izraela, wiec wygląda jakby królestwo Izraela wracało, natomiast ja się na tym nie znam. Ale bądźcie przygotowani, niech biodra będą przepasane a pochodnie zapalone. "
        }
      ],
      "prayer": "Dziękuję Ci Boże że wziąłeś moje grzechy, że kto może mnie oskarżyć? Jezus który za mnie umarł albo Ojciec który posłał Syna? Nie ma nikogo kto może mnie oskarżyć jeśli jesteśmy zjednoczeni z Bogiem, jesteśmy wolni od grzechu i prawa. Dzięki anie Jezu że poniosłeś na krzyż nasze choroby i grzechy i zmartwychwstałeś dając nadzieję na nowe życie, dając nam realną rzeczywistość nowego życia bo dzięki chrztowi już teraz jesteśmy w nowym życiu zostaliśmy przeniesieni ze śmierci do życia. Daj nam Panie o tym ciągle pamiętać, że z każdego grzechu można się nawrócić i Twoja miłość jest ogromnie wielka, ze moglem zostać wezwany na sąd i skazany na potępienie, mogłeś zakończyć tę historię po prostu sądem w którym byś wszystkich skazał na potępienie i Anioły by tak samo klaskały na Twoją cześć bo to byłby wyrok sprawiedliwy. Ale Ty Panie zrobiłeś jeszcze jeden krok do przodu którego nie musiałeś robić, okazałeś nam miłosierdzie, dałeś nam swojego Syna i zniszczyłeś nasze grzechy. Zwróciłeś nam nasze życie na nowo. Wskrzesiłeś nas z martwych do życia. Za to Panie że nigdzie indziej i nigdy nie znajdę niczego innego co mogłoby się z tym równać. I za to że nie ma rzeczy która mogłaby przysłonić tę radość, tylko słaba pamięć. Dziękuję za czas Wielkiego Postu kiedy mogę o tym myśleć. Przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2020.03.09",
      "dateread":"9 marca",
      "link":"https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3246237688727915/",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy wierzysz w Potop, który jest w Biblii?",
          "answer": "Myślę że jest wiele powodów by twierdzić że był potop, myślę że tak. We wszystkich kulturach na świecie, przynajmniej wielu jest taka historia. Noe nosi inne imiona, wydarzenia wyglądają trochę inaczej natomiast zawsze się mówi o jakiejś ogromnej powodzi i o kimś kto przetrwał dzięki ogromnej łodzi. Jeśli chcemy wierzyć przekazom historycznym to to jest jeden z przekazów historycznych. Wydarzenie jest dobrze udokumentowane historycznie. \"Są dowody naukowe na potop?\" [komentarz na livestreamie] Typowa interpretacja katolicka, taka bardziej naukowa, jest taka że to była lokalna powódź. Ale skoro to była tylko mała powódź dlaczego Noe zbierał wszystkie zwierzęta do Arki? Po co te wygłupy?"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o modlitwach przekazanych świętym np. koronka do Miłosierdzia Bożego?",
          "answer": "Sądzę to samo co o wszystkich innych objawieniach. Związane z tym objawieniem praktyki religijne mogą być przydatne dla niektórych ale nie są obowiązkowe. Ja z tego jeszcze nie korzystam, skupiam się na objawieniu które jest obowiązkowe i jedyne pewne. Zrobiłem jakiś czas temu <a href=\"https://youtu.be/9GOi2MpcGpI\">film</a> o obietnicach w Piśmie Świętym i te obietnice są tak potężne że nie wiem co by obietnica z objawienia prywatnego musiała mi obiecywać żebym był zainteresowany."
        },
        {
          "question": "Czy jak modlisz się jakimś fragmentem Pisma Świętego to robisz lectio divina czy rozważasz swoim sposobem?",
          "answer": "Aktualnie od dłuższego czasu robię coś co wygląda bardzo jak czytania z dnia Kościoła Katolickiego. Tylko nie zaglądam do czytań z dnia bo zdarza się że ominę dzień. Czytania z dnia wyczerpują Pismo Święte ale tez nie do końca bo fragmenty są pocięte. Biblista Mieczysław Wołoszyn mocno się o tym wypowiadał. On mówił nawet że ten lekcjonarz został zrobiony po łebkach. Ze środka czytań są często wycinane ostre fragmenty, których się dzisiaj boimy, bo przecież Bóg jest miłosierny. Z tego względu czytam księgi od deski do deski. Natomiast biorę coś ze Starego Testamentu, biorę psalmy i Ewangelię, rozdział, pół rozdziału, a potem jakiś list z Nowego Testamentu, z niego staram się jak najwięcej. Lectio divina jeśli dobrze pamiętam polega na tym że czytasz aż jakiś fragment cię nie dotknie i wtedy go rozważasz i ja też tak czynię. "
        },
        {
          "question": "Powiedz coś o wyjściu Abrahama",
          "answer": "Wyjście Abrahama jest o tyle ciekawe że to nie on wyszedł, tylko jego ojciec a on tylko kontynuował to wyjście. Najpierw był Terach. \"Terach wziął swego syna Abrama i swego wnuka Lota (syna Harana), wziął też swoją synową Saraj (żonę swego syna Abrama) i wyprowadził ich z Ur Chaldejskiego, by podążyć do ziemi Kanaan. Skoro jednak doszli do Charanu, osiedlili się tam. Terach umarł w Charanie, przeżywszy dwieście pięć lat. Rzekł Jahwe do Abrama: - Wyjdź ze swego kraju\" [Rdz 12,31-32]  Wyjście ze swego kraju jest symbolem \"wyjścia ze strefy komfortu\", motyw wyjścia jest ważny w życiu duchowym. Potem będzie wyjście z Egiptu, niektóre Ewangelie mówią że kiedy Jezus wychodzi z Galilei do Judei i to jest Jego wyjście. W Galilei jest zielono, pięknie, wszystko kwitnie, do Judei, terenu pustynnego, złowrogiego, tam są faryzeusze. Natura ludzka Jezusa objawia się również w tym że On musi tę drogę przebyć. Jak dochodzi do Jerozolimy, Jezus powtarza że będzie koniec jak tam dojdzie a Piotr mówi \"nie nie\"."
        },
        {
          "question": "Czy każda modlitwa z wiarą ma sens, także różaniec?",
          "answer": "Myślę że tak, natomiast czasem się obawiam że ludzie zamieniają się w takiego Kaina, kładą na ołtarzu cokolwiek i mówią: \"no chyba Pan Bóg jest zadowolony ze wszystkiego co Mu dam\". A się okazało że Bóg nie przyjął ofiary Kaina. Badajmy w duchu czy ofiarowaliśmy Bogu wystarczająco dużo czy On przyjmuje tą ofiarę, czy może nie."
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o filmikach Ojca Szustaka i Tomasza Samołyka o kompromisie aborcyjnym?",
          "answer": "Pochwaliłem obu w komentarzu za odwagę, chociaż wydaje mi się że jestem bliżej Ojca Szustaka chociaż nieczęsto to się zdarza. Zakaz aborcji to coś docelowego ale dzisiaj to może być wylewanie dziecka z kąpielą. "
        },
        {
          "question": "Jak wyjść ze strefy komfortu?",
          "answer": "Zacznij mówić \"tak\", niektórzy mówią że to nie jest takie proste. Może jesteś przyzwyczajony do ignorowania jakiś informacji albo odmawiania. Możesz przyjąć zaproszenie gdy ksiądz zaprasza do jakiejś wspólnoty. Niech twoje uszy nie będą automatycznie zamknięte i poproś Ducha Świętego."
        },
        {
          "question": "Jak Bóg do ciebie mówi?",
          "answer": "Wiele razy na to odpowiadałem, nie jestem w stanie tego opisać, musisz sam się tego uczyć. Jest to niesamowite, dar proroctwa, przemawiania z natchnienia Bożego. Jaką ten jeden chrześcijanin musiał mieć pewność że Duch do niego mówi jak wziął pas Pawła i powiedział \"tak zwiążą właściciela tego pasa gdy dojdzie do Jerozolimy\" [<span style=\"color:red;\">potrzebne odwołanie do Pisma Świętego</span>]. Możemy mówić że jesteśmy jak apostołowie, ale jednak nie jest dokładnie tak samo, może coś utraciliśmy, może jesteśmy mniej szczerzy albo radykalni? Dary nasze i ich poważnie się różnią."
        },
        {
          "question": "Niektórzy Stary Testament traktują jako mity, aż niedługo Jezus będzie tylko ideą",
          "answer": "Szymon z kanału Szymon mówi z którym rozmawiałem powołał się na Jordana Petersona. Jordan Peterson już trochę wpada w taką jakby pułapkę (bo ateiści słuchają tego i się utożsamiają z Jezusem). On abstrahuje od rzeczywistości duchowej i wielu to się podoba. Nie traktują tego jako możliwość pogłębienia duchowości. Jezus jest wspaniałą ideą odrzucony przez wszystkich fałszywie oskarżony, zabity, odrodzony na nowo. Jordan powie że każdy musi to przeżyć, odrodzić się na nowo. Pewien amerykański biskup powiedział to samo o Petersonie - że przez takie metaforyczne traktowanie historii z Biblii zapominamy że się naprawdę wydarzyły. Szymon nie jest na tym etapie ale idzie w tym kierunku, a to może być trochę niebezpieczne."
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o sprawie dzieci spoczywających w Duchu Świętych na rekolekcjach, co podano do prokuratury?",
          "answer": "Straszne że nikt nie powiedział ich rodzicom że będą wkładać na nich ręce. Ja jak jeździłem to była taka zasada, że tylko ci którzy mają 18 lat albo są na pierwszym stopniu więc wiedzą o co chodzi, tylko oni mogą iść na modlitwę wstawienniczą. A oni nawet mówili żeby nie mówili innym dzieciom, żeby nie psuć niespodzianki!"
        },
        {
          "question": "Czy zgadzasz się że oddanie Janowi Maryję za Matkę na krzyżu było symbolem dania jej za Matkę całemu Kościołowi?",
          "answer": "\"Czy to nie powinien być Piotr?\" Ja staram się odpowiadać ze Słowa Bożego. To jest ciekawa kwestia. To jest jeden z najważniejszych momentów, bo Jezus wisi na krzyżu. Jezus mówi \"Oto Matka twoja\". Dziwię się jeśli ktoś sprowadza to tylko do kwestii technicznej, że to nie miało znaczenia, bo na przykład Jezus nie miał bliższych którzy mogliby się zająć Maryją. Skoro Jan pisze że biblioteki by nie pomieściły wszystkiego co by chciał napisać, a jednak wybrał ten moment to znaczy że jest ważny. Ale z drugiej strony w reszcie Nowego Testamentu nie widzimy żeby to miało wpływ na dzieje Kościoła. Nigdzie w Dziejach Apostolskich, listach ani w Apokalipsie św. Jana Maryja nie jest wspomniana jako bardzo istotna w życiu duchowym chrześcijanina. Nie ma takiej konieczności o której dzisiaj niektórzy chcieliby mówić. Z jednej strony trudno mówić że to nie ma znaczenia a drugiej nie miało skutków. Być może chodzi o hierarchię dogmatów, dogmaty maryjne są ważne ale nie najważniejsze. "
        },
        {
          "question": "W jaki sposób dawać to co wewnętrzne na jałmużnę Łk 11,41?",
          "answer": "W następnym wersecie jest napisane: \"Lecz biada wam, faryzeusze, bo dajecie dziesięcinę z mięty i z ruty, i z wszystkich jarzyn, a nie troszczycie się o sprawiedliwość i miłość Boga. A przecież trzeba to czynić i tamtego nie zaniedbywać.\" Chodzi o porównanie religijności wewnętrznej i zewnętrznej. Faryzeusze mieli różne praktyki pobożnościowe jak mycie rąk przed jedzeniem. Ten sam wątek jak an początku Izajasz, gdzie Bóg mówi: Ok macie swoje szabaty i wszystko zachowujecie co wam przykazałem, ale nie macie miłości bliźniego, nie troszczycie się o wdowy i sieroty. Więc nienawidzę szabatów, zwoływania zebrań itd. I tu jest to samo. Najpierw trzeba się troszczyć o bliźniego a potem oddawać dziesięcinę z kminku i myć ręce. Najpierw zachowywać to co jest wewnętrzne. 1P 2,5:  \"sami również jak żywe kamienie budujcie swój dom duchowy, święte kapłaństwo, aby przez Jezusa Chrystusa składać ofiary duchowe, miłe Bogu!\" Ten fragment też można zaliczyć do tego samego tematu. Kościół tłumaczy to na Soborze Watykańskim II: my wszyscy, nie tylko księża, jesteśmy w pewnym sensie kapłanami. Kapłan musi składać ofiarę, w Starym Testamencie składali krwawe ofiary ze zwierząt. Jezus Chrystus jest tym właściwym kapłanem bo naprawdę złożył ofiarę która odpuszcza grzechy i jest ofiarą za wszystkie grzechy i wszystkich ludzi a zwłaszcza wierzących. A my jesteśmy kapłanami bo jesteśmy włączeni w tego właściwego kapłana i składamy ofiary duchowe. Np dzisiaj się więcej pomodlę, ofiara z czasu. Pogadam z ciotką bo nikt nie gada, ofiara z moich nerwów. Pozdrawiam osobę która wykonuje trudny telefon do swojej mamy, wymaga to wiele każdego dnia, ofiara prawie że krwawa. Tak składamy ofiary duchowe realizując nasze kapłaństwo."
        },
        {
          "question": "Co myślisz o przyjmowaniu Komunii na rękę?",
          "answer": "Chwała Panu! Jezus powiedział: bierzcie i jedzcie, nie widzę problemu. Kościół katolicki też nie widzi, czemu mam się nie zgadzać?"
        },
        {
          "question": "Gdzie jest granica w Piśmie świętym, co jest jeszcze opowieścią a co już faktem historycznym?",
          "answer": "Według teologów potop był powodzią i to jest symboliczna opowieść. Po nim od razu jest Abraham i tu jest problem bo on jest ojcem wiary. Z nim Bóg zawarł przymierze, czy ono też jest opowieścią? Chyba nie może być, skoro św. Paweł mówi że jesteśmy włączeni w to przymierze, Ga 3,7. Jak powiesz że Abraham jest prawdziwy, on ma Syna Izaaka a on syna Jakuba i już jest 12 pokoleń Izraela, to już chyba jest prawda. Zwłaszcza że w Egipcie odkryto zapiski o narodzie niewolników. To już powiecie, że to jest prawda ale co z tym Noem? Tu w takim razie jest granica? Ale skąd to wiesz, po czym to poznać, gdzie to jest napisane w Piśmie? Nie wiem jak rozwiązać tą kwestię, wątpię że to jest między Noem a Abrahamem."
        },
        {
          "question": "Czy nasza wiara różni się od wiary apostołów skoro tak mało osób uzdrawia poprzez modlitwę?",
          "answer": "Jedyny moment gdzie modlitwa o uzdrowienie nie pomogła, to Jezus mówi \"pokolenie niedowiarków i przewrotne\". Trzeba się zastanawiać czym są niewiara i przewrotność. I jeszcze Jezus mówi że ten rodzaj się wygania tylko modlitwą i niektóre rękopisy dodają że postem. Więc wiara, naprawienie przewrotności, modlitwa i post."
        },
        {
          "question": "Czemu o kobiety trzeba się tak starać chociaż nie ma o tym w Biblii?",
          "answer": "W Księdze Rodzaju sługa Abrahama pojechał po Rebekę dla Izaaka. Abraham wysyła go by znalazł żonę i on znajduje Rebekę i obwiesił ją złotem. Ta kobieta napoiła wielbłądy sługi i wtedy wyjął kolczyki i bransolety. A jak się zgodziła zostać żoną Izaaka to włożył jeszcze więcej złota. Jest też historia Tobiasza, gdzie Bóg wysyła swojego agenta, Rafała. Tobiasz z Rafałem idą do tej kobiety, wypędzają złego ducha, kino akcji, też się starają o kobietę. Ten demon zabił siedmiu kolesi więc trzeba się było postarać. Więc z tego co mi się przypomina trzeba się starać o kobietę. Ozeaszowi, który miał rozpustną żonę która ze wszystkimi współżyła tylko nie z nim, Bóg mówił że ma ją przyjmować z powrotem, bo ma przyjąć rany Boga Ojca na siebie - rana jest taka że lud jest niewierny i cudzołoży z innymi bożkami czy narodami. To trzeci przykład gdy trzeba się starać o kobietę. Potem jest Józef z Maryją. Józef chyba się starał o Maryję gdy się dowiedział że ma dziecko nie z nim a i tak stwierdził żeby tak wyjść z sytuacji żeby jej nie ukamienowali. To też wydaje mi się jest staranie o kobietę. Raczej się starają o kobiety w Biblii. \"Ale ja nie mam złota\" [komentarz na live] Jezus powiedział żeby zabiegać o przyjaciół niegodziwą mamoną. Kobieta musi wiedzieć że o nią zadbasz, że nie będzie żyła w nędzy."
        },
        {
          "question": "Których z cudów szatan nie może podrobić?",
          "answer": "Nie mam pojęcia, nic nie ma o tym w Słowie Bożym. Wydaje mi się że trwałych, jest napisane \"po owocach ich poznacie\", owoce Ducha są trwałe. I mają czystą duchową otoczkę. Nie wiem jak odpowiedzieć satysfakcjonująco."
        },
        {
          "question": "Co myślisz o tym że niektórzy twierdzą że trzeba utrzymać uzdrowienie?",
          "answer": "Czy oni się odnoszą do jakiś fragmentów biblijnych? To jest rzeczywiście dziwny pomysł, czemu uzdrowienie pochodzące od Boga miałoby nie być trwałe? Niektórzy głoszą zdrowszą odmianę tej tezy mówiąc że wiele chorób jest spowodowanych złym stylem życia i Bóg uzdrawia i jest miłosierny, pozwala rozpocząć na nowo. Natomiast jeśli styl życia się nie zmienia to choroba wraca. To jest najzdrowsza wersja tego nauczania. Św. Paweł mówi: nie lekceważcie łaski Bożej. Jeśli człowiek jest uzdrowiony a on tego nie docenia bo się zdrowo nie odżywia i się nie rusza, zaniedbuje inne rzeczy, to zlekceważył łaskę Bożą. Mówienie tutaj o utrzymaniu uzdrowienia jest zrozumiałe."
        },
        {
          "question": "Jak czytać i rozumieć Apokalipsę św. Jana, czy można na to patrzyć z perspektywy naszego czasu?",
          "answer": "Raczej tak, choć do Apokalipsy marzy mi się przysiąść na poważnie. Z jednej strony czekamy ciągle na tego antychrysta aż się objawi liczba 666 i o co dokładnie chodzi, a niektórzy mówią że chodziło już o Nerona. Poza tym jest tam mowa o jakiejś nierządnicy która jest miastem zbudowanym na 5 wzgórzach ale jest też mowa o Babilonie. A św. Piotr mówi o Rzymie że to Babilon... Muszę przysiąść poważnie, temat ciekawy. Na pewno na początku jest siedem listów do siedmiu kościołów i myślę że o tym się zapomina. A myślimy o 7 czaszkach, kielichach, niewieście przyobleczonej w słońce, o tym że jedna trzecia gwiazd spada z nieba, że jest jakiś smok, czterej jeźdźcy i tak dalej. A na początku jest siedem listów a to ma wartość ponadczasową, bo mówi o problemach które zaczęły się pojawiać w kościołach. Ojciec Mieczysław Wołoszyn który otworzył Biblię przed moimi rodzicami wiec i przede mną pośrednio, robił studium tego, przyporządkowywał siedem grzechów głównych do tych siedmiu listów. "
        },
        {
          "question": "Co myślisz o Jodze jako samo ćwiczenie?",
          "answer": "Jestem przeciw, jest to zagrożenie duchowe, wielu egzorcystów o tym mówi, nie widzę powodu żeby im nie wierzyć, skoro są w tym zgodni. Po prostu trzeba uważać, jeśli chodzi o sferę duchową to chyba nikt nie chce ryzykować. A jeśli jest chociaż podejrzenie, że Joga ma konotacje okultystyczne, że jak się kłaniasz to nie tylko słońcu ale też komuś innemu, no to trzeba się od tego trzymać daleko."
        },
        {
          "question": "Dlaczego wśród najbliższych Jezus nie mógł czynić cudów?",
          "answer": "Ponieważ Go lekceważyli i nie mieli wiary."
        },
        {
          "question": "Co z dalekowschodnimi sztukami walki?",
          "answer": "Nie mam tego w małym palcu ale są świadectwa mówiące o tym że niektórzy muszą dziwne rzeczy robić w celu uhonorowania swojego mistrza, kłaniać się zdjęciu itp, niektórzy z tego wychodzą i mówią że to dziwna rzeczywistość duchowa."
        },
        {
          "question": "Czy to normalne że po jednym ćwiczeniu przechodzi ból kręgosłupa?",
          "answer": "Słyszałem że tak jest że po jednej sesji ból przechodzi zarówno od żony jak i mojej mamy, także to nie musi być Joga jakby co."
        },
        {
          "question": "Jak się przekonać do tego że spożywamy Ciało i Krew Chrystusa?",
          "answer": "Jeśli chodzi o to czy to pamiątka czy prawdziwe Ciało i Krew to polecam czytać Ewangelię Jana, 6. \"Sprzeczali się więc Judejczycy między sobą, mówiąc: Jakże On może dać nam swoje ciało do jedzenia?\" Stoją protestanci i tak mówią. Jezus mógłby wtedy powiedzieć: \"Kochani to jest taka metafora, chodzi o to że będziecie mieli taką pamiątkę\". Wszyscy powiedzieliby \"aaa, dziwna pamiątka, ale w porządku\" i daliby spokój. A Jezus czy uspokaja tych ludzi? Jezus mówi im: \"Zaprawdę, zaprawdę, powiadam wam: Jeżeli nie będziecie spożywali ciała Syna Człowieczego i nie będziecie pili krwi Jego, nie będziecie mieli życia w sobie.\" Jakby pogarszał swoją sytuację, dalej mówi: \"Kto spożywa moje ciało i pije moją krew, ma życie wieczne, a Ja go wskrzeszę w dniu ostatecznym. Bo moje ciało jest prawdziwym pokarmem, a krew moja jest prawdziwym napojem.\" A ludzie myślą: matko jedyna on się chyba nie wycofuje z tego co powiedział! Czytam dalej: \"Kto spożywa moje ciało i pije moją krew, pozostaje we Mnie, a Ja w nim. Jak Mnie posłał żyjący Ojciec, i Ja żyję przez Ojca, tak i ten, kto spożywa moje ciało, żyć będzie przeze Mnie.\" Protestanci mówią: czemu bierzecie to dosłownie, przecież Jezus w innym miejscu powiedział że jest bramą. A nie wierzycie że dosłownie jest bramą. No dobra ale nie ma miejsca gdzie mówi \"rzeczywiście jestem drzwiami a moje ręce deskami a nos klamką\" nie ma takich tekstów. A tu Jezus się zagłębia nie wycofuje tylko mówi dalej, że moje ciało jest prawdziwym pokarmem, a krew moja jest prawdziwym napojem. Odnoszę też do 1Kor 11,29: \"Kto bowiem spożywa i pije niegodnie, ściąga na siebie wyrok potępienia, ponieważ nie odróżnia Ciała Pana od zwykłego chleba.\" Św. Paweł mówi że jest zwykły chleb ale też ten którym się dzielimy na zgromadzeniach i to jest Ciało Pana. Nie ma takich refleksji o drzwiach czy o bramie. \"Nie odróżniasz furtki...\""
        }
      ],
      "prayer": "Dziękuję Panu za wszystko. Proszę Pana żeby w moim sercu i w waszym wnętrzu żeby zaprowadził pokój, ale pokój rzeczywisty. Żebyśmy poznali pełen sens ogołocenia samego siebie ze wszystkiego i nie tylko z grzechu, uzależnień, ale obyś nas anie nauczył ogołocenia sobie z dumy, z uczynków pobożnych, krzątania się niepotrzebnego jak robiła Marta, niby chciała Tobie pomóc a sprawiała że była pępkiem sytuacji, centrum wszechświata, bo się krzątała. Naucz nas Panie ogołocenia się prawdziwego. Obym Panie nie tylko nie cudzołożył z bożkami ani też nie zawierał sojuszy z innymi narodami ale żebym też nie pokładał nadziei w moim łuku i mieczu. Tylko w Tobie jet zwycięstwo, chwała moc, cześć, potęga. Dziękuję Ci Panie za Twój krzyż, za Twoje zmartwychwstanie, wniebowstąpienie za to że zasiadłeś po prawicy Ojca i za to że ja i my wszyscy jesteśmy tam wpsółposadzeni razem z Tobą bo zostaliśmy zanurzeni w Twojej śmierci i zmartwychwstaniu. A wiec jesteśmy w Ciebie włączeni. Przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2020.03.16",
      "dateread":"16 marca",
      "link":"https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3262649507086733/",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy to prawda Bracie Mikołaju, że rachunek sumienia nie jest stricte wymagany do ważności spowiedzi?",
          "answer": "Jest warunkiem spowiedzi."
        },
        {
          "question": "Mikołaju, jak odniesiesz się do postawy arcybiskupa Dzięgi, który zachęcił do korzystania z wody święconej oraz przyjmowania Komunii świętej do ust [podczas koronowirusa]?",
          "answer": "Trudno mi dyskutować z ludźmi którzy robią coś wbrew Episkopatowi, wbrew Kościołowi, a potem mówią że to ja jestem protestantem. Jeśli papież robi tak by zmniejszyć ryzyko zarażenia ludzi, potem Episkopat idzie w jego ślady, to potem jak jakiś biskup proboszcz się wyłamuje i twierdzi że jest najbardziej katolicki a reszta jest protestancka... Trzeba przyłożyć siekierę do korzenia problemu - tego że ludzie się nie zgadzają z Soborem Watykańskim II. Ludzie którzy się nie zgadzają z tym co robi papież Franciszek albo z tym co robi Kościół - tam problemem jest stosunek do tego soboru. \"Chcą być świętsi niż Bóg\" [komentarz na live]  To by było super jakby wszyscy byli tak doskonali jak Ojciec, ale oni chcą być bardziej katoliccy od papieża."
        },
        {
          "question": "Dawaj dowód na istnienie Boga?",
          "answer": "Mogę pójść w ścieżkę moje osobiste świadectwo i opowiadać ci o własnym doświadczeniu, które według mnie nie może kłamać i gdybyśmy usiedli sam na sam, byłbyś przekonany. A mogę pójść w taką ścieżkę że św Tomasz z Akwinu powiedział: spójrz na racjonalność w świecie, skądś musiała pochodzić, kto nauczył budować ptaki gniazda? Albo konstrukcje, które budują bobry. Nieprawdopodobne żeby bóbr to wymyślił, są gniazda przedziwne. Są takie przypadki, że nie może racjonalność wyjść ze zwierzątka. Św. Tomasz używa że to jest via z łacińskiego. To nie dowody ale drogi poznania Boga. Nie palnę cię takim dowodem w łeb, ale jeśli masz szczerze serce, chcesz poznać Boga, to możesz jeśli pójdziesz jedną z tych 5 dróg św. Tomasza z Akwinu.  "
        },
        {
          "question": "Jak nazywa się podkład którego używasz w filmach do namaszczonej mowy?",
          "answer": "Ten utwór się nazywa Cylinder Five."
        },
        {
          "question": "To w końcu mamy chodzić do kościoła czy nie w czasie koronawirusa?",
          "answer": "Niektórzy stwierdzili że jestem przeciw tym którzy chodzą, jeśli ktoś uważa że może to zrobić bezpiecznie, śmiało niech chodzi. Ja nie byłem i moja rodzina nie chodzi ze wzgledu na osoby z grupy ryzyka."
        },
        {
          "question": "Co to jest piękno?",
          "answer": "Z tego co wiem piękno się definiuje innymi wartościami, np porządek, kompozycja. Naukowcy badali, że jak się pytają jakie kobiety się podobają mężczyznom to nie chodzi o blondynki czy brunetki tylko o to ile ma milimetrów między ustami a nosem w porównaniu ile ma odtąd dotąd. Piękno nie jest subiektywnym odczuciem bo w konkursach na miss ludzie są z grubsza zgodni, wszystko wypływa z proporcji, kompozycji."
        },
        {
          "question": "Dlaczego moja modlitwa o uzdrowienie narzeczonego nie działa?",
          "answer": "Pismo Święte podaje kilka różnych odpowiedzi. Św. Piotr mówi !p 3,7: \" Podobnie mężowie we wspólnym pożyciu z żonami pamiętajcie o tym, że one są słabsze, i darzcie je szacunkiem jako współuczestniczące w łasce życia, aby wasze modlitwy nie napotykały przeszkód.\" Modlitwy mogą napotkać przeszkody, u mężów jest problem że nie darzą żon delikatnością i szacunkiem. A jak jesteś kobieto można to odwrócić. Jest drugi fragment J 4,3:  \"Pożądacie - a nie osiągacie, zabijajcie i zabiegacie gorliwie - a nie możecie zdobyć; prowadzicie spory i walki. Nie osiągacie - bo nie prosicie;  [a jeśli] prosicie - nie otrzymujecie, bo źle się modlicie, myśląc [tylko] o zaspokojeniu swoich pragnień.\" Niektórzy proszą za mało, albo źle się modlą. Być może nie argumentujesz prośby chwałą Bożą czy dobrem narzeczonego ale np. nie chcesz go stracić. Starasz się tylko o zaspokojenie swoich pragnień, to jest egoistyczne, nie wypływa z miłości. Trzeba się pytać jakie są prawdziwe przyczyny, źródło mojej modlitwy.  Modlitwa też nie może wypływać ze strachu zamiast z wiary jak podczas burzy na jeziorze. Jeszcze Mk 9, sytuacja z epileptykiem, a Jezus mówi że mają mało wiary, że są przewrotnym pokoleniem i mają za mało modlitwy a niektóre rękopisy dodają że postu. "
        },
        {
          "question": "Jak modlić się psalmami jak tam jest życzenie innym źle?",
          "answer": "Rzeczywiście w Starym Testamencie przeklinało się złych ludzi natomiast w Nowym Testamencie patrzymy na psalmy i widzimy w tym przede wszystkim obraz walki duchowej - przeklinamy złe duchy i je gromimy. Wzywamy pomocy Bożej przeciwko nim. Niektórzy piszą komentarze do walki narodu wybranego z siedmioma ludami w Kanaanie. Można do nich przyporządkować siedem grzechów głównych. "
        },
        {
          "question": "Czy kobieta jest piękniejsza dla swojego narzeczonego?",
          "answer": "Biblia mówi że ważniejsze od uroku fizycznego jest jaka kobieta jest wewnątrz. Ostatnie wersy Księgi Przysłów. \"Zwodniczy jest wdzięk, marnością piękność! Sławić należy niewiastę, u której jest bojaźń przed Jahwe. Przyznajcie jej [należną cząstkę] z owocu jej rąk, niechaj jej własne czyny sławią ją u bram miejskich!\" Także są ważniejsze rzeczy niż piękno. Ale racja, jak oblubieniec patrz w twarz oblubienicy to ona jest piękna."
        },
        {
          "question": "Dzięki ewolucji można dojść od organizmów jednokomórkowych do ludzi",
          "answer": "Właśnie nie jest to takie oczywiste, polecam obejrzeć debaty między ewolucjonistami a kreacjonistami. Nie jestem ekspertem natomiast nie jestem przekonany. Wydaje mi się że dyskusja trwa i nie jest prosta."
        },
        {
          "question": "Jak pogodzić ewolucjonizm z Biblią?",
          "answer": "Benedykt XVI napisał że można zrezygnować z pierwszej pary w sposób historyczny ale nie w sposób teologiczny. Jeśli się przyjmie teorię ewolucji trzeba zrobić trochę wygibasów jeśli chodzi o grzech pierworodny itd. Nie jestem ich fanem, nie jestem za tym żeby tak się trzymać teorii ewolucji. "
        },
        {
          "question": "Dlaczego wiele księży gorszy się przyjmowaniem Ciała Pańskiego na rękę?",
          "answer": "Właśnie nie wiem kto jako pierwszy powiedział że partykuły Ciała Pańskiego mogą zostać na ręce człowieka i że to jest świętokradztwo, dlaczego ludzie są tak o tym przekonani? Cały Kościół mówi, że nie ma nic w tym złego, a tu jest teologia która twierdzi że to świętokradztwo i księża są zdruzgotani. Jak Jezus podzielił chleb na pewno było pełno okruszków wszędzie a Jezus im nie powiedział \"zbierać okruszki\". To wszystko są narośle, których Jezus nie lubił. Lubił jak ludzie przestrzegali przykazań, ale jak nakładali narośle to już Mu się to bardzo nie podobało. Nawet takie prawo jak Szabat było nakazane przez Szabat, a Jezus mówił \"co nie mogę uzdrowić człowieka w Szabat\". On próbował zmienić to myślenie, ale nadal w niektórych pozostało myślenie że człowieka jest dla prawa. \"W objawieniach prywatnych Komunia na rękę jest piętnowana\" [komentarz na live]."
        },
        {
          "question": "Czy to co się dzieje to jeden z etapów apokalipsy [koronawirus]?",
          "answer": "Nie wiem, zobaczymy jak się potoczy, raczej to jest małe piwo w porównaniu z tym co powinno zachwiać światem. Jaka jest umieralność, 2%? Populacja może będzie gdzieniegdzie zdziesiątkowana, ale to jeszcze nie jest to.  Jezus powiedział ze to wszystko musi się stać ale nie od razu przyjdzie koniec. Wiec może to jest jeden z etapów, nie wiem."
        },
        {
          "question": "Czy polecisz dobre filmy chrześcijańskie?",
          "answer": "Ja polecam \"Ognioodporny\". I oni zrobili kilka podobnych filmów chrześcijańskich. \"Bóg nie umarł\", moi rodzice bardzo lubią \"Bóg cudów\" - taki kreacjonistyczny. Fajne są filmy o świętych, o św. Franciszku, św. Ricie. Ktoś w komentarzu poleca o Filipie Neri, \"Przełęcz ocalonych\", \"The Book of Eli\", \"Jojo Rabbit\". I ostatnio wszedł \"Nieplanowane\" o aborcji."
        },
        {
          "question": "Czy ludzie się burzą że muszą siedzieć w domach bo to za proste zadanie? [koronawirus]",
          "answer": "\"Naaman się oburzył bo zadanie było za proste\" Dobre spostrzeżenie, pasuje do obecnej sytuacji. Król miał wejść trzy razy do sadzawki żeby był uzdrowiony. Myślał że to za proste, że będzie musiał iść na kolanach do Jerozolimy. Ale sługa mu powiedział \"co ci szkodzi\" i wszedł i został uzdrowiony."
        },
        {
          "question": "Czy koronawirus to znak od Boga by ludzie się nawrócili?",
          "answer": "Tak samo pytali Jezusa, na przykład o wieżę w Siloam. Jezus odpowiadał żeby tym się nie przejmowali, ale pamiętali, że jeśli się nie nawrócą to tak samo zginą. Nie trzeba się za dużo doszukiwać w pożarach, zarazach, wypadkach. To nie jest kara za konkretny grzech tylko wszyscy tak zginiemy że nie będziemy wiedzieli kiedy i jak, nie będziemy czuwać, nie będziemy przygotowani. "
        },
        {
          "question": "Czy w niebie mężowie i żony będą bliżsi nam niż inni?",
          "answer": "Ani oko nie widziało ani ucho nie słyszało... Więc nie jestem w stanie nic powiedzieć. Słyszałem że niektórzy mężowie mówią do swoich żon: \"wiem że nie będziemy już małżeństwem w niebie ale chciałbym mieszkać blisko ciebie\". Jakie słodkie, kochane. "
        },
        {
          "question": "Czy przez grzechy dziadka mogę mieć choroby na całe życie?",
          "answer": "W Nowym Testamencie to już nie działa, nawet w Starym jakiś prorok to zapowiada, Bóg przez niego mówi, że tak nie będzie, że ojcowie zjedli jagody a synom ścierpły zęby. Dokładnie jest proroctwo dotyczące takich sytuacji, że nie będą mieli miejsca wiec niemożliwe że będziesz miał chorobę przez to co robili ojciec i dziadek. Ja bym się modlił, może prosił o modlitwę u charyzmatyków. Jakbyś miał jakieś domysły ze to może być coś duchowego to można zagadać do egzorcysty, ale nie można do takich wniosków przeskakiwać. "
        },
        {
          "question": "Poleć dobrą książkę",
          "answer": "Polecam \"Dar proroctwa\" Bruce Yocum. \"Atomowe nawyki\", książka świecka, ale szok! Clear James, rewelacyjna jeśli chodzi o stopniowe ulepszanie siebie. Główną ilustracją jego podejścia jest historia drużyny kolarskiej, która nie wygrywała żadnych konkursów, natomiast jak zmienił się trener, który miał przekonanie, że trzeba wprowadzać mikroskopijne ulepszenia. Np wpadł na pomysł by nauczyć ich nakładać skarpetki by było mniej odcisków! I trzeba wieźć ich materace by byli dobrze wyspani. Takimi szczegółami zajmował się ten trener i ta drużyna wygrywała o wiele wiele więcej, z przegranej drużyny stała się taką, która dużo wygrywała. "
        },
        {
          "question": "Czy obecną sytuację można porównać do ucieczki świętej Rodziny do Egiptu? [koronawirus]",
          "answer": "Ci ludzie którzy byli uprowadzeni z Jerozolimy do Babilonu to byli oddaleni od świątyni, oderwani od obrzędów, kultu. Ten fragment pasuje bardzo do naszej sytuacji, to był czas gdy Izraelici byli oddaleni od kultu świątynnego i zabrali ze sobą tylko zwoje, księgi do Babilonu. Tak samo jest dzisiaj - ludzie siedzą w domach i możemy mieć nadzieję ze wielu wpadnie na pomysł by się złapać za lekturę duchową."
        },
        {
          "question": "Czy będąc nieślubnym dzieckiem mam gorzej?",
          "answer": "Kiedyś się zastanawiałem jaki jest optymalny rodzaj rodziny. Czy lepiej mieć dwójkę dzieci czy wtedy dzieci mają za dużo uwagi i są pyszne, czy lepiej mieć trójkę albo czwórkę. A może już wtedy są zaniedbane? Pojawiła mi się taka myśl - każdy ma swoje problemy i niektórzy ludzie mieli trudniejsze dzieciństwo, jak pewnie Ty miałaś, nie masz tyle poczucia bezpieczeństwa co inni, wymagało to od Ciebie szybszego dojrzenia i tak dalej, to Cię utwardziło. Niektórzy mają łatwiej, bezpieczne, czują się stabilniej ale są słabsi. Więc wszystko ma swoje plusy i minusy i każdy ma swoje Westerplatte. Jak ktoś jest jedynakiem może być roszczeniowy, rozpuszczony a jak ktoś miał wiele rodzeństwa może się czuć trochę pozostawiony, zaniedbany."
        },
        {
          "question": "Czy postać Mojżesza jest historyczna?",
          "answer": "Według mnie tak, i takie jest chyba stanowisko Kościoła Katolickiego. Nawet w 1948 roku do kardynała Suharda został wystosowany list z Papieskiej Komisji Biblijnej, w których podtrzymano autentyczność Mojżeszowa pięcioksięgu. Ale czy to ma wpływ na historyczność Mojżesza? Musiałbym się wczytać."
        },
        {
          "question": "Czy grzechy ciężkie zapomniane na spowiedzi należy wyznawać na następnej?",
          "answer": "Nie wydaje mi się, ale nie jestem pewien. Czy trzeba czy nie trzeba, a może warto? \"Należy powiedzieć na kolejnej spowiedzi, ale nie należy gmerać w przeszłości\" [komentarz na live]"
        },
        {
          "question": "Widzę że te kolorowe ruchy to szatan, a jak mam o tym mówić jak za to mogę pójść siedzieć?",
          "answer": "Trzeba to robić grzecznie i szukać statystyk, badań, jeśli chodzi o osoby homoseksualne, transseksualne itd. I dyskutować łagodnie, grzecznie."
        }
      ],
      "prayer": "Dzięki Ci Boże, proszę o Opatrzność. Jetem pewien że pod Twoim przewodnictwem nic złego mi się nie stanie, włos z głowy mi nie spadnie, nic z prawdziwego życia we mnie nie zostanie wyrwane, odebrane. Dziękuję za to ze prawdziwe życie jest niezabijalne. Nie do odebrania, nie do zgaszenia. Dzięki Ci Panie za to że jesteś Skalą i Twoje słowa są Skałą, na której mogę budować i być pewnym że nawet jak wszystkie rzeki wystąpią z brzegów i zaleją to ten dom nie będzie zniszczony bo jest zbudowany na Twoim Słowie i na Tobie samym. Przepraszam Cię Panie, chcę się nawrócić, przepraszam za moje lenistwo, za brak wiary, za przeciętność, za brak gorliwości, za każdy moment w którym spojrzałem na kogoś z góry, w którym się porównywałem z kimś innym zamiast tylko z Tobą i z tym co ja mogę zrobić. Przepraszam za brak ufności, za brak wiary, ze sam chcę bez Ciebie rozwiązywać największe problemy. Za zaniedbanie modlitwy i lektury Słowa. Za wymówki. Proszę ukaż nam co możemy zrobić w tej sytuacji, prowadź nas, spraw byśmy byli jak św. Paweł gdy uczepił się go jadowity wąż, a on go strząsnął. I św. Paweł szerzył nawet okiem nie mrugnął i wszyscy byli przekonany że jest bogiem. Oby Twoja wszechmoc i Twoje bóstwo objawiały się w naszym życiu. By wszyscy inni zobaczyli nasze dobre czyny i chwalili Ojca który jest w niebie ale też zobaczyli objawioną Twoją moc w naszym życiu, żebyśmy byli prawdziwym świadectwem, wielkim światłem, którego nie da się ukryć, którego przestępstwem jest ukrywać. Przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2020.03.23",
      "dateread":"23 marca",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/199677254801184/",
      "questions": [
        {
          "question": "Co mam myśleć o spowiedzi online?",
          "answer": "Nie słyszałem żeby ktoś wprowadził spowiedź online? Trudno ją argumentować, ale myślę że pandemia może być argumentem. Rekomendują żeby wstawić folię między księdza i penitenta."
        },
        {
          "question": "Komunia tylko na kolanach i do ust! Tylko ksiądz może dotykać Ciała Pańskiego",
          "answer": "Skąd to wziąłeś? Na czym opierasz swoje zdanie? Rozumiem że nie uznajesz władz kościelnych i ich autorytetu? Bo oni mówią że szafarze mogą rozdawać Komunię i że świeccy mogą przyjmować na rękę. Jaki masz autorytet żeby się sprzeciwiasz władzom kościelnym? A jak uważasz że ostatni sobór został opanowany przez szatana, skąd masz autorytet żeby ogłaszać, które miały rację a które nie. "
        },
        {
          "question": "Jak Jezus dowiadywał się że jest Bogiem? W wieku 12 lat już to wiedział? Czy głos potwierdzenia podczas chrztu był potrzebny Jezusowi?",
          "answer": "Jeśli dobrze pamiętam Jezus od razu komentuje głos Boga Ojca, że nie był potrzebny Jezusowi tylko ludziom. Wydaje się że w sytuacji w świątyni to nie jest pewne, czy to była Jezusa intuicja, raczej tak. Może wynikało to z Maryi, bo jej objawił Anioł i wiedziała że Jezus jest Synem Bożym, nie ma ojca ziemskiego, mogła mówić to Jezusowi. Jezus mógł powiedzieć że musi być w tym co należy do Jego Ojca, bo tak Mu mówili rodzice. Tylko czy wtedy Łukasz by o tym mówił, bo to by było proste, dziecięce. Nie wiem, nie mam odpowiedzi na ten temat. Pamiętam że wg Ojca Adama Szustaka Jezus nie miał wlanej wiedzy. Raczej dominuje takie przekonanie w Kościele, ze Jezus się dowiadywał, bo jako człowiek był ograniczony przez ciało i mózg, nie był wszechwiedzący, dowiadywał się, poznawał swoje posłanie, swoją tożsamość. Ojciec Szustak mówił że poszedł na pustyni na 40 dni i po powrocie w Kanie Galilejskiej powiedział do Maryi \"Niewiasto\". Według Ojca Adama już to był moment na pustyni, gdy zdał sobie w pełni sprawę że jest Bogiem. Dlatego do Maryi nie mówi \"matko\", dystansuje się od tych ludzkich relacji, podkreśla odkrytą tożsamość."
        },
        {
          "question": "Co z innymi księgami judaizmu, Kabałą itp, czemu nie są włączone do Pisma Świętego?",
          "answer": "Kabała ma treść odmienną od innych ksiąg. Ważne przy ustalaniu kanonu jest by księgi miały spójność. Nie znam się na tym, trzeba by to zbadać."
        },
        {
          "question": "Czy wszystko co Bóg stworzył było dobre i z Jego woli?",
          "answer": "Tak, natomiast Bóg stworzył człowieka z wolną wolą. Grzech nie został stworzony przez Boga, ale wolna wola tak. Jeśli człowiek nie jest Bogiem, to nie może być doskonały, a człowiek niedoskonały czasem dokonuje niedoskonałych czyli złych wyborów. W sensie metafizycznym zło jest brakiem dobra, jak zimno brakiem ciepła, ciemność brakiem światła, a nie jest czymś stworzonym przez człowieka czy szatana. Szatan z niosącego światło stał się przeciwnikiem, diabłem który dzieli, to są imiona które dostał gdy się zbuntował."
        },
        {
          "question": "Co jeśli ktoś nie wybierze drogi zgodnie z powołaniem, czy droga do zbawienia będzie utrudniona?",
          "answer": "To nie jest oczywiste czym jest powołanie. Często ludzie mówią o zawodzie, ale nie wydaje mi się że o to chodzi. Pismo Święte dokładnie tego nie omawia. Gdy spojrzymy na św. Pawła, to powiemy że był powołany by być apostołem narodów, do nauczania, uzdrawiania. A nie mówimy że był powołany do wyrabiania namiotów. Kiedy mówimy o powołaniu powinniśmy myśleć o czymś co przekracza nasz zawód. Czy dla Boga to jest wielka różnica czy ktoś wyrabia namioty czy lepi garnki? Nie chce też wpaść w pułapkę oderwania od rzeczywistości, to jest taki platonizm, pułapka w Kościele. Bo są też ludzie którzy mają jakiś zawód i zostawiają to i chcą być vlogerem chrześcijańskim. Może to być powołanie od Pana, ale trzeba uważać by nie uciekać od prostych zawodów. Każdy z nas jest powołany by być mężczyzną, kobietą, matką, ojcem fizycznym lub duchowym. I apostołem, nauczycielem, uzdrowicielem, służyć innymi darami. Mamy pomnażać talenty jeśli je dostajemy. Ale to czy ożenisz się z tą kobietą czy inną, czy będziesz robił strony internetowe czy będziesz szył, czy to ma znaczenie? W ogrodzie Eden Bóg dał Adamowi zadanie by nawadniał ogród, ale nie wyznaczył mu rowów. Bóg powołuje cię do czegoś ale jak to zrobisz to zależy od ciebie, bo Bóg daje sporo wolności. Nie jest tak, że Bóg ma konkretne miejsce i jak się miniesz to będziesz nieszczęśliwy. Jest powołanie ogólnie, ale konkretny sposób wykonywania jest \"up to you\" - twoje kwestia. Chociaż jeśli czujesz Boże wołanie do jakiegoś zawodu to oczywiście to jest powołanie. "
        },
        {
          "question": "Czemu niektóre fragmenty Pisma Świętego interpretujemy dosłownie a inne nie?",
          "answer": "Niektóre są ewidentnie dosłowne a niektóre ewidentnie nie - na przykład z odcinaniem ręki, nie było takiej praktyki u chrześcijan. Jest też szara przestrzeń, toczy się dyskusja odnośnie niektórych fragmentów. "
        },
        {
          "question": "Jak skutecznie uciec od kobiet, jak chcą się umawiać a ja nie chcę?",
          "answer": "To jest jeden z problemów które warto mieć, powiedzieliby Anglicy. Ja zwykle jak ktoś się nie chciał odczepić to nie kontynuowałem rozmowy. Nie niegrzecznie zostawiałem bez słowa. Rozmowa się toczy bo obie osoby ją podtrzymują. Jak subtelnie ją wyciszyć? Samemu się nie dokładać, nie dodawać wątków. I bądź konkretny, kobieta szanuje tylko szczerego mężczyznę, bądź szczery to będzie ci łatwiej, najgorzej jeśli byś coś kręcił."
        },
        {
          "question": "Czy to prawda że Izraelici czerpali z religii Zaratustry?",
          "answer": "Faryzeusze wierzyli w anioły a saduceusze nie. Św. Paweł jak stanął prze Sanhedrynem to chciał ich podzielić, mówił \"mnie się stawia przed sądem bo wierzę w anioły\". Jezusa dla bezpieczeństwa nazywało się aniołem. "
        },
        {
          "question": "Jak czytać księgę Powtórzonego Prawa i nie zasnąć?",
          "answer": "Mi pomogła myśl, że Słowo Boga jest jak życie. Raz ciekawe a raz monotonne i nudne, czasem trzeba pozmywać naczynia. Ustawodawcza część Biblii jest nudna. Trzeba się zachwycić też tym ze Bóg jest nie tylko hipisem, znudzonym uczniem, który oczekuje od nauczyciela samych fajerwerków, tylko Pismo Święte jest tekstem poważnym. Tora, Pięcioksiąg oznacza Prawo. To nie ma być ciekawe, tylko po prostu Bóg daje Prawo."
        },
        {
          "question": "Jak zdrowo teologicznie podejść do proroctw o końcu czasów?",
          "answer": "Trzeba być spokojnym, szukać złotego środka. Jednocześnie nie przesadzać z tym, nie patrzeć na każdą zarazę - zbliża się koniec bo mamy zarazę! - ale też nie mieć podejścia żeby zostawiać księgi proroctwa bo jest za trudna. Takie podeście jest urwaniem Apokalipsy od Nowego Testamentu. A św. Jan mówi na jej koniec, że jeśli ktoś odejmie coś z tych ksiąg, to Bóg mu ujmie jego uczestnictwo w drzewie życie i mieście świętych [Mikołaj cytuje ostanie 4 wersety Pisma Świętego]. Człowiek który zignoruje Apokalipsę tak jakby nie mógł być zbawionym. Ludzie którzy mówią że jest za trudna i nie poświęcają jej czasu, to są ludzie którzy ujmują wszystkie słowa, więc Bóg ujmie ich uczestnictwo. Więc nie można nic dodać ani nic ująć, wtedy będziemy w drzewie życia i w mieście świętym."
        },
        {
          "question": "Czy Bóg odpowiada na pytania niewierzącego, który sprawdza czy Bóg jest, czy odpowiada tylko na wiarę?",
          "answer": "Wydaje się, że Bóg odpowiada ateistom, którzy chcą się nawrócić. Pytania niewierzącego by sprawdzić czy Bóg jest też mogą wypływać z różnych rzeczy - mogą być z przekąsem (bo wolę by Boga nie było). Można się odnieść do Pieśni nad Pieśniami, która jest obrazem miłości Boga do duszy ludzkiej. Bóg mówi o duszy, \"nie budźcie jej póki sama nie zechce\". Bóg nie przychodzi tak by kogoś obudzić. Jeśli dusza sama chce iść to Bóg pozwala się znaleźć. Więc raczej odpowiada tylko na wiarę."
        },
        {
          "question": "Dlaczego zło jest brakiem dobra a nie odwrotnie?",
          "answer": "Bóg jest dobrem. Widzimy to w stworzeniu świata, w opisie z Pisma Świętego, można to zaobserwować w swoim doświadczeniu. Im mniej Boga w muzyce tym mniej muzyka jest muzyką. Muzyka satanistyczna nie przypomina już muzyki. W fizyce też tak jest, że ciemność się sama nie wyprodukuje. Nie można wejść z odrobiną ciemności by zaciemnić pokój, ale można wejść z małym światełkiem i oświetlić go całego. Dlatego Boga nazywa się światłością, bo jest jedynym dobrem. Biskup Ryś mówił, że krzyż nie jest znakiem sprzeciwu, Jezus jest znakiem, któremu będą się sprzeciwiać. To świat się sprzeciwia Bogu. Bóg pokazuje jak być powinno a ludzie robią na odwrót, sprzeciwiają się Mu. Satanizm to jest reakcja na judeochrześcijańską religię i Boga. Szatan patrzy na Boga i mówi: to ja zrobię inaczej. To jest różnica pomiędzy prawdziwym mężczyzną samcem beta. Jeden prowadzi, jest pionierem, protagonistą, a samiec beta idzie śladami tamtego i przeinacza. On jest tylko człowiekiem reagującym. Szatan i zło jest wtórne w stosunku do Bożego Prawa i całego stworzenia."
        },
        {
          "question": "Czy można usłyszeć głos Boga tak jak ja ciebie słyszę?",
          "answer": "Tak, ja tak słyszałem. Św. Paweł tak usłyszał \"Szawle Szawle dlaczego mnie prześladujesz?\""
        },
        {
          "question": "Czy gdyby szatan się nie zbuntował to nie byłoby grzechu? Gdyby nas nie kusił to byśmy mniej grzeszyli?",
          "answer": "Oprócz szatana który nas kusi jest też nasza cielesność która nas ciągnie do złego. Czasem jest napisane żeby przeciwstawiać się diabłu, jak w J 4,7 a czasem Ga 5,24 - o ukrzyżowaniu ciała z namiętnościami i pożądaniami. Toczymy wojnę na dwóch frontach - z szatanem ale też z samym sobą. Gdyby szatan nie istniał może byłoby mniej grzechów, może byłyby mniej wymyślne, ale prędzej czy później byśmy zgrzeszyli. "
        },
        {
          "question": "Czy małżeństwo które nie chce mieć dzieci ma sens?",
          "answer": "Nie ma sensu, to jest celem małżeństwa żeby rodziło dzieci. Są małżeństwa które nie mają ale się starają. Natomiast jak nie chcą mieć to znaczy że działają wbrew swojemu podstawowemu celowi. "
        },
        {
          "question": "Jak odpowiedzieć na argument że ktoś nie chodzi do kościoła bo Bóg jest wszędzie?",
          "answer": "Trzeba się skupić np na tym że św. Paweł mówi by nie opuszczać zgromadzeń, to ma podstawę biblijną. Można się powołać na teologię mistycznego Ciała Chrystusa, św Paweł mówi ze wszyscy jesteśmy członkami jednego Ciała. Bez sensu jest by ręka powiedziała do reszty \"nie potrzebuję was\". "
        },
        {
          "question": "Dlaczego robisz to co robisz?",
          "answer": "Wychowałem się w rodzinie w której się osłuchałem z teologią, z Pismami Świętymi, z doświadczeniem wspólnot charyzmatycznych. I dlatego stwierdziłem ze byłoby fajnie badać teologię dalej bo już w tym byłem dobry. Gdyby podciągnąć temat powołania pod talenty, to można powiedzieć że to jest moje powołanie, że poszedłem na teologię i jestem takim publicystą teologicznym w sensie filmów. Na youtubie wymaga innych zdolności, np montowania filmów. Czy Bogu robi różnicę czy robię wpisy czy jestem katechetą, czy robię filmy, czy mam dowolność?"
        },
        {
          "question": "Czy coś złego się dzieje jeśli osoba powołana do małżeństwa pójdzie do zakonu lub odwrotnie?",
          "answer": "Powołanie wydaje się być bardziej ogólne, chociaż niektórzy mają takie postulaty, że jeśli Bóg cię powołał do małżeństwa to ci nie pozwoli przyjąć święceń kapłańskich. Można mieć takie albo takie podejście. Grunt żeby mieć podejście które cię uwolni od strachu \"co jeśli wybiorę miejsce, którego nie wybrał dla mnie Bóg\" bo to jest strach irracjonalny."
        },
        {
          "question": "Czy anioły odgrywają rolę w twoim życiu?",
          "answer": "Muszę przyznać że nie, dawno nie prosiłem dawno anioła o nic, muszę wrócić do tego, bo one naprawdę istnieją. W księdze Daniela jest bardzo ciekawa historia. Anioł musiał walczyć z diabłem, i przez to anioł spóźnił się do Daniela. "
        },
        {
          "question": "Czy anioł ze Starego Testamentu mógł być Jezusem?",
          "answer": "Masz na myśli tego w rozmowie z Jozuem? Wydaje mi się że tak, że to mógł być Syn Boży. Słabo Go nazwać Jezusem, bo to było przed Jezusem, Jezus był człowiekiem, postacią historyczną, był też wcielonym Bogiem, ale 2000 lat temu. Teraz też możemy o Nim mówić bo Syn Boży zachował ludzką naturę, natomiast przed narodzinami Chrystusa raczej mówi się o Synu Bożym. "
        },
        {
          "question": "Co polecasz do oglądania i czytania?",
          "answer": "Oglądaliśmy serial o niemowlakach na Netfliksie, o tym co się dzieje w mózgach matek i ojców i samych dzieciach w pierwszych miesiącach życia. Natomiast do czytania to jest Tomas Merton, trapista."
        },
        {
          "question": "Czy można odróżnić owoce Ducha Świętego od cech charakteru, czy Duch Święty zmienia nasz temperament?",
          "answer": "Uważam że tak. Niektórzy sądzą że jest temperament którego nie da się zmienić. Natomiast nie bez przyczyny jednym z owoców jest łagodność. Więc wniosek jest taki że nie ktoś tak się urodził tylko brakuje mu Ducha Świętego. Ale jak rozróżnić owoce Ducha Świętego od cech charakteru to wymaga większej refleksji. Owoce są głębsze, nie wynikają z okoliczności. Owoce raczej działają wbrew okolicznościom. Miałem momenty kiedy powinienem być bardzo zdenerwowany ale miałem pokój, to jest owoc Ducha Świętego, On zwycięża nad słabą ludzką naturą. "
        },
        {
          "question": "Czy żyjemy w czasach ostatecznych?",
          "answer": "Żyjemy w czasach ostatecznych od 2 tys. lat, natomiast czy koniec świata się zbliża? Wydaje się że tak. Na przykład parę lat temu księżyc zaszedł krwią, była na całym świecie obserwowalny czerwony księżyc, jest to jeden ze znaków końca świata. \"Słońce straci swój blask a księżyc zajdzie krwią\". Niektórzy badają i mówią że muszą być składane ofiary w świątyni jerozolimskiej, a jej nie ma więc musi być odbudowana. Więc muszą być poczynione ku temu kroki, niektórzy wskazują na wydarzenie że Donald Trump powiedział że Jerozolima jest stolicą Izraela, wiec może żydzi będą mieli tam coraz więcej wpływów. Odbudują świątynię i wróci kult judaistyczny. Ewangelia jest już głoszona po całym świecie, prześladowania, zarazy, trzęsienia ziemi, możemy czekać na antychrysta. Ten dzień przyjdzie jak złodziej ale chrześcijanie będą potrafili czytać znaki czasu. Aż tak nie powinno nas to zaskoczyć. Chyba że się zatracimy w codzienności religijnej ze stracimy czujność. "
        },
        {
          "question": "Czy św. Paweł twierdził ze lepiej się nie żenić bo zaraz będzie koniec świata?",
          "answer": "Z jednej strony tak, ale też mówił żeby się nie żenić ze względu na trudną sytuację. 1Kor 7,26 - Dziewictwo jest dobre ale w obecnej trudnej sytuacji. Być może gdy były prześladowania lepiej było żeby działać w pojedynkę, żeby nie patrzeć na cierpienia małżonka. W Tesalonikach myśleli że Jezus przyjdzie tak szybko, ze już nie trzeba pracować. 2 Tes 3. "
        },
        {
          "question": "Jak rozumiesz fragment apokalipsy 13 o znamieniu na czole i prawej ręce i robieniu zakupów?",
          "answer": "Nie wiem pod co to podczepić, jak nie pod chipy, to jest dobre wytłumaczenie, ale ręki nie dam."
        },
        {
          "question": "Czy dziecko zrodzone z matki żydówki od razu jest żydem?",
          "answer": "Zależy czy żydem religijnym czy etnicznym. Chyba trzeba być obrzezanym by być żydem w sensie religii. Zależy jaką kobieta jest żydówką."
        },
        {
          "question": "Czy prawo żydowskie że dziecko żydówki jest żydem obowiązuje chrześcijan?",
          "answer": "Nie, widać to dokładnie w Dz 15. Jest opisany sobór jerozolimski i ogłaszają autorytetem Ducha Świętego, ze ludzie którzy przyjmują chrzest nie muszą zachowywać prawa mojżeszowego, jest to wyraźnie opisane. Jeśli św. Paweł mówi o jakimś starym przymierzu w jakie jesteśmy włączeniu to nie mówi o mojżeszowym tylko z Abrahamem, opartym na wierze. Polecam list do Rzymian, do Galatów, do Hebrajczyków, jest tam napisane, że skoro jest Nowe Przymierze to tamto jest przestarzałe, a co się przestarzało nadaje się do usunięcia. "
        },
        {
          "question": "Jak ma się Stary Testament do Nowego, niektóre prawa się nie zgadzają?",
          "answer": "Jezus nie zniósł prawa ale je wypełnił, wiec my nie musimy już go wypełniać. Nikt nie jest w stanie żyć w pełni sprawiedliwie według tego prawa. Przykazania mojżeszowe zostały dane żebyśmy widzieli że nie jesteśmy w stanie ich wypełniać. Jezus przychodzi jako Bóg i mówi \"Ja to prawo wypełniłem. Wy nie potraficie być sprawiedliwi, ale ja potrafię.\" Skrócie Bóg mówi: chcecie mi odpłacać za grzechy, czynicie ofiary ze zwierząt, ok, w porządku, ale mam lepszy system. Żebyście się czuli uwolnieni od tych grzechów i od winy to ja będę waszą ofiarą. Ale nie taka co się składa non stop. Ofiara Jezusa została złożona raz 2 tys. lat temu, tylko raz. "
        },
        {
          "question": "Czy słuchasz jakiegoś księdza na Youtube?",
          "answer": "Arcybiskupa Rysia. I zmarły ostatnio ks. Pawlukiewicz, jego nauczanie było bezbłędne, warto sobie je odnowić. Jest też kapłan Ryszard Sierański, ale go nie ma dużo w internecie. Ojciec Mieczysław Wołoszyn, jest strona <a href=\"http://www.mietek.com.pl\">http://www.mietek.com.pl</a>, tam polecam słuchać szkół biblijnych."
        },
        {
          "question": "Co myślisz o koronawirusie?",
          "answer": "Niektórzy mówią że to jest sterowane, że człowiek go wymyślił. Ale patrzę na to co się dzieje we Włoszech - no nie wiem. Nie wydaje mi się że reakcja naszego kraju jest przesadna. "
        }
      ],
      "prayer": "Powierzmy się Bogu. Zachęcam żeby każdy się zastanowił czy Bóg nie zachęca by się czegoś wyrzekł, z czegoś się ogołocił, z czegoś uwolnił. Nie ma w tobie takiego głosu od jakiegoś czasu? Jeśli jesteś przybity, związany, chcę pokazać ci możliwość - może to wynika z twojego przywiązania do stworzeń? Może to być grzeszne, jest wbrew twojej naturze. Wielki post nie jest bezsensownym umartwianiem się, losowaniem sobie umartwień, wyrzeczeń. Wielki Post jest oczyszczaniem się z tego co nie jest naszym powołaniem. Z tego co do nas nie należy z czym nie powinniśmy być związani. Pomóż nam zobaczyć z czego chcesz nas ogołocić. Żebyśmy mogli karmić się próżnią, odnaleźć się w tej ciemności która jest wolnością od stworzeń. Dzięki Ci Panie! Nie jesteś odległy, nie jesteś Bogiem deistów, którzy mówią że nakręciłeś tylko świat jak zegarek. Dziękuję za to że mogę dzisiaj uklęknąć a Ty przychodzisz i fala Miłości i Twojej wszechobecnej Obecności mogą przepływać przeze mnie i mogę się tym cieszyć. Chociaż nie chodzę do kościoła i nie mogę się wyspowiadać, jestem oderwany od wspólnotowej modlitwy, mogę być jak świeci uwięziony zamknięty za kratami, to zawsze mam dostęp do Ciebie. Mogę powiedzieć: dobrze że jesteś Panie, bo jesteś i jesteś blisko! Jesteś we mnie, tego nikt mi nie odbierze."
    },
    {
      "date":"2020.03.30",
      "dateread":"30 marca",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/199677254801184/",
      "questions": [
        {
          "question": "Dlaczego Kościół Katolicki uznaje Wulgatę za nieomylną?",
          "answer": "A na pewno uznaje za nieomylną? Św. Hieronim zrobił taką jakby \"pomyłkę\", że w księdze rodzaju zamiast \"ono zmiażdży ci głowę\" (potomstwo) dał \"ona\" - kobieta. Wydaje się wtedy że to kobieta zmiażdży głowę węża. Stąd te wszystkie figurki Maryi, która miażdży węża. To jest fakt powszechnie znany o tym tłumaczeniu. Kiedyś używano Wulgaty jako podstawowego tłumaczenia."
        },
        {
          "question": "Czy jeśli jestem pewien że ks. Pawlukiewicz jest w niebie to mam się modlić za jego duszę czy mogę za jego wstawiennictwem?",
          "answer": "Żeby kogoś ogłoszono świętym to najpierw trzeba się modlić za jego wstawiennictwem żeby stwierdzić jego świętość. Natomiast czy możesz być pewien że ksiądz Pawlukiewicz jest w niebie? Chyba nie możesz być. Bóg zna serce każdego. Samuel gdy miał kogoś namaścić na króla, to myślał że każdy z tych synów mógł być królem. A Bóg mówi \"ty patrzysz po ludzku ja znam serce\". My też patrzymy po ludzku na księdza Pawlukiewicza. Jak dla mnie, jakbym miał sądzić po tym co widziałem, to też powiedziałbym że jest w niebie. Ale nie znamy serca, nie wiemy co kto robił jak był sam, jakie miał myśli. Więc pewnie nigdy nie możemy być pewni. Chociaż z pewną dozą pewności możemy tak stwierdzić, że jest w niebie. "
        },
        {
          "question": "Chrześcijańskie wątki we Władcy Pierścieni",
          "answer": "Najbardziej Gollum. Był hobbitem ale jak znalazł pierścień to ten go zniszczył. Ten pierścień to symbol czegoś co człowiek pragnie i jeśli to dostanie to to go niszczy. Nawet jeśli tego nie ma ale tego pragnie to przestaje panować nad sobą. Świetnie opisana rzeczywistość duchowa. Nie wiem co ma symbolizować wędrówka Frodo z pierścieniem. Rozumiem że każdy ma jakąś drogę, misję. Rozumiem symbol bram piekielnych do których przychodzimy. Czemu Frodo ma ciągle ze sobą pierścień? Czy ma jakiś grzech który musi nieść? Tu się trochę symbolika łamie. Ale też nie sądzę że Tolkien ją chciał wszędzie wpychać. Rewelacyjna jest scena praktycznie egzorcyzmu w drugiej części. Jest król postarzały z którego jest wyrzucany... \"Frodo symbolizuje Jezusa który jako jedyny był w stanie zniszczyć grzech. Też miał swój fellowship, ale tylko do pewnego momentu - do Mordoru (Golgota) - dalej musiał iść sam\". [komentarz na live]  Wiem, do pewnego stopnia to się narzuca. Frodo jest podobny do Jezusa w wielu kwestiach, natomiast wydaje się że Gandalf jest symbolem Chrystusa, bo walczy z szatanem, spada do czeluści piekła i tam z nim walczy. I Gandalf po trzech dniach zmartwychwstaje i dopiero wtedy może dokonać egzorcyzmu. Frodo jest czasem dziwnie opętany przez ten pierścień, nie wydaje mi się żeby Frodo taki był, Jezus się zupełnie odciął od szatana, nie ma nic z tego opętania Froda, któremu się gałki oczne przewracały. Jezus wziął na siebie grzech świata czy nawet stał się grzechem, ale Frodo nie bardzo mi pasuje. \"Frodo jest kimś kto nie zasłużył na wybór do  realizacji tej misji\" [kolejny komentarz]. O, bardziej bym w tę stronę poszedł. Niziołki są świetne, takie małe, jak Dawid, Bóg wybiera to co jest słabe. \"Ja słyszałem że Władca Pierścieni to Stary Testament przepisany na nowo z innymi nazwami dla młodych\" [kolejny komentarz]  To by zmieniało postać rzeczy. Izrael ma długą historię. Ta droga ma przygotować na przyjście Mesjasza, dlatego mają przestrzegać prawa, jest prowadzony silną surową ręką, żeby zrodzić zdrowego Mesjasza, i by przygotować naród na prawdziwe objawienie Ojca, którym był Chrystus. Jeśli powiemy że Frodo to Izrael niosący to prawo (które wg. św. Pawła było tylko podnietą do grzechu w jednym momencie), może pierścień jest symbolem prawa czy grzechu które trudno znieść. Jest też ktoś kto wysłał Gandalfa, w tej osobie bym się upatrywał Boga Ojca, bo Gandalf mówi że wysłano go z powrotem, żeby dokończył misję. \"Aragorn symbolizuje Chrystusa bo wraca na tron\" [komentarz na live] Też, wiele postaci może symbolizować Chrystusa, w Starym Testamencie jest wiele ludzi, które są typami Chrystusa. Izaak który ma być złożony w ofierze,a potem się okazuje że znajdzie się inny baranek. Józef egipski, sprzedany przez swojego brata Judę. Mojżesz wyprowadza naród z niewoli, Jozue jeszcze większy typ Jezusa bo przeprowadza lud przez Jordan. Wiecie że być może Chrystus brał chrzest w podobnym miejscu gdzie było to przejście przez Jordan? I my też mamy przejść przez Jordan. \"Władca Pierścieni jest herezją manichejską, bo zło tam jest zmaterializowane\" [kolejny komentarz] Bracie, to jest baśń, to normalne że rzeczy które są tylko duchowe w świecie realnym, w baśni jak ktoś je zilustruje to one mogą się zmaterializować. Jezus też powiedział, że widział Szatana spadającego na ziemię, a może spadać tylko coś materialnego, Jezusowi chodziło o coś innego. Nie można robić nie wiadomo co z literatury. "
        },
        {
          "question": "Który przekład Pisma Świętego uznajesz za najlepszy i dlaczego?",
          "answer": "Ja korzystam z Biblii Poznańskiej. Jeśli wejdziesz na Wikipedię o polskich tłumaczeniach, to jest tam tabelka z wynikami ankiety przeprowadzonej wśród biblistów. Na pierwszym miejscu jest Biblia Poznańska. To badanie było robione jakiś czas temu, potem wyszła Paulinka, Biblia Pierwotnego Kościoła i one też są bardzo dobre. Nadal lubię Biblię Poznańską, pracuję z nią, cytuję ją."
        },
        {
          "question": "Jeśli chrześcijanin omyłkowo myśli iż \"musi\", modlić się zawsze rano a tego zaniecha to czy grzeszy czy nie?",
          "answer": "Trudne pytanie. Grzechem jest działanie wbrew swojemu sumieniu, tak definiuje św. Paweł. Jednocześnie jest cała teologia uwolnienia od prawa. W Rz 7 św. Paweł stwierdza że jesteśmy uwolnieni od prawa. To nie tylko oznacza że nie musimy się obrzezywać, zachowywać szabat i przestrzegać innych przykazań z prawa mojżeszowego. Chodzi też o to żeby nie tworzyć nowych przepisów, które trzeba by przestrzegać. Bo z każdym prawem wiążę się przekleństwo. To jest to o czym mówisz - wydaje ci się że się musisz modlić i jeśli tego nie przestrzegać przychodzi na ciebie przekleństwo związane z tym prawem. Nie chodzi o przekleństwo w stylu przekląłeś sam siebie, chodzi o to, że czujesz się z tym źle. A św. Jan w 1J 3,21 mówi: jeśli serce nas nie oskarża możemy mieć ufność w Bogu. Jeśli to odwrócimy to - jeśli serce nas oskarża to nie możemy mieć pełnej ufności w Bogu. Z jednej strony powinniśmy uważać na prawa które sami sobie stawiamy ale z drugiej strony są też teksty typu \"składajcie śluby i je wypełniajcie\". Św. Paweł na zasadzie takiego postu też ogolił głowę, bo tak obiecał. "
        },
        {
          "question": "Czy Jezus przychodzi do każdego z nas z osobna?",
          "answer": "\"Kiedy Jezus przychodzi do Sychar i spotyka Samarytankę, to czy można to interpretować tak że Jezus przychodzi do każdego z nas z osobna? No bo z tego co wiem to wodę kobiety czerpały z rana, a ona była tam sama?\" To że ona tam przyszła sama to polega na tym, że była studnia, studnia ma dużą pokrywę żeby zwierzę nie wpadło. Dlatego ludzie zbierali się o jednej godzinie żeby odsunąć tą klapę. To że Samarytanka jest sama to znaczy że unika ludzi, bo prawdopodobnie się wstydzi. To była ludność żydowska wymieszana z babilońską, ona wstydzi się że miała 5 mężów i żyła z gościem który nie jest mężem. Trzeba uważać ze wstawianiem siebie w różnych fragmentach. Bo można postawić się w sytuacji Jezusa a innych traktować jak przekupniów w świątyni. W tej kwestii trzeba się zapytać siebie czy ja unikam ludzi, czy się wstydzę swojego grzechu, tego co sobą reprezentuję."
        },
        {
          "question": "Co myślisz o Mszy Wszechczasów, Mszy trydenckiej?",
          "answer": "Nie jestem liturgistą, pozwólcie że powiem pozytywnie a nie negatywnie. Cieszę się że mamy Msze święte w językach narodowych, że rozumiem co mówi ksiądz. Uważam że tak powinno zostać."
        },
        {
          "question": "Czy uważasz że książki takie jak Harry Potter są zagrożeniem duchowym?",
          "answer": "Jak we Władcy Pierścieni mamy wyraźne rozgraniczenie na dobro i zło i w Opowieściach z Narnii, i ja mam tylko jedno zastrzeżenie do Władcy Pierścieni - że Frodo dziwnie musiał się złączyć z tym złem i być kuszonym - to u Harry'ego Pottera ten problem jest ogromny. Różdżka Harry'ego jest dziwnie związana z różdżką Voldemorta. Sam Harry Potter też jest spokrewniony ze złem [cząstka Voldemorta jest w nim]. To już jest taka filozofia Yin Yang, że musi być równowaga między dobrem i złem - czarna kropka jest w białym a biała w czarnym. To jest filozofia okultystyczna. Druga sprawa: np w opowieściach z Narnii, jeśli ktoś się zajmuje magią to jest to postać mityczna albo dziwna wiedźma ale poza tym nikt się nie zajmuje magią, nie używa dziwnych nadprzyrodzonych rzeczy. Dzieci dostają artefakty - Łucja dostaje coś do uzdrawiania, Zuzanna łuk itd, ale ta magia jest zawarta w tych przedmiotach. To są poważne, niesubtelne różnice. W Harrym Potterze jest cała szkoła magii, każdy może się nauczyć magii, każdy może trzymać różdżkę, a potem dzieci ćwiczą te zaklęcia na rodzicach - słyszałem od egzorcysty. "
        },
        {
          "question": "Czy masturbacja zawsze jest grzechem ciężkim?",
          "answer": "Zazwyczaj przytacza się fragment Syr 23,18-21: \"Człowiek grzeszy na własnym łożu, wmawiając w siebie: 'Któż może mnie zobaczyć? Okrywają mnie ciemności, zasłaniają mnie ściany, nikt mnie nie widzi - czegóż miałbym się obawiać?' Taki boi się tylko oczu ludzkich, a nie wie, że oczy Pana, niezliczoną ilość razy jaśniejsze od słońca, widzą wszystkie drogi ludzkie i przenikają aż do najtajniejszych zakątków. Zna On wszystkie rzeczy, zanim się stały, także i te już dokonane. Tamten [człowiek] poniesie więc karę na ulicach miasta, a przychwycą go tam, gdzie się tego nie będzie spodziewał.\" Więc wcześniej tu jest mowa o nieczystości, że uprawiają seks z tym i z tamtym, a potem tekst że człowiek grzeszy sam w swoim łożu i myli \"kto może mnie widzieć\". I potem potępiające ten czyn powiedzenie, że Bóg cię widzi. Taki człowiek zostanie pochwycony tam gdzie się nie będzie spodziewał. Fajne ostrzeżenie - jeśli będziesz beztroski w swoim zepsuciu seksualnym, to cię w końcu dogoni. Widać to niestety w życiu wielu ludzi. "
        },
        {
          "question": "Jesteś teologiem a nie rozumiesz Mszy po łacinie?",
          "answer": "Oczywiście że nie, pamiętam niektóre słowa, ale kompletnie nie pamiętam gramatyki, czwórkę dostałem cudem ze sprawdzianu. "
        },
        {
          "question": "Czy słuchałeś Dana Mohlera?",
          "answer": "Tak, to jest protestant, ale nie ma się czego przyczepić w jego nauczaniu. Może najwyżej za bardzo zachęca do pozbywania się leków."
        },
        {
          "question": "W jaki sposób uczysz się wersetów na pamięć?",
          "answer": "Używam aplikacji Ankidroid, ale kiedyś używałem fiszek a nawet nagrywałem się na dyktafon mówiąc wolno, żeby móc słuchając przypominać sobie."
        },
        {
          "question": "Jaką rolę powinna pełnić Maryja w zdrowej duchowości?",
          "answer": "Powinna doprowadzić do Jezusa. Mnie doprowadziła. Kiedyś czułem się niezrozumiany przez Boga, miałem taki jeden moment, poczułem jakby na mój problem Jezus odpowiedział \"a co mnie to obchodzi?\" jak w Kanie Galilejskiej. I wtedy mówię \"Maryjo pomóż mi\" i co mi odpowiedziała? \"Czyń cokolwiek ci powie\". I wtedy zrozumiałem, że nawet jak tak czuję, to jeśli będę czynić to co Jezus mi powie, to Jezus nagle zmienia zdanie. Maryja nie zajmuje się przekonywaniem Jezusa, Jezus z samej \"ekscytacji\" że ludzie robią to co im powie, są na Jego zawołanie, nagle ma pomysł co zrobić, ma plan na twoje życie. Najpierw mówił \"co mnie to obchodzi\" ale nagle ma oddział ludzi chętnych by Go słuchać, i wtedy Chrystus: \"ty to, ty tamto\" i sprawa jest załatwiona. Maryja przyprowadziła mnie w ten sposób z powrotem do Chrystusa, mówi \"zaufaj Bogu\". Na pewno to do mnie powiedziała, bo tak jest napisane w Piśmie Świętym. Jeśli mam problem z komunikacją z Bogiem, to nie mam zwracać się do kogoś innego, tylko mam robić to co mi powie Bóg."
        },
        {
          "question": "Czy niekorzystanie z talentów jest grzechem, jeśli boję się że nie będę w czymś dobry?",
          "answer": "1J 4,18 mówi: \"W miłości nie ma lęku, lecz doskonała miłość usuwa lęk, ponieważ lęk kojarzy się z karą. Ten zaś, kto się lęka, nie wydoskonalił się w miłości\". Jeśli masz jakiś talent ale nie chcesz nim usłużyć bo się boisz że co? Że coś stracisz, że ludzie będą się śmiać i co, stracisz renomę, dobre poczucie, na znaczeniu, w oczach ludzi? Strach jest egoistyczny. Warto zauważyć, to przejąłem od Wojciecha Cejrowskiego, on powiedział że ten kto miał 5 talentów dostał drugie 5, to znaczy że obrócił wszystkimi, każdym z osobna. Trzeba wszystkimi talentami obracać. Talenty to jednostka pieniężna, więc nie tylko talentami tym że umiem śpiewać i tańczyć tylko każdym kapitałem, chodzi o twój czas, o twoje umiejętności intelektualne, chodzi o wszystko. Każdy kapitał trzeba obrócić w swoim życiu."
        },
        {
          "question": "Czy katolicy wierzą przez tuż przed czasem końca przyjdzie fałszywy prorok antychryst i usiądzie w odbudowanej przez Żydów świątyni w Jerozolimie?",
          "answer": "Mało miejsca się temu poświęca, prawie w ogóle, martwi mnie to. Ale samo przyjście antychrysta jest oczywiste. "
        },
        {
          "question": "Trzeba prosić Maryję o jej wstawiennictwo, bo to ona powiedziała że \"nie mają już wina\"",
          "answer": "Jeśli ja pamiętam wskazówkę Maryi, że mam czynić to co Jezus mi powie... Na tym to polegało że Maryja nie przekonała Jezusa. Ona zwróciła Jego uwagę na to że jest brak, natomiast to że On zechciał działać nie było wynikiem namawiania przez Maryję. To że zechciał działać wynikało z tego że miał ludzi gotowych czynić to co On im powie. Wyraźnie to widać w tekście. Maryja nie zwróciła się do Jezusa \"proszę pomóż im\" tylko zwraca się do ludzi. "
        }
      ],
      "prayer": "Niech każdy się zobowiąże w sercu by kochać Boga z całych sił. Jeszcze raz dziękuję za Twoją śmierć, za niesamowitą drogę, Ty jesteś prawdziwy, rzeczywisty Syn Boży. A zszedłeś na ziemię, przez 33 trudne lata chodziłeś po tej ziemi i łapałeś się za głowę \"ileż jeszcze mam was znosić\" - pytałeś. Daj mi żebym nie sprawiał u Ciebie takiej niecierpliwości, bym był tak prześwietlony przez Twoje słowo, żeby moje myślenie było zmienione, żebyś nie musiał mówić \"ile mam jeszcze ciebie znosić Mikołaj\". Przemień moje myślenie i moje działanie. Przez Chrystusa Pana naszego Amen. "
    },
    {
      "date":"2020.04.06",
      "dateread":"6 kwietnia",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/701542813987099/",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy dyspensa jest zgodna z Ewangelią?",
          "answer": "Ktoś dał odpowiedź w komentarzu: \"Pan Jezus dał dyspensę na przykład pozwalając łuskać ziarna w szabat.\"  Rewelacyjna odpowiedź! Trzeba spojrzeć na Jezusa czy On przeszkadzał wszystkich obrzędowych przykazań, bo te moralne zawsze zachowywał. Św. Tomasz z Akwinu to tłumaczył - przykazania mają warstwę obrzędową i moralną, głębszą. Można świecić Szabat jednocześnie wyciągając owieczkę ze studni. Prawo moralne się zachowało a obrzędowe nie do końca."
        },
        {
          "question": "Czy koronawirus to czas błogosławieństwa, tak mówi Szustak?",
          "answer": "Są wady i zalety, też koronawirus je ma. Natomiast czy to jest wielkie błogosławieństwo - no nie wiem. Gdy Dawid zgrzeszył jak policzył ludność w kraju, to Bóg dał mu wybrać karę, Karą była zaraza. Jeśli zaraza ma być czymś to raczej karą a nie błogosławieństwem, chociaż rozumiem w jaki sposób błogosławieństwem jest bicz asyryjski. Asyrię nazwano biczem samego Boga. Takie wychowywanie przez Boga narodu i człowieka jest błogosławieństwem nawet jak jest trudne. "
        },
        {
          "question": "O co chodzi z liczbami często powtarzanymi w Biblii?",
          "answer": "Liczba 3 i 7 to są liczby pierwsze, nie da się podzielić przez nic innego. Trójka oznacza pełnię, jest Trójca Święta. Gdyby była dwójca, to można by powiedzieć \"mam ciebie dla siebie\" a jak jest trójca, to musi się podzielić tą osobą z trzecią osobą. W niektórych małżeństwach które odkładają poczęcie dziecka widać taki egoizm, bo mają się na wyłączność - niby we wspólnocie ale dla siebie. Ten trzeci człowiek uzdrawia z tego egoizmu. Inne liczby też mają swoje znaczenia."
        },
        {
          "question": "Czy mamy bać się Boga?",
          "answer": "Bojaźń Boża jest początkiem mądrości, ale trzeba ją dobrze rozumieć. Fragment który łączy i strach i miłość 1J 4,18. Więc bojaźń ma sens jeśli się ją rozumie w kontekście miłości. Boję się Boga, ale to polega na tym że nie chcę tej relacji stracić czy zepsuć. Tak samo trzymamy język na wodzy gdy rozmawiamy z kimś na kim nam zależy, z mamą tatą, żoną... Nie mówimy wszystkiego co przyniesie ślina na język, ale mamy takę jakby bojaźń przed powiedzeniem czegoś niestosownego."
        },
        {
          "question": "Co oznacza \"jesteście bogami\" w psalmie 82?",
          "answer": "Bogami nazywano czasem sędziów w Izraelu, nie wiem dlaczego, czy mieli funkcję aż tak podobną do boskiej rozsądzali sprawy?  W Ewangelii Jana Jezus się pyta \"czemu się oburzacie że mówię że jestem Synem Bożym, u was jest napisane 'rzekłem wam bogami jesteście'\". Jeśli nawet swoich sędziów nazywacie bogami czemu się wzdrygacie że ja tak siebie nazywam, a to widać, bo wskrzeszam umarłych, przywracam wzrok ociemniałym... To jest dowód na to że ten który przyszedł jest Synem Bożym, bo nikt takich cudów nie czynił."
        },
        {
          "question": "Czemu Dawid kazał zabić Amalekitę, który dobił Saula na jego prośbę?",
          "answer": "Dawid wykazał się wspaniałą cnotą. Mimo że był namaszczony na króla, nie chciał sam zabrać korony samemu, miał szacunek do Saula, który wcześniej był namaszczonym królem. Miał podeście - jeśli Bóg chce żebym dostał koronę, stanie się to w inny sposób, ja nie będę podstępem zabijał króla, którego Jahwe powołał na tron. Dlatego kazał zabić tego kto dobił Saula. "
        },
        {
          "question": "Czemu jak Jezus uzdrowił opętanego to ludzie chcieli aby odszedł z ich stron? I czemu pozwolił legionowi wejść świnie?",
          "answer": "Po prostu stracili mnóstwo świń. Myślę że powodem dla którego pozwolił demonom wejść świnie było to, żeby to wyszło na jaw - jak ludzie są zepsuci że bardziej im zależy na świniach niż na tym człowieku. Jak dzisiaj spojrzymy na niektórych zielonych to bardziej dbają o żabę na bagnie niż o dzieci."
        },
        {
          "question": "Dlaczego choroba to dopust by chwała Boża mogła się objawić?",
          "answer": "To nie było tak, że Jezus powiedział że ta choroba jest po to by objawiła się chwała Boża. On zaczął od tego że nikt nie zgrzeszył - ani on ani jego rodzice. Jezus chciał zawalczyć z myśleniem \"skąd to pochodzi, skąd się wzięło, czy to kara za grzech tego człowieka?\"."
        },
        {
          "question": "Czy uważasz że Bóg da Światu jakiś wielkich proroków?",
          "answer": "Nie wiem, jeśli będzie potrzeba to tak. Na każdy czas jest jakaś święta reszta (taki termin z Pisma Św.) i jakiś prorok. Przez 400 lat przed przyjściem Jezusa mówi się że Bóg milczał, nie było większego proroka. "
        },
        {
          "question": "O co chodzi z fragmentem Mt 27,51, czy zmarli naprawdę wyszli na miasto?",
          "answer": "Jest to dziwne, to prawda. Zmartwychwstanie Jezusa jeszcze nie nastąpiło a On jest pierworodnym wszelkiego stworzenia. Dz 12,33 wskazuje na to, że chodzi o zmartwychwstanie Chrystusa. \"A my zwiastujemy wam dobrą nowinę obiecaną ojcom,  którą wobec nas, ich dzieci, Bóg wypełnił, wskrzeszając Jezusa, jak to zostało napisane w drugim psalmie: Tyś Synem moim, Ja Ciebie dziś zrodziłem.\" Św. Paweł utożsamia wskrzeszenie Chrystusa z Jego narodzeniem. Jest pierworodnym bo jako pierwszy zmartwychwstał. Więc to jest dziwne że oni wstali trzy dni przed Jego zmartwychwstaniem."
        },
        {
          "question": "Z czego wynika że niektóre księgi zostały uznane za święte i włączone do Pisma Świętego a inne nie?",
          "answer": "Chrześcijanie się zbierali i rozmawiali na ten temat. Nie wykopywano ich z piasku, były pisane w środowiskach które pozostawili po sobie apostołowie. Chrześcijanie wiedzieli, że listy św. Jana są od św. Jana, z tego kościoła który zachował po sobie św. Jan. Prawdopodobnie drugi i trzeci list św. Jana to listy Jana następcy św. Jana, który prowadził tą szkołę, wspólnotę założoną przez św. Jana. Oni się znali, wysyłali się do siebie, wiedzieli co jest u innych kościołów, kościoły się znały. Łatwo było wyhaczyć księgę która się wzięła znikąd, np. podpisaną że to Piotra, ale się nie zgadzała z tym co on nauczał, albo język stylistyka się nie zgadzała. Nie było to wszystko wzięte z czapy tylko było wynikiem analizy."
        },
        {
          "question": "Czy kiedyś uczestniczyłeś w egzorcyzmach, jak podchodzisz do tego tematu?",
          "answer": "Nie byłem, jedyne co to blisko mnie były manifestacje szatańskie, jak byłem na ojcu Bashoborze. Widziałem że jednej kobiety nie mogło wynieść czterech dryblasów, tak się rzucała i wrzeszczała. Jak podchodzę do tematu? Egzorcyzmy są prawdziwe, apostołowie tak robili i dzisiaj też je przeprowadzamy."
        },
        {
          "question": "Dlaczego jest tak mało świętych małżonków, większość to single?",
          "answer": "Wynika to z dużego klerykalizmu. Po Soborze Watykańskim II widać zmianę kierunku, większe zauważenie świeckich. My wzięliśmy za patronkę naszej rodziny Joannę Berettę Molla, była małżonką, wspaniała święta. "
        },
        {
          "question": "Czy wycieczka do Izraela śladami Biblii to dobry pomysł?",
          "answer": "Ja się nie spieszę, myślę że to przereklamowane. Wiadomo że tam niektórzy mają przeżycia ale ja jestem człowiekiem który minimalizuje ryzyko. Jeśli poczuję się tam wezwany to pojadę, ale staram się być wolny od wszystkiego, także od takich dziwnych powołań ducha, że chcę zobaczyć gdzie się Jezus narodził. Myślę że to konieczny element, uwolnienie się od rzeczy które nie są konieczne."
        },
        {
          "question": "Czy każdy chrześcijanin może bez przeszkód interpretować Pismo Święte?",
          "answer": "Nie może być tak że każdy chrześcijanin bierze sobie fragment Pisma Świętego i interpretuje go oddzielnie jak mu się podoba. Natomiast trzeba też rozumieć że są różne znaczenia Słowa Bożego. Jest takie jakie chodziło autorowi księgi, który pisał pod natchnieniem Ducha Świętego, jaki był jego zamysł i zamysł Boży. Natomiast jest też słowo które Bóg chce przekazać tobie i może  przekazać jakiś werset tobie. Jak jesteś tak przekonany na modlitwie do tego fragmentu, albo ktoś przyjdzie do ciebie ze Słowem. Są różne sensy Słowa Bożego. Są dwa pojęcia na to rema i logos. Logos to to znaczenie zamierzone przez Boga, które można rozpatrywać bardziej naukowo a rema to Słowo które w tym czasie Bóg kieruje do Ciebie. Te znaczenia nie muszą być tożsame. Większość fragmentu jest do interpretowania, ale nie trzeba tego od razu wszędzie ogłaszać. Kiedy św. Paweł daje jakieś przykazanie to mówi \"wydaje mi się że mam Ducha Bożego\". Jak ty robisz coś takiego, jesteś zaniepokojony że interpretujesz Słowo Boże, możesz używać takich formuł. "
        },
        {
          "question": "Czy są nadużycia w ruchach charyzmatycznych?",
          "answer": "Sam z nimi walczę w niektórych filmach. Natomiast sam ruch charyzmatyczny jest przyjęty przez Kościół Katolicki. Polecam książkę \"Wiosna Kościoła\" z wypowiedziami różnych Episkopatów na temat ruchu charyzmatycznego i różnych kwestii związanych z nim."
        },
        {
          "question": "Czy Biblia to najstarsza księga na świecie czy są starsze?",
          "answer": "Na pewno są starsze."
        },
        {
          "question": "Czy jeśli chcę interpretować Słowo Boże to powinnam szukać komentarzy z nauczaniem Kościoła?",
          "answer": "Zależy co masz na celu. Jeśli pod takim naukowym, chcesz wiedzieć co autor miał na myśli, to zajrzyj to takich. Natomiast jeśli chcesz wiedzieć co znaczy ta księga w sensie duchowym, to są komentarze które w tą stronę idą. William Barclay, już go polecałem, najlepsze komentarze do Pisma Świętego, chociaż jest protestantem. "
        },
        {
          "question": "Czy powinniśmy kierować modlitwy do Jezusa czy do Ojca?",
          "answer": "Słowo \"Panie\", greckie \"Kyrios\" jest zwykle kierowane do Pana Jezusa, ale nie tylko. Trójca jest nierozdzielna, non-stop się trzymają za rękę. Nie możesz rozmawiać z Jezusem a Ojciec tego nie usłyszy czy przeleci Mu to nad głową. Zawsze Trójca działa razem więc słucha też razem. To do kogo mówisz \"Panie\" to zależy kogo ty masz na myśli. Ale z reguły tez chodzi o całą Trójcą. W Starym Testamencie używało się hebrajskiego Adonai czyli Pan. Jezus odnosi \"Ja jestem\" - Jahwe też do siebie."
        },
        {
          "question": "Czy chrześcijanie mogą się nazywać nowym narodem wybranym?",
          "answer": "Nie bardzo. To poważna, dyskutowana kwestia w teologii - teologia zastąpienia. To nie tak do końca, nie można tak twierdzić. Jesteśmy kontynuacją ludu Bożego ale nie jesteśmy narodem wybranym. Narodem wybranym jest naród izraelski. "
        },
        {
          "question": "Jak przetłumaczyć nadmaryjnym braciom że Maryja nie jest pośredniczką wszystkich łask?",
          "answer": "Przy sakramentach nie przyzywamy imienia Maryi. Chrzcimy w imię Ojca i Syna i Ducha Świętego, tak samo wzięliśmy z Hanią ślub, nie przyzywaliśmy imienia Maryi."
        },
        {
          "question": "Skoro nie jesteśmy narodem wybranym to czemu przyjmujemy to co powiedział do narodu izraelskiego?",
          "answer": "Bo powiedział to do ludu Bożego. Nowy Testament ujawnia, że Stare Przymierze było pedagogiem - kimś kto doprowadza do szkoły. Poganie przyjmują to co Bóg mówi do Izraela ponieważ my też jesteśmy częścią ludu Bożego, nas ten pedagog tez doprowadzi do wiary. A w Ga 3,7 jest napisane \"Zrozumiejcie więc, że synami Abrahama są ci właśnie, którzy wierzą\". Więc my dzisiaj jesteśmy synami Abrahama. Izaak, typ Chrystusa, był dzieckiem obietnicy, ale prawdziwym dzieckiem obietnicy był Chrystus. My też jesteśmy też dziećmi obietnicy bo jesteśmy włączeni w Tego który jest tym właściwym dzieckiem obietnicy. W komentarzu żydowskim do Nowego Testamentu przeczytałem, że Jezus nigdy nie przestał być Żydem. Więc jesteśmy też włączeni w Żyda. "
        },
        {
          "question": "Czy nie uważasz że kult Maryjny jest przesadzony, wypędzanie w imieniu Maryi, 80% kościołów jest Jej imienia?",
          "answer": "Jest kult maksymalistyczny, polecam książkę Matka Pana. I zrobiłem film <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=mRYjs1bQ3m0\">Sobór odrzucił przesadną mariologię</a>. Cytuję Ojca Napiórkowskiego, on jest wiarygodnym źródłem tego co się działo na Soborze. "
        },
        {
          "question": "Ja rozpoznać, które ze wskazówek ze Starego Testamentu są aktualne?",
          "answer": "Trzeba czytać Nowy Testament, tam jest opisane wszystko potrzebne do zbawienia, dla dobra duchowego. Np. Jezus powiedział \"Słyszeliście oko za oko... a ja Wam powiadam błogosławcie tym którzy was przeklinają...\" Niektóre przykazania są zaostrzone albo inaczej powiedziane, a obrzędowe są zniesione. Jest Nowe Przymierze, Nowe Prawo, bo zmienia się ofiara - ze zwierzęcej na Ofiarę  Chrystusa. Jak się zmienia ofiara to musi się zmienić obrzęd. \"A Mądrość Syracha itd?\" Tak ale to jest mądrość życiowa, ludzka a w Nowym Testamencie jest Boża, która by nie przyszła na myśl człowiekowi. W Starym Testamencie są np. takie przykazania, które się przydadzą głowie rodziny - pilnie pracuj, oszczędzaj, inwestuj, nie bądź skąpy - to jest mądrość życiowa. A w Nowym Testamencie - idź z kimś tysiąc kroków, zmęcz się, oddaj swoje życie, rozdaj ubogim, rzeczy które raczej może zrealizować mnich. Też trzeba patrzeć do jakiego powołania się aplikuje. W Nowym Testamencie jest bardziej hardcorowa mądrość jeśli chodzi o wolność od majątku itp. Trzeba rozeznawać. "
        },
        {
          "question": "Jakie jest Twoje zdanie odnośnie Medjugorie?",
          "answer": "Wydaje mi się że tam było za dużo nieposłuszeństwa Kościołowi. Poza tym jedna widząca się wzdrygnęła i powiedziała że to dlatego że Maryi prawie Jezus wypadł z rąk, nawet mariolodzy się na to podnieśli. Chwała Panu że ludzie tam się nawracają, ale to nie jest argument że objawienia są prawdziwe. "
        }
      ]
    },
    {
      "date":"2020.04.20",
      "dateread":"20 kwietnia",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/920924225035071/",
      "questions": [
        {
          "question":"Co Cię poruszyło w te Święta zmartwychwstania?",
          "answer": "Że nie tylko Jezus dokonuje tej ofiary, czy dokonał, ale że ja na każdej Mszy Świętej mam położyć siebie w ofierze. Nie tylko Jezus ma umrzeć, a ja razem z nim. Zostałem współukrzyżowany żeby zniszczyć starego człowieka. To sprawia że powinienem się pytać, w jaki sposób dzisiaj umrę, w jaki sposób ja oddam za kogoś swoje życie? Śmierć i Zmartwychwstanie Chrystusa nie jest Jego własne ale ja jestem włączony w to, to mnie ciągle na nowo dotyka. "
        },
        {
          "question":"Jak uwierzyć żeby Jezus uzdrowił?",
          "answer": "W pewnym momencie Jezus powiedział że człowiek ma dość wiary by zostać uzdrowionym, wiec to jest dobre pytanie. Wczoraj miałem takie natchnienie, że kluczem jest pokora. Dzisiaj z wiarą jest duży problem, ale jak ktoś się stara o moc Bożą, to wiarę ma wypracowaną. Praktykowi charyzmatykowi nie powiesz że jest niedowiarkiem. Trudno w to nie wierzyć jak widzisz uzdrowienia. Niektórzy pytają czemu Bóg nie wysłuchuje skoro tyle się modlą. Wczoraj mnie dotknęło że ważna jest pokora. Flp 2: \"On to, istniejąc w naturze Bożej, nie skorzystał ze sposobności, aby być na równi z Bogiem\" Jezus uniżył samego siebie. Tylko Bóg może być na równi z Bogiem! Jezus mógł być na równi z Bogiem ale przyjął naturę sługi, człowieka, stał się posłuszny aż do śmierci. W grece dosłownie jest napisane że uczynił siebie pustym. Patrząc na tę pokorę Syna Bożego, przyjął naturę sługi, jak wielkie to uniżenie! Skoro Syn Boży tak się uniżył to jak bardzo my mamy się uniżyć! W tych fragmentach gdzie się mówi że modlitwy są niewysłuchiwane, bo źle się modlicie, problemem jest pycha, np Jk 4,3. Nie będziemy wysłuchani jeśli zabiegamy tylko o nasycenie naszych pragnień. "
        },
        {
          "question":"Jaki był błąd faryzeuszy?",
          "answer": "A komu Jezus odpowiedział że nie znają Pism i mocy Bożej? Chyba Saduceuszom. To była inna grupa, ale wszystkie te grupy żydowskie które walczyły z Jezusem nie rozumiały Pism, chociaż byli uczeni w Pismach, nikt nie znał Pism lepiej niż oni. Oni nie wzięli pod uwagę tak ważnych Pism! Na filmie \"Jezus z Nazaretu\" jeden z przychylnych Jezusowi mówi, że Jezus zaczął na niskim poziomie, jak Dawid, który był pasterzem i był zniewieściały. Gdyby uczeni z Piśmie faktycznie je znali doszliby do tego że Jezus może być Mesjaszem. Gdyby uczciwie studiować stare księgi można dojść do tego że Mesjasz jest niemal na równi Bogu i sam ma naturę Boską. Dlaczego Dawid nazywa swojego potomka Panem? Potomkowie powinni oddawać cześć wstecz, widać że potomek jest kimś szczególnym. Więc jaki był błąd? Nie znali Pism i mocy Bożej. Jeśli coś nazywamy grzechem przeciwko Duchowi Świętemu, to to jest najczystsza forma - Jezus czynił wspaniałe rzeczy, cuda a oni chcieli Go zabić. Pytał ich \"za który z moich dobrych czynów chcecie mnie zabić?\" a oni mówili że nie za dobre czyny tylko że za to że się uważał za Boga."
        },
        {
          "question":"Czy moja śmierć już się dokonała?",
          "answer": "Tak, według Rz 6. W Triduum Paschalnym zaraz po Alleluja czyta się Rz 6. To jest jeden z najważniejszych rozdziałów w Piśmie Świętym."
        },
        {
          "question":"Czy jesteś katechetą?",
          "answer": "Mam taki zawód, robiłem praktyki, ale nie pracuję w zawodzie."
        },
        {
          "question":"Jak to było z rodzeństwem Jezusa?",
          "answer": "\"Bracia\" tak też się mówi na kuzynów."
        },
        {
          "question":"Czy można przeoczyć swoje powołanie, jak jestem pewna co Bóg chce bym robiła a się boję?",
          "answer": "Ksiądz Pawlukiewicz chyba opowiadał taką historię, że jakiś gość się obudził w dżungli przywiązany do pala. I głos w głowie mu mówi: przechyl się a więzy pękną. On tak zrobił i tak się stało. Znowu mu głos mówi: zadźgaj tamtego człowieka, i on też to robi. Zastanawia się co robić a głos mówi: teraz to tak narozrabiałeś że nie wiem, sam sobie radź! To dobra ilustracja jak działa Bóg, On nigdy nie doprowadzi do takiego momentu gdzie nie będzie mógł ci pomóc, więc nie możesz przegapić powołania. Niektórzy mówią że Bóg nie dopuści do święceń albo do sakramentu małżeństwa, jeśli to nie twoje powołanie. Natomiast jeśli Bóg cię gdzieś kieruje a nie pełnisz roli Bożej to to jest nieszczęście. "
        },
        {
          "question":"Jak się przekonać do charyzmatyków w Kościele?",
          "answer": "Trzeba myśleć o darach duchowych. Każdy człowiek ma inny. O nie wszyscy mamy zabiegać gorliwie. Zrobiliśmy z charyzmatyków subkulturę w Kościele, a oni wdrażają ten fragment Słowa Bożego. Nie tworzą swojej teologii, ale starają się gorliwie o dary - języków, tłumaczenia ich, dar uzdrawiania, czynienia cudów, prorokowania. Więc jak się przekonać? Uwierzyć w to co pisze św. Paweł do Koryntian - Kor 14. "
        },
        {
          "question":"Polecisz apkę do zarządzania finansami?",
          "answer": "Money Lover, wpisujesz tam swoje transakcje do kategorii i potem widzisz ile wydajesz na jedzenie, na lekarstwa, na paliwo itd."
        },
        {
          "question":"Czy możliwe jest nie grzeszyć?",
          "answer": "Tak, bo Jezus nie zachęcał by nas do tego, gdyby to było niemożliwe, inaczej byłby kłamcą. To oczywiste że każdy zgrzeszył jak pisał Jan, natomiast jest możliwe dzisiaj tak postanowić, że będę z Bogiem... Teoretyczne jest możliwe życie bez spowiedzi, ale Kościół zaleca chodzenie nawet jeśli nie ma się grzechu ciężkiego. Teoretycznie to jest możliwe ale w praktyce wychodzi jak wychodzi."
        },
        {
          "question":"Jak rozumiesz przekaz Jezusa zmartwychwstałego? Wielokrotnie powtarzał powitanie „Pokój wam”",
          "answer": "Św. Paweł na początku listów mówi \"Łaska Wam i pokój\". To jest gra słów, co tłumaczy Anna Świderkówna. Jak w starożytności pisali do siebie po grecku to pisali takie pozdrowienie. Słowo \"pozdrowienie\" brzmi podobnie jak \"łaska\". Dlatego to \"łaska\" to takie pozdrowienie po chrześcijańsku. A \"pokój\" ma większe znaczenie niż \"siema\", to hebrajskie Szalom ma duże teologiczne znaczenie. Jezus używając tego \"Pokój wam\" tak często na pewno chce ich uspokoić ale też zaznaczyć że ten pokój się zaczął, że mogą wejść w odpoczynek, który Bóg przyrzekł Izraelitom że w niego nie wejdą. Hbr 4 radzę przeczytać. "
        },
        {
          "question":"Jak przekonać niewierzącego do wiary?",
          "answer": "Mnie rodzice przekonali tak, że im Bóg odpowiadał gdy otwierali Pismo Święte. Chrześcijaństwo nie zna lepszego sposobu niż osobiste świadectwo. Dzisiaj potrzebujemy świadków, nie nauczycieli czy teoretyków, tak mówił Jan Paweł II. Każdy musi mieć w swoim życiu historię że zobaczył działanie Boże.  "
        },
        {
          "question":"Jak interpretujesz Mt 19.20?",
          "answer": "\"Są niezdatni do małżeństwa\". Są tacy którzy nie mają wielkiego pociągu do drugiej płci. Jezus ich przeciwstawia, wymienia obok tych, którzy sami zdecydowali, że chcą żyć dla królestwa Bożego. Ale są tez tacy którzy od urodzenia nie są zdatni."
        },
        {
          "question":"Na czym polega Komunia Duchowa?",
          "answer": "Na skupieni myśli, woli i pragnienia. Na tym na czym każda modlitwa. Koncentrujesz na Komunii swoje myśli, masz takie pragnienie."
        },
        {
          "question":"Skoro mój grzech został zgładzony to jestem bez grzechu, ale grzeszę. W takim razie czy żyją we mnie 2 osoby jeden powtórnie narodzony święty mąż i drugi grzeszy człowiek tego świata?",
          "answer": "Nie ma to sensu z twoimi terminami, ale spójrz Rz 7, tam jest taki sam dialog ale z dobrą terminologią. Nie jest już jeden i drugi człowiek ale jeden który jest poddany i prawu Ducha i prawu ciała - konflikt natur a nie osób."
        },
        {
          "question":"Jakie Msze oglądacie? [koronawirus]",
          "answer": "Z arcybiskupem Rysiem z archidiecezji łódzkiej, co niedzielę o 9 rano. "
        },
        {
          "question":"Skoro ktoś wierzy w miłość to nie tak jakby wierzył w Boga, skoro Bóg jest miłością?",
          "answer": "Problem w tym, że ludzie różnie rozumieją miłość. Skoro druga osoba wierzy w miłość nie znaczy że wierzycie w to samo. W filmach mówi się że ktoś kogoś kochał a potem się okazuje że go wykorzystał, wszystkie przykazania Boże są złamane. Ludzie czasem miłością nazywają swoje egoistyczne pragnienia. A to jest sprzeczne z tym czym jest miłość. Prawdziwa miłość ma charakter ofiarny. \"Ja ciebie kocham\" znaczy że dam z siebie wszystko, sam siebie dam w ofierze. Nie ma większej miłości niż jak ktoś oddaje swoje życie za przyjaciół. \"Ja ciebie kocham\" to jest miłość własna, jak mówi Pulikowski - ja ciebie kocham to mi się oddaj. To jest zaspokajanie swoich pożądań, przeciwieństwo prawdziwej ofiarnej miłości. Prędzej ja sobie odmówię wszystkiego niż będę czegokolwiek od ciebie żądał. To jest problem z ludźmi niewierzącymi, inaczej rozumieją miłość, nawet jeśli wiedzą że trzeba iść na ustępstwa w miłości, nadal nie mają za główny wzór Jezusa Chrystusa który był do tego stopnia ofiarny. Nawet jak dla kogoś Jezus jest wzorem moralnym, to nadal widzimy jak to wygląda - on odrzuca wiarę w Chrystusa i nie ma pomocy duchowej, często potrzebnej w małżeństwie. Wiele małżeństw przyznaje że bez pomocy nadprzyrodzonej, nie działoby się u nich dobrze. Trzeba uważać. Chociaż to możliwe że żona uświęci męża albo mąż żonę, więc nie powinno automatycznie dochodzić do rozwodu."
        },
        {
          "question":"Czemu Kościół jest tak podzielony?",
          "answer": "Św. Paweł kładzie akcenty na różnych rzeczach i ludzie tego nie rozumieją. Oczywiście że zbawienie jest z samej łaski i tylko przez wiarę jesteśmy zbawieni. Ale Jakub potem precyzuje, że wiara musi być żywa, czyli taka z której wypływają uczynki. Mam wrażenie że jest problem z otwartym umysłem, ludzie chcą zakładać przez pychę że mają rację kiedy złapią się jednego z tych akcentów. Jezus raz kładzie nacisk na swoje Ciało, spożywanie Ciała i Krwi. Niektórzy jak to złapią to to jest najważniejsza dla nich rzecz w całym objawieniu. Niektórzy wezmą to co św. Paweł pisze o godnym przeżywaniu Eucharystii to nie są w stanie nic innego zobaczyć w duchowości. W Biblii kładzie się akcenty raz na jednym raz na drugim. Listy św. Pawła też nie są świetnie dopracowanymi traktatami teologicznymi, on je dyktował, to był potok słów a gościu to notował. "
        },
        {
          "question":"Czy po ćwiczeniach oddechowych mogę mieć problem z wiarą?",
          "answer": "Zależy co jest celem tych ćwiczeń. Ja z ostrożności bym minimalizował ryzyko. Skoro się o tym naczytałeś, warto by było odejść nawet jeśli to nie jest prawda że otwierasz jakaś czakrę, masz kontakt z new agem. Lepszym sposobem życia duchowego jest pytanie co Bóg dla mnie zamierzył i co objawił w Słowie, zamiast pytać \"czy to jest grzechem\". Nie pytać co jest najgorsze co mogę zrobić i nie zgrzeszyć, tylko robić co najlepsze. Św Paweł nie pisze nic o oddychaniu gdy pisze o zabieganiu o dary duchowe."
        },
        {
          "question":"Czy lepiej zamiast tyle czytać poradników żyć pełnią życia?",
          "answer": "Trzeba znaleźć złoty środek. Jeden pastor powiedział, że już wiemy wystarczająco dużo by żyć święcie. Wiemy więcej niż jesteśmy w stanie zastosować w swoim życiu. Jk 1,22: \"Nie bądźcie, którzy oszukują samych siebie, ale wprowadzajcie w czyn\" Można wpaść w papkę słuchania kazań i czytania Słowa ale żyć w ułudzie że jest się bardzo gorliwym. Trzeba zastanawiać się jak to stosować w swoim życiu. "
        },
        {
          "question":"Hej, jak się odniesiesz do kwestii dopuszczenia pod pewnymi warunkami osób żyjących w ponownych związkach do Komunii św. (chodzi mi o Amoris Laetitia)?",
          "answer": "Kłóci się to z tym czego nauczał Jezus, że jeśli ktoś się rozwodzi i bierze inną żonę to cudzołoży (Mt 19,9). Trudno mówić o rozeznawaniu konkretnej sytuacji, jest konkretna zasada. Kwestia interpretacji Amoris Laetitia to jest sprawa niepokojąca. Oby ktoś to powstrzymał."
        },
        {
          "question":"Czy miałeś załamanie wiary i co ci pomogło?",
          "answer": "Miałem, ale to były nikłe momenty. Od zawsze byłem świadomy że Bóg istnieje, bo moi rodzice znali Boga żywego. Polecam film <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=lEnb91XP9HI\">4 sposoby na budowanie wiary</a>. 1J 1 - Jan ma w pamięci to co słyszał, widział i czego dotykał, na tym się opiera jego wiara. \"Izraelu pamiętaj co ci Bóg uczynił\" - taką formułę czytamy często w Starym Testamencie, wiara Izraela ma się opierać na pamięci. A w Nowym Testamencie jest wspomniane to co widzieli na Górze Tabor."
        },
        {
          "question":"Czy piekło to nie po prostu że przestaje się istnieć? Skoro Bóg jest istnieniem to bycie daleko od niego nie oznacza że się nie istnieje?",
          "answer": "Na pewno nie. W Piśmie Świętym jest o ogniu wiecznym, po co komu ogień wieczny gdyby ludzie którzy będą tam wrzuceni nie byli wieczni? Poza tym wtedy szatan by nie istniał, on jest najbardziej oddalony od Boga jak tylko się da. "
        },
        {
          "question":"Mam problem z kultem maryjnym, co powinienem czynić?",
          "answer": "Zrobiłem film <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=mRYjs1bQ3m0\">Sobór odrzucił przesadną mariologię</a> i tam cytuję ojca profesora Celestyna Napiórkowskiego, który jest najwybitniejszym mariologiem w Polsce. On się sprzeciwia przekonaniu że do Jezusa trzeba przychodzić tylko przez Maryję, albo że każdy ma obowiązek zwracać się do Maryi. Jezus mówi że mamy przychodzić bezpośrednio do niego, mówi że jest bramą dla owiec - \"kto jest spragniony niech przyjdzie do mnie\". Budzi wątpliwości jeśli ktoś mi mówi że nie mam iść bezpośrednio do Jezusa."
        },
        {
          "question":"Czy zawsze jak pytasz Boga to On ci odpowiada?",
          "answer": "Zwykle tak. Była jedna sprawa w której wydawało mi się że Bóg nie chce mi odpowiedzieć, do tej pory nie rozgryzłem tego, ale być może zadawałem głupie pytanie. Albo możliwe, że nie chciałem widzieć odpowiedzi. Była tez sytuacja że myślałem, że dostałem odpowiedź od Boga a potem się okazało że albo nie albo źle rozeznałem. Ale z reguły Bóg mi odpowiada jasno i wyraźnie. Są wyjątki, ale są to rzeczy nieistotne."
        }
      ],
      "prayer": "Niech Pan przyjdzie do nas wszystkich i powie \"Szalom!\" byśmy wszyscy weszli do tego odpoczynku, który dawno Bóg zapowiedział. Bóg powiedział że wyjmie serce z kamienia a da serce z ciała. Niech Zmartwychwstanie Chrystusa które świętujemy przybędzie z mocą do naszego życia, dotknie nas nie tylko Jego Krew, nie tylko krzyż Pana, ale niech nas wypełni Zmartwychwstanie! Niech to, że zasiadł po prawicy Ojca, dotknie nas duchowo. Byśmy zawsze pamiętali że zostaliśmy razem z Chrystusem też wskrzeszeni z martwych i współposadzeni w niebie. Oby te prawdy nad którymi przechodzimy obojętnie, szukamy prywatnych objawień, które skupiają się na dziwnych obietnicach, niekoniecznych, drugorzędnych, spraw byśmy nie zapominali o tym co jest najbardziej fascynujące, jedyne obowiązkowe. Byśmy nie zapominali o tym co nam bezpośrednio przekazałeś przez swoje Słowo do wierzenia i fascynowania się tym. Że Ty umarłeś, zmartwychwstałeś, zasiadłeś i my tak samo z Tobą umarliśmy, powstaliśmy z martwych i zasiadamy po prawicy Ojca, bo gdzieżby indziej niż tam włączeni w Jezusa Chrystusa. A jeśli będziemy o tym pamiętać to któż przeciwko nam? Jeśli Bóg z nami któż przeciwko nam? Ale jeśli ja siedzę teraz w niebie według Ef 2,6, zostałem wpsółposadzony, po prawicy Ojca, jaki mam jeszcze problem? Co jeszcze powinno mnie przejmować? Jaka przyjemność może mnie pociągać, jaki smutek przybijać? Jeśli Bóg jest we mnie, a ja w sensie duchowym jestem w niebie i zostałem przeniesiony ze śmierci do życia. Co mi zrobisz co mi zabierze prawdziwe życie? Daj Panie byśmy o tym zawsze pamiętali i byli przeniknięci tym na wskroś! "
    },
    {
      "date":"2020.04.27",
      "dateread":"27 kwietnia",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/537300837221040/",
      "questions": [
        {
          "question": "Jaki sens mają pateny i ablucje, jeśli Komunia na rękę jest dozwolona?",
          "answer": "Oczywiście że chodzi o partykuły, które się ukruszyły niechcący. Nawet jeśli udzielamy Komunii do ust to partykuły i tak lecą po kościele. Bycie za Komunią na rękę to nie znaczy że mamy partykuły gdzieś, nawet przy Komunii na ręce się stosuje pateny i ablucje. Staramy się by jak najmniej partykuł rozproszyć po kościele ale nie jesteśmy w stanie tego ograniczyć zupełnie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/537300837221040/?t=822"
        },
        {
          "question": "Czy w J 7 można wywnioskować że kłamstwo jest dopuszczalne w niektórych sytuacjach? ",
          "answer": "Wydaje się że tego typu kłamstwo jest dozwolone w pewnych sytuacjach.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/537300837221040/?t=1029"
        },
        {
          "question": "Nie mogę poradzić sobie z moją grzesznością",
          "answer": "To już pierwszy krok, trzeba się zanurzyć w nowym życiu - najpierw zdać sobie sprawę z grzeszności a potem starać się o nowe narodzenie, przejście ze śmierci do życia. Mamy umrzeć dla grzechu Rz 6,11: \"Tak również i wy uważajcie się za takich, którzy umarli dla grzechu, a żyją dla Boga w zjednoczeniu z Chrystusem Jezusem.\"  Jeśli masz taki czas że wydajesz się sobie skończonym grzesznikiem, to trzeba przyjąć nową tożsamość w zjednoczeniu z Jezusem Chrystusem. Tak działa życie duchowe wg teologii chrześcijańskiej, św. Pawła. Nawet jeśli codzienne życie mówi ci coś innego, musisz oddać swoje życie i przyjąć nowe i powiedzieć \"już nie ja żyje lecz żyje we mnie Chrystus\". Nie koncentruj się na swoich wysiłkach tylko na łasce Bożej. Nowy człowiek już się nie modli \"daj mi siły, przemień mnie\" tylko \"daj mi zrozumienie duchowe, zobaczyć to co już się dokonało, że jestem umarła dla grzechu a żyję dla Boga w zjednoczeniu z Jezusem, że jest we mnie nasienie Boże, że narodziłam się z Boga na nowo, działaj przeze mnie, żyj Ty we mnie\". Nie chodzi o to czy jesteś lepszym człowiekiem tylko czy jesteś zupełnie z nowym człowiekiem!",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/537300837221040/?t=1102"
        },
        {
          "question": "Jak wygląda polityka z punktu widzenia teologa?",
          "answer": "Z punktu widzenia Nowego Testamentu mamy się słuchać władz. Św. Paweł nawet tak doradzał gdy rządził cesarz rzymski Neron, który potem zrzucił winę na chrześcijan, że podpalili Rzym i ich potem prześladował. Św. Paweł zachęca byśmy byli poddani władzom świeckim. Jezus też nigdy nie zwraca się przeciw władzy rzymskiej. Teologia wynosi się ponad politykę. Mogą być wyjątki, gdy na przykład władza zmusza do zła moralnego. Nie jestem też przekonany czy bunty i rewolucje są dobre. Aczkolwiek każdy musi dbać o bezpieczeństwo swojej rodziny.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/537300837221040/?t=1278"
        },
        {
          "question": "Jak wygląda sprawa z sądzeniem innych?",
          "answer": "Nie można się bawić w sędziego, Bóg jest sędzią. J 5,22 - Ojciec oddał sąd Synowi. Więc jak Bóg nie sądzi to jak ja mogę kogoś sądzić? Natomiast powinniśmy innych oceniać, nawet jak mówimy że nie, to każdy człowiek ocenia każdego, automatycznie. Oceniamy czy ktoś jest niebezpieczeństwem, czy możemy mu zaufać.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/537300837221040/?t=1555"
        },
        {
          "question": "Czy nawrócenie, przejście ze starego człowieka do nowego, może się wydarzyć kilka razy w życiu?",
          "answer": "Z jednej strony tak, ale z drugiej to jest tak diametralna zmiana, wg św. Pawła, że nie da się od tego odejść. Wygląda na to, że Nowy Testament sugeruje, że jak ktoś się nowo narodził a potem odpadł, to tak naprawdę nie było nowego narodzenia.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/537300837221040/?t=1612"
        },
        {
          "question": "Czy kara dla Ananiasza i Safiry była adekwatna?",
          "answer": "Wydaje się, że Bóg pozwala na śmierć kogoś zawsze w najlepszym momencie. Jeśli Ananiasz i Safira mieliby okazję po tym zdarzeniu aby się nawrócić i zasłużyć na większą nagrodę w niebie, to Bóg by ich nie zabrał. Bóg to zrobił, bo było bezpiecznie ich wtedy zabrać. Wtedy było dla Boga ważne, żeby zbudować autorytet pierwszego Kościoła i apostołów. I tak każdy z nas zasługuje na najgorsze ze względu na nasze grzechy, więc Ananiasz i Safira nie powinni narzekać że Bóg zabrał ich po ich oszustwie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/537300837221040/?t=1770"
        },
        {
          "question": "Czy trzeba rozmawiać z ateistami posługując się Pismem Świętym?",
          "answer": "Pismo Święte nie jest dla nich żadnym autorytetem, chyba że się odpowiada na ich zarzuty że Pismo Święte jest sprzeczne wewnętrznie. Najlepiej rozmawiać opowiadając swoje świadectwo.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/537300837221040/?t=2082"
        },
        {
          "question": "Dlaczego są różne kościoły skoro mamy jednego Ducha?",
          "answer": "Trzeba zapytać co jest Kościołem - Jezus mówił że po tym pozna się Jego uczniów że się wzajemnie miłują. A nie po tym, że np. należą do jednej tradycji.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/537300837221040/?t=2213"
        },
        {
          "question": "Od czego zacząć czytać Stary Testament?",
          "answer": "Jeśli jesteś przekonana że przeczytasz całe Pismo Święte, to polecam chronologicznie. Jeśli nie jesteś w stanie to próbuj różne księgi, które cię interesują. Badaj do czego cię Bóg popycha.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/537300837221040/?t=2475"
        },
        {
          "question": "Polecisz dobrą książkę o historii chrześcijaństwa?",
          "answer": "Są książki o historii Kościoła, ale są grube, nie znam skróconej wersji. Ja czytałem księdza Banaszaka, to jest najlepsza.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/537300837221040/?t=2612"
        },
        {
          "question": "Czy Jan Chrzciciel jest dla chrześcijan największym prorokiem?",
          "answer": "W pewnym sensie na pewno.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/537300837221040/?t=2702"
        },
        {
          "question": "W jaki dzień tygodnia umarł Jezus?",
          "answer": "W piątek. Dla katolików to ma znaczenie, staramy się umartwić w piątek żeby pokazać Bogu że pamiętamy o tym.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/537300837221040/?t=2715"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Jezus nie chciał by uzdrowieni mówili o tym że zostali uzdrowieni?",
          "answer": "Być może dlatego, że ludzie spodziewali się mesjasza politycznego i były ruchy buntowniczych żydów, którzy chcieli wywołać rewolucję i to zrobili w roku 70. Te ruchy chciały obwołać Jezusa mesjaszem politycznym a On się na to nie zgadzał, nie chciał wzburzenia ludu, buntu, rewolty. Poza tym np. jak uzdrowił trędowatego to zaciągał na siebie nieczystość rytualną. Raz jak facet rozgłosił, to potem Jezus nie mógł wejść do tego miasta, nie jest to pewne dlaczego, ale prawdopodobnie Jezus zaciągnął nieczystość przez dotyk trędowatego i jak to się rozniosło, to  nie chcieli go wpuścić. Chociaż to niepewne wytłumaczenie bo często dotykał trędowatych, wchodził do domów celników, dotykał zwłok, a nie jest napisane żeby to komuś mocno przeszkadzało.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/537300837221040/?t=2949"
        },
        {
          "question": "Czy argumenty św. Tomasza z Akwinu są dobre w debacie przeciw ateistom?",
          "answer": "Myślę że tak, ale musisz je dobrze rozumieć, muszą rezonować z twoim wnętrzem. My je nazywamy argumentami ale on je nazywał drogami do poznania Boga. Musisz mieć otwarte serce. Jeśli masz opowiadać ateistom co powiedział jakiś Tomasz z Akwinu to pewnie mają to gdzieś, ale jeśli opowiesz że twoje serce promienieje, jeśli zobaczą w tobie tętniące życie, zobaczą że rozumiesz to co mówisz i że sam poznałeś Boga w ten sposób, to to jest inna rozmowa. Uważaj by nie być pasjonatom jednego z pisarzy chrześcijańskich.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/537300837221040/?t=3136"
        },
        {
          "question": "Czy choroby są konsekwencjami grzechów?",
          "answer": "W pewnym sensie mogą być, bo Jezus raz powiedział \"nie grzesz więcej co by cie coś gorszego nie spotkało\". Poza tym Syr 38,15: \"kto dopuszcza się grzechu wobec Stwórcy ten pojawi się przed lekarzem. Tak, choroby mogą być konsekwencjami grzechów\".",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/537300837221040/?t=3272"
        },
        {
          "question": "Jaki jest dla ciebie najtrudniejszy fragment Pisma? Dla mnie 2Krl 2,23",
          "answer": "2Krl 2,23, to jest często używany fragment przez ateistów [niedźwiedzie rozszarpują chłopców]. W moim odczuciu odpowiadają na to Iz 5,16. Bóg odbiera swoją chwałę przez to, że sprawiedliwy sąd spada na grzeszników. Bo ateiści mówią: \"niby Bóg jest miłością, ale Boży gniew spada na grzeszników\". Ja mówię oczywiście! Bóg z tego odbiera chwałę, że grzesznicy są ukarani. A mój najtrudniejszy? O tych dwóch mieczach, o których mówi Jezus. Czytałem różne interpretacje, ale chyba nikt nie wie o co chodzi. Po co oni mają sprzedawać wszystko by kupić miecze a tylko dwa miecze wystarczą dla wszystkich? Może te miecze to miał być znak prorocki?",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/537300837221040/?t=3387"
        },
        {
          "question": "Czy modlitwa językami polega na składaniu losowych sylab?",
          "answer": "Wydaje się, że tak, jeśli spojrzysz 1Kor 14. Tam jest dokładnie opisana ta modlitwa i jest też napisane że jak ktoś wejdzie na spotkanie to pomyśli że zwariowaliście - do takiej sytuacji pasuje losowe składanie sylab.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/537300837221040/?t=3597"
        },
        {
          "question": "Jak wyjaśnisz rozwój Bożego miłosierdzia od Starego Testamentu do Nowego? W Starym Testamencie wybijali narody a teraz nawet złość jest grzechem.",
          "answer": "Trzeba odróżnić Boży gniew od ludzkiego. Boży spada na człowieka sprawiedliwie i człowiek może się z nim połączyć. Tak jak Jezus gdy wygonił wszystkich ze świątyni. Bóg-Człowiek daje upust gniewowi w tej sytuacji. To nie jest tak że gniew Boży zniknął, że gniew najpierw był dozwolony a potem nie, że nawet złość na kogoś jest grzechem. Jeśli naród wybrany wyganiał narody, to były wojny sprawiedliwe. Już Abrahamowi Bóg to zapowiedział - że będą w niewoli i Bóg ich wezwie z tej niewoli, gdy narody zamieszkujące Kanaan dopełnią miary swoich przewinień, czyli tyle nagrzeszą, że sprawiedliwym wyrokiem będzie ich wszystkich wywalić. To były wojny święte. Czasem nawet Izrael chciał tylko przejść przez jakiś teren, ale tamte narody same atakowały. Niektórzy mówią że te narody trzeba było wyniszczyć bo daleko zaszły w swoich grzechach seksualnych, a tak mogą rozwijać się choroby.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/537300837221040/?t=3641"
        },
        {
          "question": "Czy Bóg wie czy człowiek wybierze niebo czy piekło?",
          "answer": "Prawdopodobnie tak. Bogu nic nie ujmuje to, że niektórzy pójdą do piekła, wręcz odwrotnie, Bóg będzie przez to uwielbiony, że ludzie zostaną sprawiedliwie osądzeni.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/537300837221040/?t=4086"
        }
      ],
      "prayer": "Pozwolę na chwilę ciszy. Nie starajmy się o uniesienia duchowe, nie próbujmy się wczuwać w boskie tajemnice, poczuć pocieszenia duchowe. Bądźmy nawet od tego wolni, od charyzmatycznych uniesień. Powierzmy się Bogu, wzbudźmy takie pragnienie, stańmy jako ci którzy nie mają nic do zaoferowania i o nic nie proszą, bo mają tyle pokory by wszystko oddać. Pracuj w nas Duchu Święty w tym momencie ciszy. Nasza gadanina na modlitwie nie ma znaczenia, ma znaczenie tylko nasze zjednoczenie z Bogiem."
    },
    {
      "date":"2020.05.04",
      "dateread":"4 maja",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/",
      "questions": [
        {
          "question": "Co sądzisz o Biblii Pierwszego Kościoła?",
          "answer": "Polecam. Słowa Jezusa są kolorem czerwonym.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=306"
        },
        {
          "question": "Jaka jest twoja ulubiona modlitwa?",
          "answer": "Modlitwa własnymi słowami i modlitwa w ciszy.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=397"
        },
        {
          "question": "Dlaczego masz awersję do psychologii?",
          "answer": "Ponieważ według mnie według Słowa Bożego człowiek nie powinien koncentrować uwagi na sobie. Np jak Mojżesz mówi że się nie nadaje, to Bóg mu nie mówi \"masz za małe poczucie własnej wartości, dasz radę\" tylko \"Ja będę z tobą\".  Skupia uwagę skupioną na człowieku na Sobie. W mojej słabości moc Boża się doskonali. Tak było z Gedeonem, który miał za dużo wojska, Bóg nie chciał żeby szedł z takim wojskiem, bo wtedy by uznał ze wygrał dzięki temu wojsku. Poszedł tylko z 300 i wygrali, było to oczywiste ze dzięki Bożej mocy. Bóg stwierdził że trzeba zmniejszyć wysoką samoocenę, wysokie poczucie własnej wartości, żeby mieć potem pewność że to Bóg zwyciężył. A współczesna psychologia, jej główny nurt robi dokładnie na odwrót. Wiem że jest psychologia chrześcijańska i znajduje uznanie w Kościele, ale według mnie to szkodliwa pomyłka, bo główne metody psychologii, które skutkują skupieniem się na sobie, egocentryzmem, są przeciwne do tego co mówi Słowo Boże, które mówi że mamy utracić swoje życie, dosłownie stracić \"psyche\". Można to tłumaczyć jako życie, ale kojarzy się to z psychologią i oznacza duszę. Mamy stracić duszę, żeby odzyskać ją przemienioną. Ale dopiero jak zostanie przeniknięta przez krzyż Chrystusa. Św. Paweł stawia innych nad siebie, jego już właściwie nie ma. Mojżesz popełnia błąd bo myśli o sobie za dużo. \"Częścią terapii jest wolontariat żeby pomagać innym\" [komentarz na live] Jeśli jest książka, która zachęca by nie skupiać się na sobie tylko na Bogu i spalać się dla bliźnich i w tym szukać szczęścia, to dobry kierunek. Ale strasznie często jest przeciwnie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=476"
        },
        {
          "question": "Czytałeś książkę Zasady Petersona?",
          "answer": "Nie dodarłem do końca. Jest to spora książka, rozdziały są bardzo wyczerpujące temat i mnie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=711"
        },
        {
          "question": "Czy byłby pan w stanie zaakceptować stanowisko wakantystów?",
          "answer": "To ci, którzy uważają że Benedykt XVI zrobił pomyłkę specjalnie w abdykacji. Nie jestem w stanie się wypowiedzieć, co ja mogę powiedzieć o takich teoriach spiskowych. Nawet jeśli papież nie jest papieżem to jakie znaczenie ma to dla mnie dzisiaj? To jest istotne dla katolika ale na końcu dla mnie?",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=736"
        },
        {
          "question": "O co chodzi w Syracha 30,1?",
          "answer": "O to, że dzieci czasem mają uszy na pupie, zwłaszcza chłopacy. Dobrą metodą wychowawczą według Starego Testamentu było dawanie klapsów, teraz to już zabronione.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=815"
        },
        {
          "question": "Czy Bóg jest w stanie stworzyć kamień, którego nie uniesie?",
          "answer": "Nie, bo jego wszechmoc jest nieograniczalna i też nie może działać przeciw sobie. Czy to jest kwestia braku możności lub nieumiejętności? Tak nam się wydaje bo używamy takich słów, ale Bóg to nadal termin filozoficzny, jeśli ktoś chce rozmawiać o tym czy Bóg może stworzyć taki kamień, to jest to pytanie filozoficzne. To jakby spytać czy Bóg może stworzyć coś o czym nie będzie wiedzieć. Nie może istnieć coś co jest poza Bożą wiedzą.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=890"
        },
        {
          "question": "Czy jeśli sam sobie nie przebaczę grzechu, to grzech nie będzie odpuszczony?",
          "answer": "Jest odpuszczony, ale popełniasz kolejny grzech, wątpienia w Boże miłosierdzie. Potrzeba pełnej ufności w miłosierdzie Boże. Kiedyś to był grzech przeciw Duchowi Świętemu, według nowego katechizmu już nie. Nie musisz się ponownie spowiadać z tamtych grzechów, ale nie wątp w Boże miłosierdzie, bo to jest zamykanie drogi łasce. Można tak zamknąć drogę łasce przez albo uznawanie że się nie potrzebuje Zbawiciela bo moje grzechy są zbyt małe, albo tak że się wątpi w Boże miłosierdzie - że grzechy są zbyt duże.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=1024"
        },
        {
          "question": "Jak to jest z niewolnictwem w Biblii?",
          "answer": "Ludzie narzekają że Biblia nie walczyła niewolnictwa a sami są uwiązani do kredytów. Można powiedzieć że nie są czyjąś własnością, ale czy mają wolność? Nie można sobie zrobić przerwy, bo cię wywalą z domu, formalnie to dom banku. Zmieniły się terminy. Były przepisy żeby nie obchodzić się źle z niewolnikiem.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=1276"
        },
        {
          "question": "Co z terapią AA?",
          "answer": "Do niej też mam zastrzeżenia, bo tam jest koncepcja siły z którą masz się porozumiewać. To jest duchowo dziwne, zjeżdża na dziwne tory.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=1662"
        },
        {
          "question": "Denerwują mnie osoby patrzące krzywo na tych, którzy przyjmują Komunię do ręki.",
          "answer": "Mi pomogła postawa wolności od tego. Ja najlepiej bym chciał przyjmować na rękę, ale ludzie tak krzywo patrzą. Stwierdziłem że muszę być wolny od tego i by nie gorszyć braci przyjmuję do ust. Taka niepisana zasada w kościele - kiedy wlecisz między wrony musisz krakać tak jak one. Zalecam tak robić, żeby nie gorszyć innych. Ale świeccy mogą dotykać konsekrowanej Hostii, szafarze dotykają a też są świeckimi.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=1722"
        },
        {
          "question": "Jakie są twoje ulubione zespoły chrześcijańskie?",
          "answer": "Lubię TGD, lubię Mietka Szcześniaka. Jest Smith anglojęzyczny. Janusz Kohut też polecam. OWCA, niemaGOtu jest świetny i Fisheclectic.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=1820"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o Szkole Nowej Ewangelizacji?",
          "answer": "Pochodzą od Jose Prado Flores - człowiek wielkiego kalibru, potrafi krytykować kardynałów że nie mają przy sobie Biblii. Polecam Szkołę Nowej Ewangelizacji!",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=1920"
        },
        {
          "question": "Czy nasza wolna wola nie ogranicza działania Boga?",
          "answer": "Bóg nie wpływa na naszą wolę bo tego nie chce. Natomiast jeśli chodzi o coś co miało by ograniczać Jego cechy to wchodzimy na sprzeczności logiczne. Nie można powiedzieć że Bóg jest wszechmocny ale tutaj ograniczył swoją wszechmoc. Nie może stworzyć żonatego kawalera. Dlatego też nie potrafi stworzyć kamienia którego nie może podnieść.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=1975"
        },
        {
          "question": "Czytałeś \"Eat that Frog\" Briana Tracy?",
          "answer": "Brian Tracy to taki człowiek od samorozwoju ale z poprzedniej epoki. Mam wrażenie ze wiedza się posunęła naprzód i sposób wyrażania. Polecam \"Atomowe nawyki\".",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=2117"
        },
        {
          "question": "Co polecasz Ratzingera?",
          "answer": "Nie czytałem dużo, ale polecam \"Jezusa z Nazaretu i \"Raport o stanie wiary\".",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=2496"
        },
        {
          "question": "Czy jeśli ciągle spowiadam się z tych samych grzechów to spowiedź jest nieważna?",
          "answer": "Tutaj zahaczasz o warunek ważnej spowiedzi świętej, bo spowiadasz się z tego samego wiec pytanie jak postanawiasz poprawę? Ja rozumiem że można mocno postanowić i i tak upaść, ale jak ciągle tak grzeszysz? Trwasz w grzechu, a jeśli ktoś trwa w grzechu mimo regularnej poprawy, to trzeba wziąć w wątpliwość jego postanowienie poprawy. Nie chce mówić że twoja spowiedź jest nieważna, ale idziesz w złym kierunku, twoje spowiedzi tracą na znaczeniu.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=2546"
        },
        {
          "question": "Jak się odnosisz do nazwy Kościół Domowy?",
          "answer": "Kojarzy mi się z tym jedynie Kościół Domowy Ruchu Światło Życie. Ma takie oazy dla młodych a dla dorosłych, małżeństw jest Kościół Domowy. Poza tym to mi się kojarzy z myślą, że mężczyzna jest kapłanem swojego domu, jeśli jest głową rodziny.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=2748"
        },
        {
          "question": "Czy jest gdzieś w Piśmie Świętym wprost napisane że jest Trójca Święta? Gdzie to znaleźć?",
          "answer": "Moglibyśmy przewertować całą Biblię. Począwszy od pierwszego wersetu gdzie jest napisane \"stworzyli Bogowie niebo i ziemię\". Dziwne że Izraelici dla których ważny był monoteizm tak się zwrócili. Potem np. Jezus mówi \"Ja jestem\". J 5,18 że Judejczycy chcieli zabić Jezusa bo nie tylko naruszał szabat ale nazywał Boga Ojcem czyniąc się Mu równym. Jezus tego nie dementuje tylko mówi \"Ja i Ojciec jedno jesteśmy\". W Flp 2,6 Jezus istniał w naturze z Bożej, i nie skorzystał ze sposobności by być na równi z Bogiem. Kto może mieć taką sposobność jeśli nie Bóg? Jeśli chodzi o Ducha Świętego to Dz 13,2 \"powiedział Duch Święty\" - jakim cudem Duch Święty coś powiedział jeśli nie jest osobą. Czy to jakiś duch wyższy od archaniołów a niższy od Boga? Jezus jest Bogiem i Duch Święty też.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=3106"
        },
        {
          "question": "Co uważasz, że św. Ignacy to też psycholog?",
          "answer": "Ciekawe pytanie. Uważam że on przesadzał trochę z rachunkiem sumienia co godzinę. Powinniśmy być tak wolni od grzechu, że w pewnym sensie też wolni od świadomości grzechu. Św Paweł mówi, że Prawo go podnieciło do grzechu, poczuł się zachęcony. Co on by powiedział o takim pomyśle, by co godzinie myśleć o tym jak się zgrzeszyło. Czy to nie podnieca do grzechu?",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=4067"
        },
        {
          "question": "Czytałeś \"Szatę\" Douglasa?",
          "answer": "Tak, niestety mnie nie wciągnęła na tym etapie mojego życia kiedy to czytałem. Ale moi rodzice mi polecali.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=4190"
        },
        {
          "question": "Czy jeśli jakaś osoba idzie cały czas w złym kierunku to Bóg daje jej szansę by zwróciła się do Niego?",
          "answer": "Jest taka przypowieść, którą Jezus opowiada Żydom ale jest aktualna dla wszystkich. Jest winnica i właściciel wysyła swoich przedstawicieli żeby zebrali plony od pracowników winnicy. A pracownicy mówią że mają gdzieś i znieważają tych przedstawicieli. Właściciel wysyłał kolejnych i kolejnych i wszystkich znieważali. Ci przedstawiciele są symbolem proroków. W końcu właściciel mówi, że skoro znieważali przedstawicieli, to wyśle syna, jego na pewno uszanują. I co? Wysyła syna a oni go zabijają, bo jest dziedzicem i myślą że im przepadnie dziedzictwo. I wtedy właściciel mówi że rozproszy pracowników w pień. Taka sytuacja nie była tylko z Izraelem, ale jest z każdym chrześcijaninem. Przychodzili do ciebie różni chrześcijanie albo nawet ludzie udający chrześcijan. Bóg to wszystko weźmie pod uwagę. Na pewno wysyłał do Ciebie ludzi albo poruszenia serca. Według Rz 2, ci którzy nie są pod prawem, to prawo mają w swoim sercu. Nawet jak ktoś jest niewierzący to ma sumienie, więc do każdego Bóg posyła sytuacje czy poruszenia serca. W środku tego wszystkiego jest określenie siebie w stosunku do Jezusa Chrystusa, Syna Bożego. Jeśli wszystkie poruszenia ignorowałaś to na końcu też zabijesz Syna Bożego i czeka Cię zły los. Natomiast jeśli przyjmowałaś poruszenia to przyjmiesz Jezusa i będziesz żyć długo i szczęśliwie. Do żadnego człowieka na sądzie Bóg nie powie \"mam za mało danych na twój temat\".",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=4532"
        },
        {
          "question": "Czytałeś apokryfy?",
          "answer": "Czytałem. Przypominam że nie wszystkie są od szatana. Nie wszystkie to jakaś Ewangelia Judasza. Najpopularniejszy i najwspanialszy dobry apokryf to Didache - nauka 12 apostołów. Pasterz Hermasa napisane ok 140r. Listy Ignacego Antiocheńskiego. Niektóre z tych książek niektórzy chcieli by weszły do kanonu.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=4806"
        },
        {
          "question": "Czy byłbyś za tym żeby za liturgiczne tłumaczenie Biblii uznać inne niż Tysiąclatkę, która używa łagodnych słów?",
          "answer": "Byłbym za tym żeby używać tłumaczenia bardziej dosłownego. Po drugie byłbym za tym żeby nie szatkować Słowa Bożego gdy się je cytuje w czytaniach. Często są wycinane takie wersety, które są ostre.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=4908"
        },
        {
          "question": "Czy modląc się do Jezusa modlimy się automatycznie do Boga Ojca i Ducha Świętego? Bo mam wrażenie że zaniedbuję moją relację z Nimi.",
          "answer": "I tak i nie. Powinieneś rozwijać relację zarówno z Ojcem jak i z Synem i z Duchem. Natomiast z drugiej strony Jezus mówi \"kto wierzy we mnie ten nie we mnie wierzy ale w tego kto mnie posłał\". Ewangelia Jana jest pełna takich stwierdzeń. Jezus przekierowuje to zupełnie. Jeśli wierzysz w Jezusa to w Ojca automatycznie też i chwalisz jeśli chwalisz Jezusa. Ale z drugiej strony powinieneś rozwijać relację z wszystkimi Osobami Trójcy Świętej. Szczepan modli się bezpośrednio do Jezusa w chwili śmierci, a w Starym Testamencie modlili się do Boga Ojca. A św. Paweł zaleca byśmy w każdym miejscu i w każdym czasie modlili się do Ducha Świętego. A to są nakazy których nie można ignorować, bo Pismo należy przyjmować w całości.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/172594437353935/?t=5025"
        }
      ],
      "prayer": "Chce prosić Pana by był z nami ciągle. Błąd! On już jest z nami. Jeśli prosisz o coś co już masz to tak jakbyś się tego wyrzekał. Panie proszę Cię o pełne zrozumienie duchowe, bo nie mam go pełnego. Proszę Cię o jedność w Kościele wypływającą ze zrozumienia duchowego. Żebyśmy mogli zrozumieć tych którzy patrzą na nas krzywo. Byśmy spokornieli, odkryli prawdziwą pokorę. Dzięki CI za to jaki jesteś hojny. Za to że mimo że syn marnotrawny wziął wszystko co mu przysługiwało, całość spadku, to jak wrócił do Ciebie to nadal miałeś coś dla niego, nadal go obdarowywałeś. Dziękuję że zawsze chcesz mnie przyjmować z powrotem. Dziękuję za wielką hojność, za miłosierdzie, za wszechmoc, której się nie da ograniczyć. Boże Ojcze proszę o pełne zrozumienie duchowe, Jezu Chryste, Synu Boży proszę pomóż mi by krzyż dotknął całego mojego życia by wszystko było przeniknięte zmartwychwstaniem, i Duchu Święty doprowadź mnie do życia wiecznego. Przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2020.05.11",
      "dateread":"11 maja",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/892868647848170/",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy nie mając teologicznego wykształcenia warto się wdawać w dyskusje apologetyczne? Czy lepiej nie żeby nie pogarszać opinii o Kościele?",
          "answer": "Myślę że bardziej byś pogorszył opinię o Kościele, gdybyś się nie angażował w takie dyskusje. Lepiej się zaangażować a potem powiedzieć \"a na to nie mam odpowiedzi\", bo inaczej ateiści mówią że znają lepiej Pismo Święte niż katolicy. Takie mają przekonanie, zwłaszcza jeśli ci, którzy przeczytali Pismo Święte, a nie czują się na siłach, bo nie mają wykształcenia, jeśli oni wszyscy się zamkną z fałszywej pokory, to już po nas, bo wszyscy ateiści i innowiercy będą przekonani że katolicy nie czytają Słowa Bożego bo się nie angażują w dyskusje. Nie zostawiaj tych dyskusji bez swojego wkładu!",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/892868647848170/?t=509"
        },
        {
          "question": "Czy Biblię można łatwo zrozumieć opacznie?",
          "answer": "Nie wydaje mi się. Są różne interpretacje, ale z reguły wszystko jest oczywiste moim zdaniem. W najważniejszych spawach chrześcijanie się zgadzają, a o drobne różnice nie warto kruszyć kopii.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/892868647848170/?t=602"
        },
        {
          "question": "Czemu Jezus modlił się do Boga Ojca skoro są jednością?",
          "answer": "Właśnie dlatego się modlił, bo są jednością. Jezus był wtedy siłą rzeczy zdystansowany, chodzi mi nie o sposób myślenia ale o geografię, chociaż Bóg Ojciec jest wszechobecny. W Ewangelii Jana 16,7 Jezus mówi: Lepiej dla was że ja odchodzę. Mówi że idzie do Ojca. Modlił się do Boga Ojca by mieć z Nim kontakt, bo był ograniczony ludzką naturą. Kiedyś czytałem że Jezus po wniebowstąpieniu zmienił trochę sposób przebywania w Kościele. Jest mowa nie tylko o Duchu Świętym ale też o Duchu Chrystusowym. Teraz mimo że jest u Ojca, to ma ludzką naturę ale ona go nie ogranicza,  ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/892868647848170/?t=1135"
        },
        {
          "question": "Czy apokatastaza to herezja?",
          "answer": "Ośmielę się powiedzieć że moim zdaniem tak. Ale są teologowie którzy głoszą takie tezy i inni je powtarzają. Myślę że dobrym chrześcijaninem jest ten kto zna Pismo Święte i uznaje je za autorytet i zna słowa o ogniu wiecznym i wiecznym potępieniu. I zna też fragmenty jak np Iz 5,16, o tym, że Bóg w sprawiedliwości będzie wywyższony i przez nią objawi swą świętość. Bóg objawi chwałę także z tych którzy odrzucili Jego łaskę i sprawiedliwie zostali osądzeni na wieczne potępienie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/892868647848170/?t=1258"
        },
        {
          "question": "Masz jakiś pomysł na pracę z teologii - licencjat?",
          "answer": "Zależy czy chcesz włożyć w to dużo pracy. Najłatwiej taki temat, który był obszernie omawiany w ostatnich dokumentach. Ostatnio było dużo o apostolstwie świeckich. Moja koleżanka mówiła o świętym Janie od krzyża i miała mordęgę, bo to bardziej temat duchowości a nie teologia. Trzeba mierzyć siły na zamiary.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/892868647848170/?t=1392"
        },
        {
          "question": "Dlaczego niektórzy nawracają innych brutalnie?",
          "answer": "Nie znają Pisma, które mówi że trzeba być łagodnym. Przez to nie znają też Boga, który jest podobny do ojca, który przytula niemowlę do policzka. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/892868647848170/?t=1576"
        },
        {
          "question": "Czy brak uczestnictwa z własnej woli w wyborach to grzech?",
          "answer": "Zależy jakie masz wytłumaczenie. Miłość ojczyzny wypływa z 4 przykazania - czcij ojca swego i matkę swoją. Masz się troszczyć o swoje życie, życie najbliższych, o życie na przykład tych, którzy są zabijani w łonach matek. Jesteś też powołany na ewangelizatora. Jeśli masz taką małą władzę, wpływ na to co się dzieje przez to że możesz oddać swój głos... Nigdy żaden kandydat nie jest idealny. Ale jest taki, który jest najmniejszym złem lub największym dobrem. Uważam, że jeśli ktoś nie zadał sobie trudu, żeby wybrać to co jest najmniejszym złem lub największym dobrem (chyba że jest bardzo zajęty), nie przysiadł by się zastanowić i zagłosować, wtedy być może jest to grzech. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/892868647848170/?t=1704"
        },
        {
          "question": "Czemu dusza jest nieśmiertelna, skoro jest napisane Jk 5,20, że można ją uratować od śmierci?",
          "answer": "W śmierci duszy nie chodzi o to że jest unicestwiona tylko że jest oderwana od Boga. Dusza będzie wybawiona od śmierci czyli będzie zbawiona, będzie z Bogiem w niebie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/892868647848170/?t=1841"
        },
        {
          "question": "Czyny są egoistyczne jak ktoś chce zasłużyć na niebo.",
          "answer": "To jest rozróżnienie na żal doskonały i niedoskonały. Niedoskonały polega na tym że boimy się piekła a żal doskonały na tym, że naprawdę jest nam smutno że obraziliśmy Boga. Żal doskonały wypływa z miłości a nie ze strachu, nie z egoizmu. Ale uwaga, nie tylko żal doskonały oczyszcza nas z grzechów. Żal niedoskonały również, jeśli idziemy do spowiedzi. Nie możemy zasłużyć na niebo, musimy wierzyć, wiara musi być żywa a więc muszą z niej wypływać uczynki (Jk 2). ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/892868647848170/?t=1911"
        },
        {
          "question": "Dlaczego się modlisz?",
          "answer": "Początkujący chrześcijanin modli się bo tak trzeba, bo niemodlenie się jest grzechem. Ale potem jak się nabywa doświadczeń w życiu duchowym, w życiu z Bogiem, zaczynasz dostrzegać, że kiedy się modlisz masz więcej pokoju, mniej problemów, bo dostrzegasz Boże wskazówki w swoim wnętrzu. A jak się nie modlisz to widzisz że wszystko zaczyna się staczać, pokój zastępuje niepokój, pomnażasz swoje boleści. Poza tym warto się modlić jeśli czegoś potrzebujesz i twoja wola jest złączona z wolą Bożą - fanie jest się pomodlić i to dostać. Fajnie też podziękować, masz wtedy dużo radości z tego że coś doceniłeś, że coś masz. Wdzięczność jest wielką mocą, też w sferze psychologii. Warto sobie zapisać rano za co jest się wdzięcznym. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/892868647848170/?t=2110"
        },
        {
          "question": "Pytanie o predestynację",
          "answer": "Czy Judasz musiał zgrzeszyć? Przecież Jezus nie nauczał w ukryciu. Nikt nie musiał zgrzeszyć. Prz 16,4: \"Wszystko, cokolwiek uczynił Jahwe, ma swoje przeznaczenie, nawet i bezbożnika stworzył na dzień nieszczęścia\". Bóg odbiera sprawiedliwość również z tego że ktoś jest przeciwny Jemu i będzie potępiony na sądzie. Nie powinniśmy się przejmować tym słowem \"przeznaczenie\", bo to nie jest tak, że od urodzenia jest skazany na potępienie. Biblia nam mówi żebyśmy się nie przejmowali tym że jest bezbożnik, bo on też ma swoje przeznaczenie, w dzień nieszczęścia będzie osądzony jako niesprawiedliwy i Bóg odbierze z tego chwałę. To nie musi dotyczyć problemu woli lub braku wolnej woli. Czemu Bóg pozwala by urodzili się ci, którzy pójdą do piekła? To nie jest tak, że oni musieli pójść do piekła. Bóg daje wolną wolą i tyle.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/892868647848170/?t=2495"
        },
        {
          "question": "Jak tłumaczyć takie wersety jak Koh 7,25?",
          "answer": "Tu chodzi o kobietę, która jest pułapką. Nie można wyrywać wersetu z kontekstu. Jeśli przeczytamy księgę przysłów lub inną mądrościową, odkryjemy że w taki sam sposób autorzy piszą o kobietach, które uwodzą mężczyzn którzy już są żonaci. Jak kobieta upada jej upadek jest większy, tak niektórzy mówią. Kobiety były pierwsze u grobu, ale też kobieta była pierwsza u węża. To nie jest tak że kobiety są lepsze algo gorsze, kobiety są ogólnie bardziej, szybciej. Jak są święte, to są tak święte że szok. Maryja jest tak święta że jest najświętsza ze wszystkich świętych. Ale jak kobieta zgrzeszy to jej upadek jest większy niż upadającego mężczyzny. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/892868647848170/?t=2686"
        },
        {
          "question": "Czy Bóg zmienia zdanie?",
          "answer": "Różnie się o tym mówi. Albo zmienia zdanie, bo rzeczywiście Bóg sprawia wrażenie jakby objawiał swoją wolę, np do Mojżesza. Mówi że wyniszczy naród i wyprowadzi z Mojżesza nowy. I Mojżesz się wstawia za ludem i Bóg mówi \"no rzeczywiście, nie zrobię tego\". Wygląda jakby modlitwa zmieniała zdanie Boga. Natomiast inna interpretacja jest taka, że między wierszami, ale jest to oczywiste, widać z księdze Jonasza to było oczywiste. Niniwa miała być zniszczona, tak mówił Jonasz. Gdyby to było jedyne co ludzie wiedzą od Boga, to by wszyscy uciekli. Ale wiedzieli że można się nawrócić i wtedy nie będzie zburzona. I rzeczywiście się nawrócili i nie została zburzona. Bóg mówił, że jeśli się nie nawrócą to będzie zniszczona.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/892868647848170/?t=2854"
        },
        {
          "question": "Co zrobić z wątpliwościami o sens wiary?",
          "answer": "Moja pierwsza myśl jest taka, że człowiek, który się nawrócił nie ma takich wątpliwości. O sens wiary może się pytać człowiek, który nie doświadczył tej głębi. Człowiek myślący w racjonalny sposób może się zastanawiać - będzie to lepsze dla moich dzieci bo to zasady moralne lepsze do wychowania, małżeństwa które żyją po chrześcijańsku są szczęśliwsze, rzadziej się rozwodzą. Ja nie pytam się na przykład o sens mojej relacji z żoną, sens naszej miłości. Chrześcijaństwo to jest taka relacja, o której sens nie będziesz się pytał jak ta relacja zaistnieje. Kiedy poznasz Boga przestaniesz zadawać pytania filozoficzne. Trzeba pojechać na takie rekolekcje jak św. Piotr - \"może postawie 3 namioty dla wszystkich\". Ale nie wiedział co mówi, gadał od rzeczy. Ale jest ten zachwyt - nie możemy nie mówić o tym doświadczeniu. Jan nie pyta jaki jet sens wiary tylko mówi: \"ludzie co się dzieje! Jezus żyje między nami!\"",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/892868647848170/?t=3186"
        },
        {
          "question": "Czy przyjmowałeś kiedyś sakramenty w kościele greko-katolickim?",
          "answer": "Tak we Wrocławiu, bo tam mnie zaprosili grekokatolicy. Przyjmowałem Komunię Świętą, oni mają tam taką długą łyżeczkę, gdzie jest Ciało Pańskie i Krew Pańska i trzeba się tak trochę pochylić. To jest taka papka i ksiądz tą łyżeczką tobie strzepuje to do ust. Oczywiście z całym szacunkiem. Bardzo fajny sposób przyjmowania Komunii Świętej, ta łyżeczka nie ma kontaktu z twoimi ustami czy językiem.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/892868647848170/?t=3387"
        },
        {
          "question": "Jak stworzyć prawdziwą, żywą relację z Bogiem?",
          "answer": "Modlić się i czytać Słowo Boże. Polecam też skorzystanie z doświadczenia innych osób wierzących. Ja dużo skorzystałem z tego że mam rodziców wierzących, wielką też pomocą, naprowadzeniem w wielu sprawach był Tomas Merton - \"Posiew kontemplacji\", \"Nikt nie jest samotną wyspą\". Lektura duchowa np. \"O naśladowaniu Chrystusa\". Ale Pismo Święte przede wszystkim! Zachwycaj się Słowami Jezusa. To są cytaty Syna Bożego, który chodził po ziemi!",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/892868647848170/?t=3567"
        },
        {
          "question": "Jak przebrnąć przez takie księgi jak Kapłańska, Jozuego czy Machabejskie?",
          "answer": "Jozuego to rewelacja, przygodówka. Z samymi zwycięstwami. Machabejskie jak się czyta to ma się wrażenie że się otworzyło jakoś inną książkę niż Pismo Święte bo odstają od całej reszty. Z Kapłańską było ciężko. Mi pomogła myśl, że z Pismem Świętym jak z życiem  czasem są przygody a czasem praca, trzeba zmyć naczynia, nie wszystko jest emocjonujące i fascynujące. Nabrałem szacunku do Słowa Bożego i radości z tego że nie jest ono zbiorem refleksji teologicznych ale też zbiorem prawodawstwa. Bóg jest nie tylko kaznodzieją czy psychologiem, jest też ustawodawcą. Kimś kto panuje nad całą historią świata. Wiec to że są księgi historyczne i takie z prawem - jeśli to zrozumiesz to ci to pomoże w lekturze - nie czytam Pisma Świętego bo jest fascynujące, bo wydaje się być zbiorem haseł motywacyjnych. Jeśli mamy takie podejście to się szybko nawracajmy. Czytajmy bo to jest Słowo Boże! ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/892868647848170/?t=3738"
        },
        {
          "question": "Czy zbawienie jest uzależnione od uczynków?",
          "answer": "Oczywiście że w pewnym sense jest uzależnione. Jezus mówi: \"Byłem głodny, nie nakarmiliście mnie, odejdźcie precz. Nigdy was nie znałem\". To nie powiesz mi że zbawienie nie jest uzależnione od uczynków, no trochę jest. Zbawienie jest najpierw z wiary. Bo w Starym Testamencie ludzie czynili dobre uczynki żeby się zbawić ale w Nowym Testamencie jesteś zbawiony a wiec czynisz dobre uczynki. Jeśli nie czynisz dobrych uczynków, to nie oznacza że nie będziesz zbawiony tylko że nie zostałeś zbawiony. Łaska Boża przemienia człowieka. Nie na samym końcu życia tylko na samym początku nowego życia jak zostaje zbawiony. Jezus mówi J 5,24: \"kto słucha mojej nauki i wierzy temu kto mnie posłał ma życie wieczne. I nie będzie potępiony ale już przeszedł ze śmierci do życia\". Czy możesz sobie wyobrazić kogoś, kto słucha słów Jezusa i wierzy Bogu Ojcu że posłał Jezusa, ale nie spełnia dobrych uczynków? Bo co? Bo sama wiara ma zbawiać? Co w ogóle? Jezus mówi że jeśli ktoś słucha tych Słów które są duchem i życiem i wierzy Bogu Ojcu, to to ma moc przemieniającą. Człowiek przechodzi ze śmierci do życia. Więc jeśli ktoś nie spełnia dobrych uczynków, to one mają takie znaczenie na sądzie ostatecznym, że tego zbawienia w ogóle nie było. Nie że go teraz nie może być, tylko że go nie było na początku nowego życia chrześcijanina, tam gdzie to zbawienie powinno być. I rodzić potem dobre uczynki. W ten sposób uczynki mają wpływ na nasze zbawienie, znaczy nie mają! Są dowodem na to że zbawienie było lub go nie było. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/892868647848170/?t=3930"
        },
        {
          "question": "Dlaczego kiedyś Bóg pozwalał na wielożeństwo?",
          "answer": "Polecam przeczytać Mt 19,8 i zobaczyć że Jezus mówi że na początku tak nie było, na co potem Bóg się zgadzał. Bóg przymknął na to oko, bo ludzie byli tak zepsuci i Bóg \"dał się przesunąć\". Ale Jezus mówi że na początku tak nie było, Bóg pozwolił na ustępstwo ze względu na złość człowieka. Ludzie jakby to na Nim wymusili.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/892868647848170/?t=4130"
        },
        {
          "question": "Czy jest jakaś szansa na zbawienie dla osoby, która się rozwiodła i wychodzi drugi raz za mąż, a modli się i jest bardzo wierząca?",
          "answer": "To jest niestety problem. Mt 19,9 Jezus mówi, że każdy kto rozwodzi się z żoną z wyjątkiem rozpusty, a żeni się z inną, cudzołoży. A jak ktoś cudzołoży to według prawa Mojżeszowego trzeba go zabić, a według prawa Nowego Testamentu nie będzie zbawiony. Trzeba się z tego nawrócić. Jak twierdzi ksiądz Dziewiecki ludzie w ponownych związkach, w ponownych tak zwanych małżeństwach, nawet jeśli są dzieci w tych małżeństwach, to powinni wrócić do swojej dawnej połówki, do prawdziwego współmałżonka, nie ma tu wyjątków. To jest trwanie w grzechu. Nie można mówić że ktoś się dużo modli i jest bardzo wierzącą osobą, to jest taki efekt że na złodzieju czapka gore. Przez to że człowiek żyje w grzechu to nagle robi się strasznie święty bo ma wrażenie że musi odkupić te winy, dba o dyscyplinę o dobre wychowanie dzieci. Jeśli ktoś opuszcza swoją żonę to żyje w grzechu, tak jest. Trzeba patrzeć na Jezusa - czy Bóg opuścił Izraela? Jeśli poczytasz księgę Ozeasza - Bóg temu prorokowi kazał przyjąć z powrotem żonę która okazała się straszną cudzołożnicą. I Bóg mówi - ja tak mam ciągle. Przyjmij z powrotem tę żonę żebyś był znakiem dla Izraela, że ja tak samo mam. Jezus potem robi to samo. Lud Boży jest niewierny prawdziwemu dziedzicowi, Synowi Bożemu, zabija Go, a Jezus jest nadal wierny swojej małżonce czyli oblubienicy czyli Kościołowi. Nie ma momentu żeby powiedział - Kościół mnie opuścił, mój lud mnie opuścił, co miałem zrobić? Jezus nie mówi \"Kochałem ale Kościół się okazał niewierny wiec miłość rozwiała się, odpłynęła\", jak to ludzie mówią czasem o miłości \"czasem nie wychodzi, takie jest życie\". Ktoś przysięga a potem łamie przysięgę a ludzie mówią, że czasem tak się życie potoczy. Nic się samo nie toczyło, każdy jest kowalem swojego losu.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/892868647848170/?t=4195"
        }
      ],
      "prayer": "Panie nawet jakbym cały dzień się jąkał i potykał w słowach i tak będę Cię wielbić. Jeśli będę to robił nieumiejętnie, nawet jak będą się ze mnie śmiać, zawsze będę Cię wielbił. Obym zawsze szukał Twojej chwały i Twojej woli a nie tego co mi się wydaje... Obym nie uległ złudzeniu, które jest przyjemnym odczuciem wewnątrz. Obym się opierał na znakach, które dają mi pewność, że idę w tym kierunku, który Ty mi wyznaczyłeś. Obym nie uległ temu, że ludzie mi dziękują i mówią \"super\", obym nigdy nie uległ przekonaniu że idę za Tobą bo ludzie mnie chwalą. Obym zawsze szukał tylko Twojej woli i naprawdę Twojej woli. Obym był wolny od pragnień i pożądań ciała, abym podążał za pożądaniami ducha, które dają życie i pokój. Jeśli coś ma wartość to tylko poznanie Boga, mówi św. Paweł, mówi Jezus o poznanie Ojca. Tylko to ma wartość. To ze Bóg jest dobry nie oznacza że nic nam złego się nie stanie, to że Bóg jest dobry to oznacza że Bóg od nas wymaga dobra, oznacza że aby być z Nim też trzeba być dobrym. Bo powiedział do Izraela gdy ten stał się zły, że nie może już wśród niego przebywać, bo jest tak dobry że by wytracił Izrael. Więc nie dajmy się zwieść ludziom którzy powtarzają \"Bóg jest dobry\" ale nie tłumaczą co to naprawdę oznacza. Wydaje się jakby Bóg był bardzo życzliwy dla nas czegokolwiek byśmy nie robili. I w ten sposób można zostawić żonę i \"być bardzo wierzącym\" - no tak się potoczyło. Bóg jest dobry i też wymaga w ten sposób, że my będziemy dobrzy. Nie dlatego że ma taką zachciankę, tylko inaczej Bóg nas wytraci przez swoją świętość. Byśmy szukali dobra ale prawdziwego dobra, szukali prawdziwej woli Bożej a nie jakiegoś łechtania serca, wnętrza. Przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2020.05.18",
      "dateread":"18 maja",
      "link":"https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/",
      "questions": [
        {
          "question": "Która księgę z Biblii było ci najtrudniej zrozumieć?",
          "answer": "List do Rzymian albo do Hebrajczyków.  ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=470"
        },
        {
          "question": "Ulubiona księga starotestamentowa?",
          "answer": "Księga Psalmów, mam z nią najwięcej kontaktu. Lubię ją i wszystkie księgi mądrościowe - Koheleta, Syracha, Pieśń nad Pieśniami. Najbardziej mnie taka literatura fascynuje, ale do proroków też staram się wracać. Uczyłem się też wersetów na pamięć z ksiąg prorockich, np zapowiedzi mesjańskie, ale też z Joela, gdzie Bóg obiecuje gdzie ześle Ducha na wszelkie ciało.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=595"
        },
        {
          "question": "Czy to normalne że bardzo się cierpi przez grzech bliskich, na przykład rozwód rodziców i ich ponowne małżeństwo?",
          "answer": "To całkowicie normalne. Każdy grzech, nawet jak się wydaje ukryty, to według Kościoła Katolickiego, ma tu Kościół rację, każdy grzech ma wymiar nie tylko prywatny ale też społeczny. Za każdym razem jak grzeszysz to to nie dotyka tylko ciebie negatywnie, ale tez ludzi wokół ciebie, którzy ciebie znają albo z którymi się spotykasz. Niektórzy liberałowie mówią \"moja wolność się kończy tam gdzie zaczyna się wolność innego\". A prawda jest taka, że nawet jak coś robisz za zamkniętymi drzwiami to zmienia ciebie w złym kierunku i potem jaki jesteś w ogóle taki będziesz w stosunku do innych ludzi. Może ta różnica będzie niezauważalna ale będzie. Tak wiec to normalne że cierpisz przez każdy grzech bliskich, nawet jak ktoś spojrzy z góry, nieładnie się odezwie. Oczywiście powinniśmy się być jak najbardziej wolnymi od tego. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=696"
        },
        {
          "question": "Jakich jutuberów słuchasz tak że nie przegapisz nowego odcinka?",
          "answer": "Raczej nie ma takich. Jak już to słucham anglojęzycznych kanałów.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=848"
        },
        {
          "question": "Czy byłeś ministrantem?",
          "answer": "Nie, raz na mszy mnie zmusili na oazie, ale źle to wspominam bo źle zadzwoniłem dzwonkami. Nie zostałem głównie dlatego że dziwni ludzie byli już ministrantami i nie chciałem mieć z nimi kontaktu. Dziwiłem się że ksiądz ich dopuścił ale może nie miał wyboru.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=892"
        },
        {
          "question": "Czy katolik może zaciągnąć na siebie ekskomunikę przez głoszenie herezji?",
          "answer": "Warto zapytać o to na spowiedzi, że się trwało w herezji ale teraz już się wierzy prawidłowo.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=966"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o dokumencie braci Sekielskich?",
          "answer": "Najbardziej mnie dotknął ten poprzedni - \"Tylko nie mów nikomu\" bo było więcej konfrontacji z księżmi tych ofiar. Tamci księża też byli z mojego rejonu - z województwa Pomorskiego, np z Kartuz. Ten film też mnie dotknął, zgadzam się z tym co pisze Tomasz Terlikowski, dobrze że się pojawił w tym filmie. Dobrze, że Kościół rozpoczął jakiś swój proces kanoniczny po tym jak prokuratora rozpoczęła swój po filmie braci Sekielskich. Niestety widać że niektórym biskupom nie zależy na sprawie, na ofiarach. Uderzające jest to jak biskup potraktował rodziców ofiary. Trzeba się modlić i wyrzucić z siebie taką lojalność na wzór faryzejskiej - \"my jesteśmy katolikami\". Jakie to ma znaczenie? Nawet nie ma znaczenia że jesteś biskupem, każdy będzie sądzony indywidualnie i każdego ukryte grzechy w końcu wyjdą na jaw czy to za życia czy na sądzie ostatecznym. Cieszę że to się dzieje, mimo że robią to ludzie którzy nie sprzyjają w ogóle Kościołowi, ale to wina Kościoła, hierarchii - skoro oni tego nie robili, to zajęli się tym ludzie wrodzy Kościołowi. Jest to już oczywiste w listach do Tymoteusza - św. Paweł pisze żeby uważać na kobiety, które coś robiły źle w tamtym kościele, św. Paweł mówi żeby nie dawać powodów do oskarżeń innym. Niektórzy o tym zapominają jak o to powinniśmy dbać o to by nie dawać innym powodów do oskarżeń. A jak coś zostawimy żeby gniło i śmierdziało, to nie możemy się dziwić że dajemy powody do oskarżeń innym. Nie powinniśmy się na nich denerwować tylko na tych, którzy zamietli to pod dywan.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=1052"
        },
        {
          "question": "Czy masz kierownika duchowego?",
          "answer": "Moim kierownikiem jest Duch Święty. Nigdy nie miałem innego i nie zamierzam mieć. Jestem przeciwny a przynajmniej bardzo sceptyczny odnośnie kierownictwa duchowego. Moja mama ma podobne zdanie, studiowała na ASP i kiedyś powiedziała że różni studenci byli oddawani pod opiekę różnym profesorom. Było wtedy widać wyraźnie że wszyscy którzy byli na przykład pod malarzem robili tak jak on. Chcąc czy nie chcąc ci profesorowie wpajali swój styl, swoje myślenie tym studentom. Możliwe że tak samo może być w duchowości, bo duchowość jest bardziej skomplikowana. Jak może człowiek nie narzucić swojego stylu duchowego? Ale nie można też popaść w drugą skrajność - nie rozeznawać samemu. Każdy powinien trwać w Kościele, mieć braci w wierze, szanować tych starszych od niego w wierze. Ale jeden kierownik duchowy to może być szkodliwe. Ale towarzyszenie duchowe więcej niż jednej osoby to już jest bardzo dobre, oddawanie autorytetu nad sobą ludziom którzy mają większe doświadczenie duchowe, to jest bardzo pożyteczne. Dla mnie to rodzice i ludzie prowadzący wspólnotę. Fajnie się ich radzić, rozmawiać z nimi. To mówiła też Tereska z Lisieux, że jej kierownikiem duchowym jest Duch Święty.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=1372"
        },
        {
          "question": "Czy można powiedzieć że jest wolność liberalna i wolność od grzechu?",
          "answer": "Wolność liberalna to \"moja wolność kończy się tam gdzie zaczyna wolność drugiego człowieka\", co to za granice wolności? Każdy powinien wybierać zawsze najlepsze dobro. Jeśli będziesz się zastanawiał ciągle gdzie się kończy twoja wolność to będziesz przez to zniewolony. Wpadniesz w grzech który automatycznie zniewala. Tomas Merton pisze, że każde wybranie czegoś raczej złego jest pójściem za kłamstwem. Nikt z nas nie chce dokonać takiego wyboru wiec czynimy coś czego nie chcemy a w swojej wolności twierdzimy że eksplorujemy wolność a prawda jest taka, że jesteśmy oszukiwani co znaczy czynimy coś czego nie chcemy czynić i osiągniemy w konsekwencji to czego byśmy nie chcieli osiągnąć. To sprawia że eksplorując wolność tak naprawdę jesteśmy automatycznie zniewoleni bo czynimy to, czego byśmy nie chcieli czynić.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=1746"
        },
        {
          "question": "Czy szatan może się podszyć pod Jezusa?",
          "answer": "Oczywiście. Były fałszywe objawienia, a raz ojciec Badeni mówił, że ukazała mu się Matka Boża a on powiedział egzorcyzm i Matka Boża się rozpadła na kawałki. Jezus sam mówi że powstaną ludzie, którzy powiedzą \"oto ja\", ale to będą kłamcy. Więc szatan może się podszyć pod Jezusa, a przynajmniej na pewno ludzie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=1899"
        },
        {
          "question": "Czy jeśli coś wywołuje u mnie olbrzymią niechęć i negatywne uczucia to powinnam to robić?",
          "answer": "To dla mnie brzmi jak coś powierzchownego. Ja kiedyś jak starałem się unikać rozrywek, a więcej pomagać w domu to początkowo też miałem niechęć i negatywne uczucia. A miało to dobro, chociaż nieoczywiste, ale ja nie czułem tego dobra. Trzeba sięgać głęboko - czy masz głębokie poczucie spełnienia, głęboką satysfakcję, coś w ten deseń. Możesz czuć się spełniony jak coś obejrzysz serial albo pograsz w grę, odniesiesz zwycięstwo i czujesz radość. Ale o ile głębsza jest radość gdy cały dzień miałeś produktywny, na przykład uczyłeś się do egzaminu i potem go zdałeś, o ile większa i czystsza jest taka radość. Są różne poziomy odczuć i trzeba szukać tych najgłębszych,  te najgłębsze są w naszym duchu. A to co jest w naszej duszy - naszej psyche - mamy się tego wyrzec, nie przejmować tym że tak źle się czujemy powierzchniowo.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=1984"
        },
        {
          "question": "Co myślisz o wulgaryzmach? Jest to gorszące ale też jest dobrym sposobem na wyrzucenie z siebie złych emocji.",
          "answer": "Słowa powinny być adekwatne do sytuacji. Nie ma w tym nic bardzo grzesznego, najwyżej jest to nieuporządkowanie, jeśli ktoś ma naprawdę duży stres, na przykład wpadł w poślizg, to nie ma w tym nic aż tak złego. Ale jak ktoś używa takich słów jako przecinka to to jest język który się pojawia na egzorcyzmach. Skoro zły duch lubi takie słownictwo to powinno nas to zastanawiać.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=2135"
        },
        {
          "question": "Jakie mieć podejście do rodziców żyjących w ponownych związkach, smuci mnie to?",
          "answer": "Obiektywnie rzecz biorąc Jezus powiedział Mt 19,9: powiadam wam że każdy kto rozwodzi się ze swoją żoną z wyjątkiem rozpusty a żeni się z inną cudzołoży. Taki człowiek nie może mieć komunii z Bogiem i nie może przyjmować Komunii chociaż dzieją się coraz dziwniejsze rzeczy na ten temat w Kościele. Słowa Jezusa są niezmienne, ten kto cudzołoży nie może mieć komunii z Bogiem, cudzołożnicy nie wejdą do Królestwa Bożego, więc będą potępieni jeśli się nie nawrócą przed śmiercią. To jest obiektywnie, natomiast twoja relacja z nimi jest subiektywna. Powinnaś to rozważyć, pamiętaj że nie masz autorytetu nad rodzicami, to raczej ty jesteś im powierzona i nie musisz robić rewolty. Chyba że jesteś niezależna to bym cię zachęcał do dania świadectwa i upomnienia, jeśli Słowo Boże jeszcze coś dla nich znaczy. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=2135"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o mafii lawendowej?",
          "answer": "Słyszałem to z wielu źródeł, więc muszę uznać że to jest bliskie prawdy że istnieje mafia lawendowa.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=2351"
        },
        {
          "question": "Mam depresję i proszę Boga żeby mnie z tego wyciągnął",
          "answer": "To chyba nie jest dobry pomysł, proszenie o to Boga. Jak rozumiem Słowo Boże, to jest zły kierunek proszenie Boga by wyciągnął z depresji. Depresja wypływa ze słych mechanizmów myślowych i złych okoliczności, które są wokół ciebie. Więcej w tym doświadczenia ma ksiądz Dziewiecki, w książce \"Emocje\". Opisuje tam sytuację dziewczyny, która miała złą relację z matką i niszczącą z chłopakiem oraz zawalała studia. Miała złe okoliczności i ksiądz polecił jej by pogodziła się z matką, podciągnęła na studiach i zerwała relację z chłopakiem. Ta dziewczyna była zdziwiona, bo mówi się że można mówić osobom z depresją \"weź się w garść\". Ale nie do końca to powiedział, on powiedział, żeby zmieniła warunki wokół siebie a będzie dużo lepiej. Ona zrobiła te trzy rzeczy i było jej dużo dużo lepiej. Jordan Peterson pyta swoich pacjentów czy są codziennie dobrze najedzeni, wyspani i czy się ruszają. To są trzy filary. Trzeba zmienić okoliczności, niektórzy są w takich okolicznościach że powinni stanąć na głowie żeby z nich wyjść, ja rozumiem że nie wychodzą bo to jest trudne. Nie osądzam tych ludzi, bo sam nie byłem w takiej sytuacji ale tacy ludzie powinni wyjść z Egiptu, zmienić środowisko, jest to istotne by wyjść z depresji. Ma też znaczenie czy masz bałagan w pokoju. Ważne są też mechanizmy myślowe. Dan Mohler, pastor amerykański opowiada swoją historię, miał trudne dzieciństwo ale na podstawie słów Nowego Testamentu uwierzył że ma nową tożsamość, że stary człowiek został zabity i jest nowym, a jak jest nowym człowiekiem, nie ma starego ciała które zostało zniszczone na krzyżu, i nie ma tych starych ran które w nim były. Bóg ma moc przemieniać człowieka od A do Ż. Uwierzył że jest nowym człowiekiem i grzech nie ma prawa nad nim panować. Bóg nie dopuści żeby człowiek sprawiedliwy się zachwiał. A psychologia mówi że psychika ma granice. On umocnił moje kroki, postawił moje stopy na skale. Któż przeciwko nam jak mieszka w nas Trójca Święta? Wiem że to jest bardzo trudne wychodzić z tego jak ktoś jest w depresji ale wiem że się da, trzeba tylko wierzyć. Tak więc nie proś Boga żeby cię wyciągnął z depresji, Bóg już dał ci Słowo Boże które może wyciągnąć z depresji.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=2386"
        },
        {
          "question": "Jak doświadczyć działania Boga w życiu?",
          "answer": "Trzeba prosić o konkretne sprawy a potem patrzyć czy się wydarzają czy nie. Trzeba mieć szacunek do Boga i Jego łaski, nie lekceważyć łaski która przychodzi, a nie Bożego Słowa gdy przychodzi, wręcz je zapisywać. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=2952"
        },
        {
          "question": "Czy katolicy mogą słuchać kazań protestantów?",
          "answer": "Tak można. W dekrecie o ekumenizmie jest napisane że mamy uznawać bogactwa Chrystusowe u braci od nas odłączonych.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=3033"
        },
        {
          "question": "Jaki jest cytat biblijny informujący że dusze już są w niebie?",
          "answer": "Jezus mówi do łotra \"dziś będziesz ze mną w raju\". Jest przemienienie Jezusa na górze Tabor gdzie się objawia Eliasz i Mojżesz. O ile Eliasz nie umarł tylko został wzięty żywcem do nieba to Mojżesz umarł poza granicami ziemi obiecanej. Jak widać rozmawia z Jezusem. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=3111"
        },
        {
          "question": "Który święty jest twoim ulubionym?",
          "answer": "Św. Paweł dlatego jego imię wziąłem na bierzmowanie. Podziwiam go bo zabili go i uciekł. Raz go tak ukamienowali że myśleli że nie żyje i wywlekli go za miasto i otoczyli go uczniowie czyli chrześcijanie, on wstał, otrzepał się i następnego dnia wyszedł do innego miasta ewangelizować. Trudno znaleźć drugiego człowieka którego mógłbym bardziej podziwiać.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=3221"
        },
        {
          "question": "Czy przychodzi ci do głowy jakieś wspomnienie ze Św. Janem Pawłem II?",
          "answer": "Tak, mały chłopiec który powiedział \"księdzu księdzu zawiąż mi buta\". Fajne są anegdoty z Janem Pawłem II. Z teologicznych rzeczy przypomina mi się hasło \"wymagajcie od siebie nawet gdyby inni od was nie wymagali\".",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=3306"
        },
        {
          "question": "Ile zajęło ci przeczytanie całej Biblii?",
          "answer": "Udało mi się Stary Testament w niecały rok i czytałem kawałek kolejnego roku Nowy Testament. 4-5 rozdziałów dziennie z przerwami. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=3405"
        },
        {
          "question": "Czy słuchanie piosenek grup Hillsong Worship, Hillsong United jest złe?",
          "answer": "Wydaje mi się że nie, ale słyszałem o osobach które już nie potrafią modlić się bez tego. Też nie jestem pewien czy te grupy muzyczne nie wychodzą z dziwnych kościołów, które mają dziwnego ducha. Nie chcę straszyć, ale warto utrzymać czujność, badać siebie jak słuchasz więcej takich piosenek jakie to ma owoce. Rozeznawanie prawie zawsze jest odpowiedzią. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=3560"
        },
        {
          "question": "Jak zaufać Bogu na tyle żeby przestać się bać?",
          "answer": "A jak Dawid przestał się bać Goliata? Odniósł się do swoich poprzednich zwycięstw, mówił \"Bóg mnie wyrwał z łap niedźwiedzi i lwów, wyrwie mnie też z rąk tego Filistyna\" Trzeba mieć doświadczenie duchowe z przeszłości, pamiętać o tym, bo to nie jest oczywiste że się pamięta. Najpierw trzeba zdobywać małe doświadczenia duchowe a potem na ich podstawie ufać Bogu bardziej i zdobywać większe zwycięstwa.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=3719"
        },
        {
          "question": "Jakie jest twoje podejście do cierpienia ekspiacyjnego, wielu świętych tak cierpiało?",
          "answer": "Moje podeście jest sceptyczne, trzeba by zbadać temat, bo św. Paweł mówi że w sobie dopełnia mąk Chrystusowych.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/mikolaj.kapusta/videos/3423266711025011/?t=3869"
        }
      ],
      "prayer": "Panie Boże miej nas w swojej opiece, rozpal w nas taki ogień jak W Jeremiaszu, ogień którego nie można ugasić. Uczyń z nas swoich mężów Bożych i swoje dzielne niewiasty. By był w nas Duch który nas popchnie do wielkich rzeczy, byśmy mieli taki wpływ jak wielcy mężowie Boży."
    },
    {
      "date":"2020.05.25",
      "dateread":"25 maja",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1060301814371756/",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy tatuaże mogą być na chwałę Bożą?",
          "answer": "Pewnie mogą. Natomiast koncepcja samego tatuażu wydaje mi się trochę dziwna. \"A jeśli ktoś w ten sposób ewangelizuje?\" [komentarz podczas live] Ale to można sobie ubrać koszulkę, nie trzeba robić dziar, których potem nie da się zmienić. Nie mam na to przykazania, ale ciało człowieka jest świątynią, a co to za świątynia na której układa się takie obrazki co wyglądają jak graffiti. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1060301814371756/?t=109"
        },
        {
          "question": "Co myślisz o Całunie Turyńskim?",
          "answer": "Pozytywnie, myślę że coś w tym jest. Chociaż za bardzo się nie znam, nie skupiam na tym uwagi, na innych rzeczach buduję moją wiarę. Trochę na znakach trochę na historii.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1060301814371756/?t=163"
        },
        {
          "question": "O co może chodzić Bogu gdy umierają rodzice młodych dziewczyn?",
          "answer": "Skąd pomysł że to robi Bóg? Pytanie o co Mu chodziło jak stworzył Świat i pozwolił nam albo żyć z Nim w harmonii albo wszystko zepsuć. Jeśli ktoś jest winny to człowiek i szatan. Nie tak że konkretny człowiek, ale ogólnie ludzkość. W Księdze Hioba to szatan zabiera Hiobowi rodzinę i majątek. W Nowym Testamencie to szatan trzyma ludzi w chorobach. To jest jego domena. Nie wiem czy to właściwe pytanie o co chodzi Bogu. Ludzie pytali gdzie był Bóg w holocauście. Gdzie jak nie w tych ludziach, którzy byli zabijani? Nie bez przyczyny Jezus wybrał taki znak, że odda życie na krzyżu, to wiele wyjaśnia. Bóg jest obecny w naszym cierpieniu.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1060301814371756/?t=297"
        },
        {
          "question": "Czy Biblia zakazuje nabijania na pal przeciwników politycznych?",
          "answer": "Dawid był namaszczony na króla, kiedy jeszcze Saul był królem, również namaszczonym ale odrzuconym przez Boga. Dawid miał wiele okazji by sięgnąć po tą władzę ale nie skorzystał z nich. Nie mógł podnieść ręki na pomazańca Bożego. On nie tylko nie nabił na pal ale nie podniósł na niego ręki. Każda władza w pewnym sensie jest dana od Boga. Rz 13.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1060301814371756/?t=529"
        },
        {
          "question": "Jak zbudować relację z Bogiem?",
          "answer": "Zwracać się do niego i spędzać z Nim czas, tak jak się buduje relację z każdym człowiekiem. I budować w sobie świadomość że Bóg jest w tobie zawsze nawet jak Go nie czujesz. Polecam czytać lekturę duchową, głównie Pismo Święte, ale też inną lekturę duchową. Powinno się dojść do takiego momentu kiedy się Boga traci - dochodzi się do takiego zbliżenia z Bogiem, takiej jedności, że nie musisz w swojej świadomości podnosić Jego obecności. Tomas Merton tłumaczy że np. w pewnym sensie samo wymienianie na modlitwie osób za które się modlimy jest rozproszeniem w kontemplacji, w dotykaniu Boga. A mistrz Eckhart mówił że w pewnym momencie się Boga traci jak się do niego zbliża. Tak samo jest z grzechem, w pewnym sensie powinniśmy stracić świadomość grzechu, być jak dzieci, szczere, myśleć o kochaniu a nie o tym jakie zasady można łamać i skupiać się na tym by tych zasad nie łamać. Musimy też szukać złotego środka, wiadomo że czasem trzeba wymienić osoby za które się modlimy, ale chodzi o to by to nie było rozproszeniem. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1060301814371756/?t=947"
        },
        {
          "question": "Za co zostali ukarani Ananiasz i Safira?",
          "answer": "Nie za to że zatrzymali sobie część pieniędzy tylko za to że powiedzieli apostołom, że oddali wszystko, a nie oddawali. Nie było obowiązku by wszystko sprzedać i dać apostołom, chodziło o kłamstwo.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1060301814371756/?t=1365"
        },
        {
          "question": "Lepiej zacząć czytać Biblię od Starego czy Nowego Testamentu?",
          "answer": "Od Nowego. W idealnym świecie powiedziałbym, że od Starego bo lepiej najpierw przeżyć Stary a potem Nowy, ale znam słabość ludzką, przeczytać Stary Testament jest naprawdę trudno. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1060301814371756/?t=1756"
        },
        {
          "question": "Co zrobić w sytuacji rozbitej rodziny, mamy dzieci ale nie byliśmy małżeństwem?",
          "answer": "Idąc za duchem biblijnym, jeśli się naprawdę miłujecie, jesteście wierzący, byłoby najlepiej wziąć ślub. Natomiast jeśli dziecko miałoby być głównym powodem małżeństwa, to zły pomysł. Bo małżeństwo musi stać na fundamencie miłości wzajemnej i Jezusie Chrystusie, nie na dziecku, taki jest zamysł Boga. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1060301814371756/?t=1853"
        },
        {
          "question": "Jakie polecasz kanały chrześcijańskie, też anglojęzyczne?",
          "answer": "Lubię pastora Davida Wilkersona. Napisał popularną książkę \"Krzyż i sztylet\". Paul Washer, też świetny pastor. I koleś Dan Mohler, też protestant. Z katolickich arcybiskup Ryś, ojciec Ryszard Sierański. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1060301814371756/?t=1959"
        },
        {
          "question": "Jakie masz zdanie na temat czytania Biblii na chybił trafił?",
          "answer": "Trzeba z tym uważać, nie można tego nadużywać. Trzeba mieć wielki szacunek do łaski Boga, nie można Jego łaski lekceważyć. Nie można zaprzeczyć że takie rzeczy się działy. Np Jezus otworzył losowo zwój na Izajaszu, akurat na niego padło czytanie z Izajasza, które było zapowiedzią mesjańską. Widać że czasem Bóg przychodzi przez takie coś, otworzenie Pisma na losowej stronie. Św. Augstyn między innymi miał takie przełomowe momenty które pomogły mu się nawrócić i jednym z nich był moment, w którym usłyszał jak jakieś dziecko woła \"tolle et lege\" po łacinie co oznacza \"weź i czytaj\". On stwierdził że to znak, chwycił za święte pisma i otworzył mu się List do Rzymian albo coś innego i tam było napisane coś co sugerowało że trzeba zerwać ze starym życiem. A on akurat był na takim etapie że zaczynał wierzyć ale żal mu było porzucić stare życie. Ten moment losowego otworzenia Pisma Świętego przyczynił się do nawrócenia jednego z największych świętych, ojca i doktorów Kościoła. Taka metoda otwierania na losowej stronie to ostateczność, albo możemy to czynić kiedy mamy poznanie duchowe że Bóg nas do tego pociąga, ale to trzeba rozeznawać i uczyć rozpoznawania tych głosów. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1060301814371756/?t=2297"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o \"Pasji\" Gibsona?",
          "answer": "Trochę przesada, jeśli chodzi o te brutalne momenty, według mnie. Ale poza tym teologicznie świetny i wykonany świetnie. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1060301814371756/?t=2516"
        },
        {
          "question": "Czy miałeś wesele bezalkoholowe?",
          "answer": "Tak, żadnego alkoholu nie było.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1060301814371756/?t=2882"
        },
        {
          "question": "Czy poszedłeś kiedyś spać bez modlitwy?",
          "answer": "Oczywiście, nie jestem doskonałym człowiekiem, nawet wiele było takich dni. Ale chwała Bogu, że miałem na tyle takiej pokory czy czujności że zauważyłem że mi to nie wychodzi na dobre. Jestem teraz świadomy że muszę się modlić każdego dnia. Mannę trzeba było zbierać każdego dnia, nawet jak się nazbierało na jutro to ta manna zaczęła się psuć. Pana Jezusa też nie można tak nazbierać, trzeba Go zbierać każdego dnia.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1060301814371756/?t=2952"
        },
        {
          "question": "Czy fragment jak Jezus mówi, że ci którzy uwierzą będą uzdrawiać i wyrzucać złe duchy w Imię Jego odnosi się tylko do apostołów czy do wszystkich wiernych?",
          "answer": "Kierował te słowa do apostołów, ale powiedział że te znaki będą towarzyszyć tym, którzy uwierzą. Mówił do apostołów o darach, które będą raczej powszechne, każdy chrześcijanin może się modlić o uzdrowienie kładąc ręce na chorych. W Kościele Katolickim jest odgórny nakaz że człowiek świecki nie może egzorcyzmować ale też żaden ksiądz który nie jest do tego wyznaczony przez biskupa. Bezpośrednio zwracać się do szatana może tylko biskup i osoba przez niego wyznaczona, czyli ksiądz egzorcysta. To nie ma podstaw biblijnych ale jest mądrym wyjściem, bo gdyby każdy mógł odprawiać prywatny egzorcyzm, byśmy mieli niezły bajzel duchowy w Kościele. Jest może półpodstawa biblijna - jak wyrzucali złego ducha w imię Jezusa, którego naucza Paweł zły duch odpowiedział że zna Jezusa i Pawła ale \"wy kto jesteście\" i skopał im cztery litery. Egzorcystom może być apostoł albo osoba wyznaczona przez niego do tego. Głównie chodzi o to że to jest niebezpieczne, nie ma żartów w sferze duchowej, walki z prawdziwym wrogiem - szatanem.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1060301814371756/?t=3035"
        },
        {
          "question": "Od czego zacząć czytanie Biblii żeby się nie zniechęcić, jak znam już Ewangelie?",
          "answer": "Polecam krótkie listy, np. List do Kolosan jest bardzo fajny, do Galatów żeby się poemocjonować i pośmiać.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1060301814371756/?t=3191"
        },
        {
          "question": "Czy zły duch jest rzeczywistym bytem transcendentnym czy może częścią naszego człowieczeństwa? Apokalipsa sugeruje że bestia jest człowiekiem.",
          "answer": "Trochę tak. Apokalipsa nie wypowiada się o złu w ogóle tylko o konkretnym złu, które się pojawi przy końcu czasów, ta bestia będzie człowiekiem. Ale nie chodzi o to że zło jest częścią człowieczeństwa. Zło jest częścią wypaczonego człowieczeństwa, zło sprawia, że człowieczeństwo przestaje być w pełni człowieczeństwem. Bo prawdziwa filozofia mówi, że prawda jest taka że zło jest brakiem dobra. Ty trochę idziesz w kierunku filozofii okultystycznej gdzie jest symbol Yin Yang, gdzie czarne się miesza z białym, trochę dobra trochę zła, człowiek jest trochę dobry trochę zły. Jezus mówi o szatanie że \"on nie ma we mnie nic swego\". Jezus jest doskonałym człowiekiem, nie jest doskonałą harmonią dobra zła, jest samym dobrem. U niego kółko jest tylko białe a nie biało czarne. Idź w tę chrześcijańską stronę - nie zaprzyjaźniaj się ze swoją złą stroną, ale bądź tak doskonały jak doskonały jest nasz Ojciec w niebie. Człowiek jak został stworzony prze Boga był całkowicie dobry, potem przez grzech skaził swoją naturę. Teraz człowiek jest zły, ale powinien przez owe narodzenie wracać do pierwotnego stanu, by być całkowicie dobrym. Każdy człowiek jest zły z natury nie dlatego że tak nas stworzył Bóg tylko dlatego że natura została skażona przez grzech. Mt 7,11 \"Jeżeli więc wy, będąc złymi, umiecie dawać dobre rzeczy swoim dzieciom,...\" On mówi ogólnie o człowieku, nie o konkretnej grupie społecznej, np. faryzeuszach. \"Z serca człowieka pochodzi całe zło\", więc człowiek nie jest z natury dobry. Kiedyś był ale już nie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1060301814371756/?t=3280"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Żydzi są tacy ślepi i nie czytają swoich ksiąg jak należy?",
          "answer": "Ja bym mówił łagodniej by nie zamykać dróg do braci Żydów. Rzeczywiście ignorują proroctwa które ewidentnie wskazują na Jezusa, albo słyszałem też że przed młodymi ukrywa się kontrowersyjne fragmenty. Każdy w pewnym sensie jest trochę \"chroniony przed prawdą\" jak jest wychowywany. My też katolicy byliśmy wychowywani w większym zaufaniu do hierarchii, bardziej niż miejscami tego była godna. Protestanci wyrastają w przekonaniu że Kościół Katolicki to jest samo zło, albo że nie znamy Ewangelii. Każdy jest jakoś skrzywdzony przez nauczanie w młodości.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1060301814371756/?t=3559"
        },
        {
          "question": "Czy Bóg wie dzisiaj że jutro zjem pizzę czy dopiero jutro będzie wiedział jak pójdę do sklepu?",
          "answer": "Bóg wie naprawdę dużo, skoro o Synu Bożym mówi się że był Barankiem zabitym przed czasem. Poza tym w Ef 1,4: \"W Nim wybrał nas przed stworzeniem świata\". Więc nie tylko wiedział że Jego ofiara będzie potrzebna, bo przewidział grzech ale przewidział twoje istnienie. Więc też mu mogło się obić o uszy że będziesz jadła pizzę.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1060301814371756/?t=3714"
        },
        {
          "question": "Dlaczego w Polsce jak się mówi że się będzie czynić cuda, to ludzie się oburzają?",
          "answer": "To wynika z niewłaściwej duchowości. Ona wynika ze starej herezji, jansenizmu, która polega za odseparowaniu od Boga, co jest oparte na fałszywej pokorze.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1060301814371756/?t=3792"
        },
        {
          "question": "Czy możemy być pewni swojego zbawienia?",
          "answer": "Myślę, że możemy być pewni, św. Paweł mówi że jesteśmy uwolnieni od śmierci, ale w pewnym miejscu też sugeruje, że Jezus nas wybawił od lęku przed śmiercią, jest to dla mnie jednoznaczne że możemy być pewni zbawienia. Rz 8,31: \"Cóż więc na to wszystko powiemy? Jeśli sam Bóg stoi za nami, to któż przeciwko nam?  On, który nie oszczędził własnego Syna, lecz wydał Go za nas wszystkich - czyż nie udzieli nam wszystkiego innego razem z Nim?\" Jeśli przyjmujesz Jezusa szczerze, jeśli za wiarą idą uczynki, to Bóg, wszechmocny absolut, który Tobie oddał swojego Syna jednorodzonego, to miałby ci nie darować wszystkiego innego? Dalej: \"Któż wystąpi ze skargą przeciw wybrańcom Boga? Jedynie Bóg obdarza sprawiedliwością. Któż będzie potępiał? Chrystus Jezus, który umarł, a także zmartwychwstał, który też zajmuje miejsce po prawej stronie Boga oraz wstawia się za nami?\" Ani Ojciec nie może mnie wydziedziczyć, bo mi wszystko daruje, Jezus mnie nie potępia bo przyszedł mnie uratować. Potem jest napisane: \"Cóż nas oddzieli od miłości Chrystusa?\" Jesteśmy tak zespoleni z Nim że nic nas nie rozdzieli. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1060301814371756/?t=3850"
        }
      ],
      "prayer": "Jeśli Bóg z nami któż przeciwko nam? Zobaczcie w jakim to jest kontekście? Nie e pokonamy protestantów, że wygramy dyskusję z wujkiem, że wygramy sprawę sądową. To wszystko nie ma znaczenia. Bóg jest z nami więc jesteśmy doskonale usprawiedliwieni, któż wystąpi przeciwko nam? Kto nas może oskarżyć jeśli Bóg nas usprawiedliwia? Kto nam zabierze, jeśli Jezus oddał swoje życia za nas i jest życiem w nas? O to chodzi w tym haśle! Pomódlmy się w ciszy rozmyślając nad tym, jak bardzo jesteśmy usprawiedliwieni, że nie można nas odłączyć od Jego miłości."
    },
    {
      "date":"2020.06.01",
      "dateread":"1 czerwca",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy Jezus przyjmując ciało człowieka przyjął także jego rozum?",
          "answer": "Oczywiście. Jest nawet coś takiego jak dwie wole Jezusa. Syn Boży jest zjednoczony z wolą Bożą natomiast ma też wolę ludzką. Podejrzewam że tak samo jest z rozumem i ze wszystkimi tak zwanymi władzami duszy. Każdy człowiek ma duszę a dusza ma swoje władze - umysł, pragnienia, wolną wolę, sumienie. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=317"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o twórczości C.S. Lewisa?",
          "answer": "Jestem zachwycony, jestem fanem. Jak byłem mały przeczytałem wszystkie części opowieści z Narnii. A teraz czytam takie książki typu \"Chrześcijaństwo po prostu\", \"Brzemię chwały\", \"Cztery miłości\".",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=492"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o żydowskim komentarzu do Nowego Testamentu od Vocatio?",
          "answer": "Bardzo polecam tę książkę.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=629"
        },
        {
          "question": "Czy Eden był na ziemi?",
          "answer": "Oczywiście, a gdzie miał być? No chyba że, jak niektórzy mówią, Księga Rodzaju jest w dużej mierze metaforą, jest symboliczna.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=647"
        },
        {
          "question": "Czy warto trwać w Kościele Rzymskokatolickim czy dać sobie spokój, jeśli sumienie mi nie pozwala trwać w nim w pełni?",
          "answer": "Powiedz jak rozumiesz powołanie proroków w starym Testamencie? Dlaczego oni, mimo że naród izraelski był całkowicie zepsuty, to dlaczego oni nie wyszli z tego Izraela i nie założyli nowego Izraela? Nie założyli nowej Jerozolimy, nie zbudowali nowej świątyni? Co powiesz o sumieniu Izajasza, Jeremiasza i tych wszystkich którzy sprawili że popularne jest hasło \"sprawiedliwego nie ma ani jednego\"? Wszyscy oni to zauważali a nikt nie wpadł na pomysł żeby założyć swoją własną społeczność. Już nie mówiąc o Nowym Testamencie gdzie nie do pomyślenia jest że ktoś się odłącza od Kościoła. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=677"
        },
        {
          "question": "Jak interpretujesz słowa że Bóg stworzył człowieka na swoje podobieństwo?",
          "answer": "Człowiek jest stworzony na Boże podobieństwo bo na przykład ma wolną wolę i ma duszę nieśmiertelną. Chociaż są cechy Boga, które człowiek ma, a kiedy wierzy to się wzmagają. Na przykład Bóg jest twórczy i człowiek też. Im bardziej jest z Nim w jedności tym bardziej jest twórczy. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=760"
        },
        {
          "question": "Czy fragment z księgi Syracha o tym że bezwstydem i hańbą jest utrzymywanie męża jest aktualne dzisiaj?",
          "answer": "Myślę że nie do końca. To były inne czasy, takie że nawet św. Paweł nie pozwalał kobietom nauczać. A czemu nie pozwalał? Bo kobiety w tamtych czasach nie uczęszczały na studiowanie Pisma. Księgi są adresowane do mężczyzn. Trzeba mieć mały dystans do Starego Testamentu w tego typu kwestiach.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=829"
        },
        {
          "question": "Jak nie popaść w herezję czytając Pismo Święte? Jest wiele osób które cytują fragmenty z Pisma św, żeby poprzeć swoje błędne teorie, nawet tacy co podają się za katolików.",
          "answer": "Neokatechumenat na przykład korzysta ze Słownika Teologii Biblijnej. Są tam omówione tematy teologiczne. Każdy temat jest tam przedstawiony tak jak się go powinno rozumieć. Polecam też komentarz do Biblii Poznańskiej. Możesz w taki komentarz wierzyć albo nie. Większość fragmentów jest do interpretacji, dyskusji, takich które Kościół jednoznacznie interpretuje jest niewiele. Ale im więcej się takich komentarzy czyta tym bardziej to jest odkrywcze. Widzisz w ilu sprawach się wszyscy zgadzają, zbliżasz się do prawdy.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=905"
        },
        {
          "question": "Jak dzisiaj rozumieć Urim i Tummim? Czy to nie jak rzut monetą? Albo otwieranie Pisma na losowej stronie, skąd wiadomo czy to nie przypadek?",
          "answer": "Urim i Tummim to takie coś co kapłani mieli, chodzili w takim czymś na klacie. Kiedy kapłani chcieli rozeznać Wolę Bożą to rzucali te losy. Jest to biblijne. Niektórzy śmieją się z tego i mówią że to myślenie magiczne. A co z apostołami, którzy wylosowali Macieja? To jest interpretacja naukowa do której trzeba mieć dystans. Jezus wylosował dla siebie fragment Izajasza, św. Augustyn nawrócił się otwierając Biblię na losowej stronie. Jest to biblijne i jest w tradycji Kościoła, nie widzę powodu by się burzyć. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=1178"
        },
        {
          "question": "Czy Jezus przyjął Judasza do Swojego grona mimo że wiedział od wieków o jego zdradzie aby zmienić jego wolę czy przyjął go i zaczął się powoli na nim poznawać?",
          "answer": "Jezus wiedział o tym. Natomiast to że Bóg wie że coś się wydarzy nie oznacza że pozbawia On wolności tego człowieka. Na pierwszy rzut oka się to gryzie - wszechwiedza z wolną wolą - i niektórzy uważają że człowiek jest zdeterminowany do pewnych czynów. To nieprawda.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=1364"
        },
        {
          "question": "Czy demony słyszą nasze modlitwy? A Maryja, nie jest Bogiem by słyszeć nasze modlitwy?",
          "answer": "A czy Mojżesz i Eliasz są żeby zstępować z nieba w wielkim obłoku? Nie są Bogami ale Bóg tak zadziałał że wysłał ich do Jezusa, byli tam obecni i rozmawiali. Jeśli Bóg może im pozwolić to myślę że może pozwolić Maryi by słyszała nasze modlitwy. A demony słyszą nasze modlitwy jeśli wypowiadamy je ustami. Raczej chrześcijanie są zgodni że demony nie słyszą naszych myśli. Raczej jest konsensus, że mogą kusić czyli wprowadzać myśli do naszego umysłu, ale nie mają dostępu by słyszeć.  ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=1461"
        },
        {
          "question": "Jeśli Chrystus wypełnił żydowskie prawo to dlaczego nie uwierzyli w Niego Jego pobratymcy?",
          "answer": "Bo Chrystus znał istotę prawa i ją doskonale wypełniał, istotę czyli miłość Boga i bliźniego. Natomiast Jezus nie przejmował się przykazaniami obrzędowymi na których skupiali się faryzeusze. Stąd na przykład w Szabat uczniowie rwali kłosy, Jezus uzdrawiał. Jezus znał prawidłową hierarchię przykazań, wiedział że ważniejsze jest by wyciągnąć baranka ze studni niż powiedzieć \"niech baran się utopi, jest Szabat\". ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=1650"
        },
        {
          "question": "Czy Chrystus leczył ludzi upadłych w swych uzależnieniach? Tacy ludzie zazwyczaj nie wierzą.",
          "answer": "Oczywiście że Jezus leczy takich ludzi.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=1759"
        },
        {
          "question": "Czy praktyka kłótni z demonem jest dopuszczalna?",
          "answer": "Nie. Chrystus odpowiada tylko jednym wersetem na pokusy. Nie można się z nim kłócić jest to bezcelowe bo się go nie przekona. Poza tym jest sprytny, widać to w Edenie, jak przekręca to co powiedział Bóg. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=1898"
        },
        {
          "question": "Czy nasze nieodpuszczenie grzechu bliźniemu może sprawić, że ten grzech bliźniego względem nas nie będzie mu przebaczony?",
          "answer": "Absolutnie nie. Św Paweł mówi w Rz 18,12 żeby żyć w pokoju ze wszystkimi ludźmi. Nie każdy człowiek przyjmie twoje przeprosiny więc może ci nie wybaczyć i co wtedy, czy jesteś w niebezpieczeństwie? Jeśli Bóg z tobą któż przeciwko tobie? Jeśli ty się nawracasz to kto cię oskarży? Nic nie znaczy wybaczenie człowieka jeśli Bóg tobie wybaczył. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=2072"
        },
        {
          "question": "Czemu w Starym Testamencie Bóg zabijał pierworodnych? Nawet jako kara to samo zabicie ich było złe.",
          "answer": "Po to żeby zbudować autorytet swojego ludu i po to żeby sprawiedliwość wylała się na lud który uciskał Izraela. A o tym że Izrael był okiem w oczach Pana to narody dookoła wiedziały, a mimo to sprzeciwiając się Bogu Jahwe uciskały Izrael albo ciemiężyły. Bóg zsyłał sprawiedliwą karę na cały naród, wtedy istniała odpowiedzialność zbiorowa. Dopiero prorok Ezechiel wprowadza narrację odpowiedzialności indywidualnej za grzechy. Jeśli grzesznik się nawróci to zostanie zbawiony, a nie jeśli cały naród się nawróci to będzie zbawiony. Bóg prowadzi ludzkość z zwłaszcza Izraela ku coraz lepszemu poznaniu Boga i ku oczywistym zasadą moralnym, wtedy jeszcze były nieoczywiste.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=2242"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o takich jak stronach jak pch24? Czy są godne zaufania?",
          "answer": "Pch24 bardzo przesadza. Warto też zobaczyć Kościół z ich punktu widzenia, ale przesadzają.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=2357"
        },
        {
          "question": "W kościele są ciągłe te same regułki i nie mogę się tam skupić.",
          "answer": "Może lepiej by ci się było skupić gdybyś się zainteresował i dowiedział skąd te wszystkie regułki pochodzą. Mi też było nudno na Mszy ale dowiedziałem się potem na teologii na przykład skąd pochodzi wyznanie wiary. Jak ja poznałem historię tego wyznania wiary i jakie były kłótnie przy nim, i że mój patron św. Mikołaj dał w twarz Augiuszowi na Soborze podobno, to wiesz... Siedzisz i słyszysz to na Mszy i od razu to się robi ciekawe. Nie puszczaj tych regułek mimo uszu tylko się nimi zainteresuj.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=2390"
        },
        {
          "question": "Co złego jest w narkotykach?",
          "answer": "Ten stan po zażyciu narkotyków to wcale nie jest wyższy stan świadomości tylko niższy. Bo jak łączysz się z całym światem, nie wiesz gdzie jesteś, rozpływasz się, nie oddzielasz siebie od świata, to to jest niższy stan świadomości. Bo prawda jest taka że jestem tutaj. Jeśli nie wiem gdzie jestem, tracę umiejętność oddzielenia siebie od reszty świata, to to  nie jest nirvana, to jest niszy stan świadomości, twoje zmysły są zaburzone.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=2496"
        },
        {
          "question": "Czy ikony i inne przedstawienia Boga nie są obrazoburcze?",
          "answer": "Zależy jak się je traktuje. Jeśli ktoś nie traktuje ich jak bożka i rozumie że to jest tylko symbol, to nie ma w tym nic złego. Problem jest jeśli ludzie uważają obraz albo figurę za źródło łaski. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=2726"
        },
        {
          "question": "Dlaczego na Mszach nie są tłumaczone ważne sprawy?",
          "answer": "Za dużo jest wchodzenia w politykę, taką historyczną. Chodzi mi o to że zamiast cytować Słowo Boże cytują historyków czy poetów. To rzeczywiście jest problem.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=2879"
        },
        {
          "question": "Czy żal doskonały nie jest praktyczniejszy niż spowiedź?",
          "answer": "Spowiedź polega na tym że rozmawiasz z drugim chrześcijaninem. Z drugim bratem, który też jest złączony z Chrystusem. Żal doskonały pojawia się za każdym razem jak żałujesz za swoje grzechy, ale nie tylko ze strachu ale z miłości do Boga.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=2928"
        },
        {
          "question": "Czy teistyczny ewolucjonizm jest do pogodzenia z opisem stworzenia świata z Księgi Rodzaju?",
          "answer": "Chyba nie jest do pogodzenia, bo w opisie stworzenia rośliny są stworzone przed słońcem. Musiałbyś przyjąć doby i kolejność za symbol. Co wtedy nie byłoby symbolem? Ewolucjonizmu teistycznego nie da się połączyć opisem stworzenia z Biblii.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=3059"
        },
        {
          "question": "Dlaczego według Kościoła stosunek przerywany jest niewłaściwy?",
          "answer": "Na naukach przedmałżeńskich pani ginekolog mówiła że taki stosunek jest szkodliwy dla kobiety, bo u kobiety w pewnym miejscu zbiera się dużo krwi i trzeba ją odprowadzić. Stosunek przerywany na to nie pozwala i to powoduje szkody w organizmie kobiety.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=3227"
        },
        {
          "question": "Jak filozofie oprócz chrześcijańskiej cię interesują?",
          "answer": "Platońskie myślenie, ta historia o tej jaskini. Rzeczywiście w pewnym sensie tak jest, bo to co jest w Chrystusie jest rzeczywistością prawdziwą świat materialny ma dopiero być przebóstwiony, dopiero wtedy będzie bardziej rzeczywisty. Ale z drugiej strony platonizm zaowocował dualizmem że dusza jest dobra a ciało jest złe. Ale pomysły interesujące.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=3483"
        },
        {
          "question": "Czy Maryja chrzci Duchem Świętym?",
          "answer": "Pierwszy raz słyszę. Jest to przedziwne. Polecam książki \"Wierzę w Ducha Świętego\" Yves Congar. Był ekspertem na Soborze Watykańskim II, a Jan Paweł II podniósł go pod koniec życia do godności kardynalskiej. On mówi, że przypisujemy Maryi dużo działań Ducha Świętego. Mówienie że Maryja chrzci Duchem Świętym jest tego przykładem. O kim Jan Chrzciciel mówi że będzie chrzcił Duchem Świętym? O Jezusie. To jest przypisywanie boskości Maryi. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1169353750094935/?t=3591"
        }
      ],
      "prayer": "Zaglądam do swego serca i widzę w nim wielką wdzięczność za to, jak łaska Boże jest transformująca. Kiedy jesteś zjednoczony z Bogiem, stajesz się zupełnie nowym stworzeniem. Stary człowiek umiera a zmartwychwstaje, staje się zupełnie nowy. Jeśli Słowo Boże jest prawdą, nie metaforą, poezją, kłamstwem, to oznacza, że moje wychowanie, mój temperament, moje dzieciństwo, moje złe doświadczenia nie mają znaczenia. Nic nie ma znaczenia bo wszystko czynię nowe. To mówi Bóg dzisiaj do mnie i do Ciebie: oto czynię wszystko nowe. Łaska Boża, ale też życie w codzienności według zamysłu Bożego, jest to dla mnie jasne jak słońce, oczywiste, to sprawa że człowiek żyje szczęśliwie, najszczęśliwiej jak może. To wiele zmienia. Jeśli chociaż trochę się odwraca według zamysłu Bożego, wtedy staje się mniej szczęśliwy i zaczyna umierać, jego dusza i ciało czują to, bo człowiek jest jednością. Dzięki Ci Panie za Twoją przemieniającą moc, proszę by zadziałała szczególnie w tej chwili. Pobłogosław nam Panie, daj nam pamiętać o tym że jesteś cały czas z nami. Amen."
    },
    {
      "date":"2020.06.08",
      "dateread":"8 czerwca",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/251632159595249/",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy Biblię można traktować poważne nawet jeśli nie jest dokładna historycznie?",
          "answer": "Oczywiście że można traktować poważnie. Zwłaszcza że niektórzy uważają że jest historycznie dokładna. Nawet jeśli nie jest, tak uważają również niektórzy profesorowie bibliści, a oni raczej traktują ją poważnie, skoro całe życie poświęcają na czytanie Biblii.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/251632159595249/?t=332"
        },
        {
          "question": "Jakie cechy powinien mieć prawdziwy mężczyzna? Czy uważasz że doświadczamy kryzysu męstwa?",
          "answer": "Męstwo to trochę coś innego niż męskość, natomiast tak, doświadczamy kryzysu męskości. Jakie cechy powinien mieć mężczyzna? Ktoś kiedyś jako pierwszą cechę podał, i to mi się podoba, że mężczyzna nie da sobie powiedzieć jaki powinien być. Facet wie co to znaczy być męskim, wie jakie ma cele i wartości, sam wie czego chce i jak chce to osiągnąć, jaki chce sam być. Jezusowi nikt nie mógł powiedzieć \"co ty robisz, to się robi inaczej, nie wiesz że to i tamto?\". Przychodzili faryzeusze niby specjaliści od Jego dziedziny, od Prawa, a On ich zaginał i nie dał sobie dmuchać w kaszę i wejść w paradę. To pierwsza cecha jaka mi przychodzi na myśl. Powinien być fundamentem i być twardym w dobrym rozumieniu. Bo można być naraz twardym i łagodnym. Był cichy i łagodny jak trzeba było być cichym i łagodnym ale jak trzeba było kogoś wykopać ze świątyni to taki też potrafił być. Powinien mieć w sobie to co wymaga obecna sytuacja. Najpopularniejsza książka o męskości to \"Dzikie serce\", która mi się osobiście nie podoba, bo według mnie za dużo tam jest teologii zmyślonej. Natomiast jest świetna książka \"Wrażliwy wojownik\". Tam jest napisane że Jezus Chrystus, doskonały człowiek a więc też mężczyzna na końcu życia powiedział \"wykonało się\". To jest cecha męskości, że na końcu życia ty mówisz \"tak miało być, niby mnie zabijacie, ale tak miało być\".",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/251632159595249/?t=389"
        },
        {
          "question": "Czy powinnam pracować w weekendy jak studiuję, mam taką pracę i muszę pracować również w święta?",
          "answer": "Musisz sama rozeznać, ja nie znam dokładnie sytuacji. Pytaj Boga. Ef 5,16: Wykorzystujcie każdą sposobną chwilę bo nadeszły złe dni. Jet tam określenie - wykupujcie czas okazyjnie. Okazją jest mieć tyle czasu i są sytuację gdzie możemy trochę czasu uszczknąć na ważniejsze sprawy. Z drugiej strony Ez 44 mówi że kapłani pańscy powinni się ubierać w lniane szaty bo one nie powodują potu. Co oznacza, że Pan Bóg nie bardzo lubi nasz pot, gdy z naszych wysiłków wypływa nasza praca. To jak różnica między Martą i Marią. Musisz sprawdzić czy praca nie wyciąga z ciebie życia. Czy to nie jest dla ciebie za dużo, czy nie zaniedbujesz czegoś. Może lepiej się przyłożyć do edukacji jeśli jeszcze nie potrzebujesz tak bardzo pieniędzy? ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/251632159595249/?t=907"
        },
        {
          "question": "Czy samo postanowienie poprawy bez żalu wystarczy?",
          "answer": "Nie bardzo. Żal za grzechy też jest jednym z warunków dobrej spowiedzi. Ale te warunki nie muszą być wykonywane w dokładnie takiej kolejności jak są w katechizmie. Jeśli dopiero po spowiedzi jesteś w stanie wzbudzić w sobie żal to wzbudź w sobie żal i wszystko będzie dobrze. Lepiej z żalem niż bez żalu, na tym skorzysta całe twoje życie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/251632159595249/?t=1339"
        },
        {
          "question": "Czy niebo i piekło są w innym wymiarze czy to inny stan na ziemi?",
          "answer": "Na pewno nie na ziemi. Mówi się że to nie miejsca, ale wydaje się jakby były. Eschatologia to nauka o stanach ostatecznych. To sugeruje że niebo i piekło są stanami. Ale tak naprawdę będziemy mieli ciała, bo zmartwychwstaną, więc będą musiały być w jakiejś przestrzeni. To bardzo abstrakcyjne pytanie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/251632159595249/?t=1418"
        },
        {
          "question": "Czym się różni pytanie Zachariasza od pytania Maryi do anioła?",
          "answer": "Rzeczywiście nie różni się. Prawdopodobnie trzeba się doszukiwać czegoś między wierszami, intencji z jaką się wypowiada pytanie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/251632159595249/?t=1488"
        },
        {
          "question": "Jak sobie radzić ze zniechęceniem i przytłoczeniem jak mam dużo trudnych i długich książek?",
          "answer": "Polecam książkę która rozwiąże twój problem - Tomas Merton, dwa dzieła - \"Posiew kontemplacji\" i \"Nikt nie jest samotną wyspą\". Ja byłem w takiej sytuacji, tyle chciałem przeczytać i zrobić, pomagać więcej i tak dalej. Tomas Merton mnie od tego uwolnił, bardzo mi ta książka pomogła. Jest kluczem do problemu aktywizmu. Np. cytat: \"Nie możemy szukać zadowolenia z każdego naszego działania\". Na tym polega problem że jesteśmy skupieni na wynikach swojego działania. Musisz się od tego oderwać. Nawet mam ten problem na modlitwie, czytam za szybko rozdziały Pisma Świętego i wtedy niewiele do mnie dociera. Lepiej przeczytać jeden parokrotnie, rozmyślać, przeczytać przypisy. Wynik jest gorszy - przeczytałem jeden rozdział a nie cztery. To odczucie że lepiej to przyswoiłem nie jest mierzalne, więc wynik wydaje się gorszy. \"Musimy oderwać się od rezultatów naszej aktywności\".",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/251632159595249/?t=1515"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Bóg obdarzył nas wolnością skoro wiedział że użyjemy ją w nieodpowiedni sposób?",
          "answer": "A dlaczego by nie? Ja używam wolnej woli w odpowiedni sposób. Były momenty kiedy używałem w zły sposób ale teraz używam w dobry. Dzięki temu będę zbawiony i będę żył w szczęśliwości wiecznej. Więc dlaczego nie miałbym dostać wolności?",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/251632159595249/?t=1858"
        },
        {
          "question": "Czy powinniśmy jak święci nie dogadzać sobie w żaden sposób, być zawsze produktywni? Gdzie jest limit?",
          "answer": "Gdybyśmy każdą chwilę chcieli wypełnić pracą to stworzylibyśmy piekło na ziemi. Maksymalna produktywność trochę wypływa z pychy, albo raczej fałszywego przekonania o tym ile od nas zależy. Ojciec Mieczysław Wołoszyn przeciwstawiał te dwa podejścia - my dla Boga, a trzeba się zastanowić co Bóg dla nas zrobił i tym żyć. Zawsze się koncentruj na Panu, w momencie kiedy patrzysz na siebie to się zatrzymujesz. Patrz na Zbawiciela, Chrystusa. To jest gwarancja pełnego rozwoju i pokoju. Ważne jest co Bóg zrobił a nie co ty robisz. W książce \"Taktyka\" - nasze ostateczne zwycięstwo nie powinno nas teraz zajmować\" - powinniśmy być wolni od rezultatów - \"nie do nas należy kalkulować szanse na zwycięstwo ani obawiać się przegranej. Mamy tylko zrobić co do nas należy a resztę zostawić w rękach Boga. Miarą naszych działań jest wierność i posłuszeństwo.\" Bóg się zajmuje zbawianiem człowieka, zmienianiem jego serca, to nie jest twój problem.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/251632159595249/?t=1929"
        },
        {
          "question": "Co spowodowało, że zerwałeś z popełnianiem grzechów ciężkich, czy przychodzi Ci to aktualnie w łatwy sposób opierać się pokusom i w natychmiastowy sposób odrzucić grzech ciężki gdy przychodzi na niego okazja/pokusa?",
          "answer": "Widzimy w jaki sposób Jezus walczy z pokusami w Ewangelii - zna na pamięć wersety które odpowiadają tym pokusom. Jeśli masz problem z jakimś grzechem ciężkim naucz się na pamięć wersetów które odpowiadają na ten konkretny grzech, to po pierwsze. Po drugie, to już trudniejsze, trzeba poznawać Nowy Testament i wierzyć w niego. Jest <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=WRhrW-4y20U\">film moje świadectwo</a> na Youtube, ja tam opowiadam jak takie rozumienie, wiara w Słowo Boże pomogła mi wyjść z grzechów i pokus. Św. Paweł czasem zmienia myślenie ludzi w kościołach po to żeby przestali grzeszyć. Wystarczy czasem tylko zmienić myślenie - greckie metanoia, zmiana myślenia. Tłumaczy to się jako nawrócenie, ale tak naprawdę jest tam \"zmienić myślenie\". Wystarczy zmienić myślenie a niektóre grzechy znikają od razu.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/251632159595249/?t=2684"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o wykładach Błaszkiewicza?",
          "answer": "To ten były jezuita? Trudno im odmówić merytoryki. On ma taki charakter że zawsze mówi z wielkim przekonaniem. To może być też problem, bo rzadko używa słów \"może się mylę\", to trochę traci na wiarygodności. Trzeba mieć dystans i jeśli coś nas niepokoi trzy razy sprawdzić czy rzeczywiście mówi prawdę. Ktoś kiedyś powiedział że im ktoś jest bardziej przekonany tym mniej możemy mu ufać. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/251632159595249/?t=2845"
        },
        {
          "question": "Jak przygotować się na spotkanie odpowiedniego mężczyzny o którego się prosi Boga?",
          "answer": "Przeczytać książkę \"Tylko dla kobiet\", jest też wersja \"Tylko dla mężczyzn\". Te dwie książki są świetne jak jesteś już z kimś parą. Ja najpierw czytałem książkę o mężczyznach i podkreślałem co jest prawdziwe dla mnie a moja żona co dla niej w książce o kobietach.  \"Jak powiedzieć kocham cię\", \"Pięć języków miłości\". Takie lektury świetnie przygotowują do małżeństwa.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/251632159595249/?t=2969"
        },
        {
          "question": "Powiedziałeś raz że Bóg zadba o twoje potrzeby jeśli ty zadbasz o innych, czy to nie jest interesowne?",
          "answer": "Może być interesowne ale może też być wskazówką by dbać o swoich a oni pomogą tobie. Nie można da się zwariować ciągłym pytaniem czy coś jest interesowne. Na początku w naszym duchowym życiu wszystko jest interesowne bo nie chcemy iść do piekła, a potem jesteśmy przemieniani przez Boga i jesteśmy nowymi ludźmi z innymi pragnieniami, Bóg wypisuje prawo na naszych sercach. Nie jest wypisane już wtedy na kamiennych tablicach tylko w naszych sercach co oznacza że my sami z siebie chcemy czynić dobro. Z biegiem czasu jak się uwalniasz od wyników swojej pracy to stajesz się coraz mniej interesowny. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/251632159595249/?t=3250"
        },
        {
          "question": "Jak dużo według ciebie ślub zmienia w życiu pary?",
          "answer": "Moim zdaniem zmienia wszystko. Ja dopiero po ślubie zamieszkałem z Hanią i dopiero wtedy zacząłem ją tak naprawdę poznawać. Bóg po ślubie błogosławi w niesamowity, nowy sposób, nie potrafię tego określić. Mamy wrażenie oboje, że przedziwna łaska na nas spływa z tego względu że wzięliśmy ślub, z tego że ona jest moją żoną a ja jestem jej mężem. Kiedy się modlimy razem to czujemy że Bóg to szczególnie błogosławi. Bo oddaliśmy się sobie nawzajem całkowicie, w zupełności i jest to taka relacja jaką Bóg ma z nami i jaką Bóg ma wewnątrz siebie, bo Bóg jest sam w sobie Boską Wspólnotą. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/251632159595249/?t=3342"
        },
        {
          "question": "Czy pościsz?",
          "answer": "Poszczę, w piątek nie jem mięsa, w Wielki Piątek staram się jeść tylko chleb i wodę. Natomiast moje główne posty to posty od rozrywek. Ostatnio na początku każdego miesiąca odnawiam post od konkretnej rozrywki i tak przez np. 20 dni w miesiącu z niej w ogóle nie korzystam. To też post i dla mnie oczyszczający, przynoszący dużo owoców.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/251632159595249/?t=3415"
        },
        {
          "question": "Co zrobić z myślami o grzechach z których już się wyspowiadało?",
          "answer": "Trzeba dziękować Bogu za to że przebacza winy i kontemplować nad tekstami jak np Rz 8, Rz 11.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/251632159595249/?t=3476"
        }
      ],
      "prayer": "Panie, daj nam pełne zrozumienie duchowe, bo już jesteśmy obsypani wszelkim błogosławieństwem duchowym. Nie musimy wymieniać wszystkich cnót które chcemy kolekcjonować, bo już jesteśmy obsypani wszelkim błogosławieństwem. Ty jesteś wewnątrz nas. Ty powiedziałeś że jeśli będziemy Cię kochać i wypełniać Twoje przykazania, przyjdziesz Ty Jezu razem z Ojcem i będziecie wieczerzać, razem z Duchem Świętym, cała Trójca, Bóg Wszechmocny w moim wnętrzu. Jeśli Bóg jest w moim wnętrzu co mnie jeszcze zajmuje, co jest mnie w stanie przytłoczyć? Problemy w pracy w szkole, w rodzinie? Co jest w stanie mnie zniszczyć jeśli Bóg jest w moim wnętrzu? Nie 100 tysięcy dolarów w szkatułce, nie biliard dolarów w mojej kieszeni, ale obecność samego Boga Wszechmogącego, na którego imię zegnie się każde kolano. Jeśli taka obecność jest ciągle we mnie i nie da się jej wyrwać, czym się jeszcze przejmuję? I o jakie jeszcze środki poza tym się staram? Dlaczego szukam amuletów, skutecznych modlitw, dlaczego się przejmuję że jest tyle długich książek o duchowości których nie przeczytałem, jeśli Twoja obecność już we mnie jest a nie muszę na nią zarobić studiami teologicznymi. Daj mi Panie zrozumienie duchowe i pozwól mi pamiętać o tym że zawsze jesteś we mnie. Przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2020.06.15",
      "dateread":"15 czerwca",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1132825673749784/",
      "questions": [
        {
          "question":"Czym się różni kapłaństwo Starego Testamentu od tego z Nowego Testamentu? Czy księży nie powinno się nazywać prezbiterami zamiast kapłanami, bo kapłani kojarzą się z ofiarą?",
          "answer":"Zgadzam się, to powrót do korzeni greckich. W Nowym Testamencie nie ma nic o kapłanach. A jeśli już to św. Piotr mówi że cały naród jest kapłański. 1P 2,9:  Wy natomiast jesteście plemieniem wybranym, królewskim kapłaństwem, narodem świętym, ludem odkupionym. A w Rz 6,13 ś Paweł mówi by dać się na ofiarę. Jeśli mowa o kapłaństwie to o wszystkich chrześcijanach. Natomiast jak się kogoś wyświęca nakładając ręce by dać mu jakieś zadanie, to się mówi na niego prezbiter co oznacza \"starszy\". Nie starsi wiekiem ale starsi w wierze, więcej wiedzieli. Niektórzy teolodzy też mogą funkcjonować jak tacy starsi, na przykład moi wykładowcy też jeździli z rekolekcjami. ",
          "timelink":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1132825673749784/?t=351"
        },
        {
          "question":"Powiedz coś o św. Józefie",
          "answer":"Sprawiedliwy i małomówny.",
          "timelink":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1132825673749784/?t=747"
        },
        {
          "question":"Czy zawsze powinno się mało mówić?",
          "answer":"Chyba tak. Biblia mówi wyraźnie że na modlitwie trzeba używać małej ilości słów. Są przykazania Syr 11,8:  Mój synu, nie odpowiadaj, zanim nie wysłuchasz, i nie przerywaj, gdy kto inny mówi. Jest też przykazanie które mówi, że gdy jest się wśród starszych to trzeba się zachować jakby się wiedziało ale nie chciało powiedzieć. ",
          "timelink":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1132825673749784/?t=881"
        },
        {
          "question":"Jak walczysz z pychą?",
          "answer":"Dużo czytam Słowa Bożego i patrzę które słowa mnie oskarżają - które z tych słów wskazują że mogę poprawić coś w swoim życiu. Ciągle sobie przypominam że mam co poprawić i że Słowo mnie prześwietla i znajduje coś co mógłbym poprawić. Miałem też takie momenty kiedy byłem pyszny i teraz jak to sobie przypominam to to jest ohydne, to ogromny wstyd. Jak za długo zmywam naczynia to samo to sprawia że przyjmuję taką tożsamość niższego człowieka, który łapie się upokarzających zajęć jak mycie kibla.",
          "timelink":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1132825673749784/?t=1080"
        },
        {
          "question":"Joga i zen wyłączają myślenie a co z różańcem który służy do skupienia na Bogu?",
          "answer":"Ludzie modlący się różańcem skupiają się na tajemnicach, prawdach wiary. Tak powinna wyglądać modlitwa że się nakarmiłeś czymś konkretnym. U niektórych różaniec nie ma takiego owocu, to widać. Czasem modlą się różańcem a potem od razu zaczynają mówić o przyziemnych sprawach. To znak że modlitwa przeleciała nam nad głową. Jan Paweł II napisał że modlenie się różańcem powinno wyglądać tak że otwieramy Słowo Boże. Różaniec nie powinien wyłączać czy redukować myślenia. Jeśli tak działa to jest odmawiany w zły sposób. ",
          "timelink":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1132825673749784/?t=1259"
        },
        {
          "question":"Czy ciało fizyczne przeszkadza w życiu duchowym?",
          "answer":"Jeśli w tobie są jakieś popędy nad którymi nie panujesz to czasem tak jest, mogą być przeszkodą. Ale jeśli człowiek żyje optymalnie to nie powinno być przeszkodą. Chyba że ktoś myśli że ból brzucha jest przeszkodą bo nie może się skupić na modlitwie. Ale np. dla mistyka Tomasa Mertona to nie jest żadna przeszkoda, nawet powiedziałby że jesteś wtedy bliżej Boga. Problem zależy od naszego myślenie, rozumienia modlitwy. ",
          "timelink":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1132825673749784/?t=1533"
        },
        {
          "question":"Czy w słowach \"jeśli ziarno nie obumrze to nie wyda owocu\" chodzi o pozbycie się egoizmu?",
          "answer":"Zgadza się że musimy pozbyć się egoizmu. Ale to nawet ateista powie, natomiast chrześcijanin powie że musimy umrzeć - ukrzyżować swoje ciało (Ga 5,24). Musimy uśmiercać to co jest przyziemne - Kol 3,5. Moja śmierć jest podstawową sprawą w życiu chrześcijanina.",
          "timelink":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1132825673749784/?t=1608"
        },
        {
          "question":"Jak pogodzić to że Bóg nienawidzi złoczyńców oraz to że kocha grzeszników?",
          "answer":"W prosty sposób - Bóg kocha grzesznika, to znaczy, że chce żeby przestał być grzesznikiem. W rzeczywistości duchowej to oznacza że grzesznik umiera. Rz 6 - wyraźnie jest napisane że nasz stary człowiek został ukrzyżowany z Chrystusem. Bóg chce żeby stary człowiek umarł, ten zło czyniący, bo właśnie go Bóg nienawidzi. I Bóg chce żeby był zupełnie nowym człowiekiem. Na tym polega zbawienie i miłość do grzesznika, Bóg chce żeby grzesznik umarł i był wskrzeszony jako nowy człowiek. Dla starego człowieka nie ma żadnej nadziei, nie można naprawić starego człowieka. Bóg próbował pokazać człowiekowi że tak się nie da zrobić, na tym polegało Stare Przymierze - pokazało że człowiek sam nie jest w stanie być sprawiedliwym. Przyszedł Chrystus i powiedział \"tylko ja jestem w stanie wypełnić prawo, jestem doskonałym człowiekiem\". Wszyscy którzy chcą być sprawiedliwi, bez sensu żeby wracali do Starego Przymierza, powinni się złączyć z Chrystusem a On udzieli swojej sprawiedliwości. Tak wiec sprzeczność jest tylko pozorna.",
          "timelink":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1132825673749784/?t=1700"
        },
        {
          "question":"Czy rozwód może być wolą Boga, jakiś ksiądz tak poradził mojej siostrze?",
          "answer":"Trudno żeby ksiądz poradził rozwód, skoro nie ma ich w Kościele Katolickim. Może masz na myśli, że powiedział żeby poszła, aby stwierdzić że małżeństwo było nieważne. Jeśli ktoś został oszukany przez małżonka, nieświadomie zawarł małżeństwo, to jest to wolą Boga by stwierdzić nieważność tego małżeństwa bo Bóg nie zgadza się na takie oszukiwanie i nie błogosławi takiego w pewnym sensie niewolniczego związku, jak kobieta nie była świadoma w co się pakuje. Natomiast jeśli każda osoba wiedziała wszystko co potrzeba, to wolą Boga nie jest rozwód, bo Bóg nienawidzi rozwodów. Bo Jezus mówi że kto opuszcza swoją żonę i żeni się z inną cudzołoży. A cudzołożnicy nie odziedziczą królestwa Bożego. ",
          "timelink":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1132825673749784/?t=2050"
        },
        {
          "question":"Czy obecność Chrystusa w człowieku jest tak samo obfita jak w Najświętszym Sakramencie?",
          "answer":"Tak, ponieważ kto może zmierzyć Boga? Jeśli Chrystus jest bardziej obecny w Eucharystii niż we mnie, to powiedz mi w ilu procentach jest w Eucharystii a w ilu we mnie? Głupio to brzmi, że Bóg jest we mnie w 80%. Tak jak jest się w ciąży albo się nie jest, nie można być trochę. Bóg jest we mnie obecny cały w Trójcy, co więcej jest też obecny jak zbierają się dwie trzy osoby \"i ja jestem pośród nich\". Na pewno nie można powiedzieć że obecność Boga we mnie jest niedoskonała. ",
          "timelink":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1132825673749784/?t=2263"
        },
        {
          "question":"Dlaczego straż która chciała pojmać Jezusa upadła po Jego słowach \"Ja jestem\"?",
          "answer":"Są 2 interpretacje. Jedna mówi że upadli z szacunku jak usłyszeli imię Boga. Ale czy upadliby z szacunku przed kimś kto według niech nadużywał imienia Pańskiego? Raczej chodzi o to że upadli pod mocą Boga. Jak ktoś nadużywał imienia Jahwe, to był kamieniowany a nie upadano przed nim na twarz, bo był bluźniercą. Więc raczej ta druga interpretacja. Bóg tak działa, że swoich przeciwników kładzie na ziemię. Nie bądźcie więc zwiedzeni że Bóg człowieka uduchowionego kładzie na ziemi, tak działa w stosunku do swoich przeciwników, przynajmniej w Słowie Bożym.",
          "timelink":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1132825673749784/?t=2419"
        },
        {
          "question":"Czy adoracja Chrystusa w Najświętszym Sakramencie może być identyczna z adoracją Chrystusa w swoim sercu?",
          "answer":"Tak, zwłaszcza, że adoracji nie ma w Słowie Bożym. Adoracja jest naszą, ludzką formą, zwracania się do Boga. My jako ludzie nie jesteśmy w stanie wymyślić formy zwracania się do Boga w której Bóg jest szczególnie obecny, bardziej niż w nas samych. To już mówię od siebie. Nie wiem czy możemy wymyślić taki sposób modlitwy którego nie ma w Słowie Bożym ale w której Bóg jest obecny bardziej niż w naszym wnętrzu. Nie mamy takiej władzy nad Bogiem by móc to stwierdzić. Sam Chleb w którym jest obecny Bóg, to jest w Słowie Bożym, natomiast adorowanie go zamiast przyjmowania normalnego podczas Uczty Eucharystycznej, to jest trochę co innego. \"Czy w takim razie adoracja nie jest bez sensu?\" [komentarz podczas live] Na rekolekcjach była modlitwa osobista zarówno z adoracją jak i bez, czy kiedy nie było adoracji Najświętszego Sakramentu miałem się czuć jakby mi czegoś brakowało, czy Bóg jest obecny we mnie na 100%?",
          "timelink":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1132825673749784/?t=2525"
        },
        {
          "question":"Jak mam odpowiadać protestantom gdy zarzucają ustanawianie świętych, argumentując to brakiem czegoś takiego w Piśmie Świętym?",
          "answer":"Zależy jaki dokładnie protestant ma zarzut. Niektórzy twierdzą że ludzie jak umierają to czekają na zmartwychwstanie, nie są jeszcze w niebie. To wtedy ich pytasz dlaczego Mojżesz rozmawiał na górze Tabor, skoro umarł. Czemu Jezus mówi do łotra \"Jeszcze dziś ze mną będziesz w raju\" - chyba raczej od razu idzie się do nieba. ",
          "timelink":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1132825673749784/?t=2712"
        },
        {
          "question":"Jak przełamać nieśmiałość i wstyd przed pójściem do lekarza? Czy to pycha?",
          "answer":"Nie oskarżałbym się o pychę, to jest trochę wstydliwe, trzeba się po prostu przełamać. Na komisji lekarskiej, kiedy sprawdzali do jakiej kategorii wojskowej mnie przypisać, tam też sprawdzają takie niecodzienne, wstydliwe rzeczy. Trzeba to przejść.",
          "timelink":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1132825673749784/?t=2783"
        },
        {
          "question":"Czy to problem jeśli przez wiele lat życia w wierze nie ma się świadectwa czyli takiego doświadczenia które nie mogło być przypadkiem?",
          "answer":"Jest to mały problem rzeczywiście. Pytanie czy masz znaki na modlitwie, że Bóg tobie odpowiada w jakiś konkretny sposób. Nie mówię że u każdego powinny się wydarzać cuda i uzdrowienia, ale kontakt na modlitwie z Panem Bogiem, tak że masz przekonanie że to jest kontakt z Bogiem, to powinno być powszechne wśród chrześcijan. Jezus powiedział \"moje owce znają mój głos, ja znam je\". Jeśli św. Pawła Duch Święty pouczył że ma nie iść do Azji to my też powinniśmy wiedzieć od Ducha Świętego w którą stronę mamy iść a w którą nie.",
          "timelink":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1132825673749784/?t=3235"
        },
        {
          "question":"Czy powinno się odejść od przyjaźni jeśli przyjaźń z daną osobą nie przynosi dobrych owoców?",
          "answer":"Trzeba znaleźć złoty środek. Z jednej strony możesz nie być aż tak zakorzeniona w wierze że np. boisz się że ta osoba zachęci cię do brania narkotyków. A z drugiej strony myślenie że musimy się odcinać od ludzi bo wysysają nas życie to jest myślenie psychologiczne i satanistyczne. Św. Teresa z Lisieux siadała obok tej siostry która najbardziej chlapała podczas prania, koło której inne siostry nie chciały siadać. Albo obok tych które najwięcej gadały. Taki jest człowiek zjednoczony z Chrystusem. Jak w psalmie 23 \"mój kielich jest pełny po brzegi\" - każdy z nas ma stać się takim źródłem. Kto się napije ze źródła wody żywej, z niego samego wytrysną źródła nowej wody. Chrześcijanin jest źródłem. Z jednej strony bądź realistą ale z drugiej strony chrześcijanin docelowo jest źródłem niewyczerpanym - nie ma czegoś takiego jak \"każdy człowiek ma swoje granice\".",
          "timelink":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1132825673749784/?t=3569"
        }
      ],
      "prayer": "Dziękuję za to że każdy kto się napije ze źródła wody żywej ten sam jest źródłem. Spraw Panie by zrozumienie tego doszło do naszego serca a nie tylko umysłu. Człowiek nie powinien mieć granic, bo żyje w nim Chrystus, a Jezus się nie kończy. Jeśli Ty jesteś we mnie któż przeciwko mnie? Czy siostra która chlapie mydlinami albo za dużo gada? Albo kolega który bierze narkotyki? Jeśli Bóg ze mną to nikt nie jest dla mnie zagrożeniem. Jeśli przyjmę że Bóg jest Bogiem i że mieszka w moim wnętrzu to nie ma dla mnie zagrożenia. Daj Panie zrozumieć nam to i uprzytomnić to konkretną sytuacją gdzie ta prawda ma zastosowanie. Jezus przyszedł do nas na ziemię żeby nas znosić, w stosunku do niego jesteśmy wampirami, my wysysamy z Niego życie, a mimo to przyszedł. Jak jestem na Twój wzór Panie to jak mam się odcinać od ludzi którzy są wampirami energetycznymi? Dzięki Ci Panie że przyszedłeś mimo że jesteśmy takimi pijawkami i patrzymy tylko co jest dla nas, tylko o sobie. Przepraszam za to że sam nie chcę pozwolić żeby inni wysysali ze mnie życie. Że nie chcemy innym dawać życia. Jeśli czerpiecie soki z Chrystusa jak latorośl, przekazujcie je dalej."
    },
    {
      "date":"2020.06.22",
      "dateread":"22 czerwca",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/667051800512765/",
      "questions": [
        {
          "question": "Dlaczego dziś ludzie są rzadko uzdrawiani?",
          "answer": "Niektórzy lubią wygodną odpowiedź że kiedyś Duch Święty dawał taką moc, bo to było ważne dla apostołów by budować ich autorytet, a dzisiaj nie ma takiej mocy. Natomiast jak poczytamy Pismo Święte to nie ma w nim mowy że znaki które towarzyszą tym którzy wierzą (Mk 16,18), że to są dary tymczasowe. Nie jest zapowiedziane że Duch odbierze Kościołowi dary i ludzie nie będą uzdrawiać, a znaki nie będą się dziać. Natomiast jest sytuacja (Mk 9) gdzie epileptyk nie jest uzdrowiony i Jezus mówi \"jak długo mam was znosić, jesteście niedowiarkami i pokoleniem przewrotnym\" - tu już masz odpowiedzi dlaczego ktoś nie jest uzdrawiany. Nie dlatego że taka nie jest wola Boża albo dary przestały działać, tylko że ludzie są niedowiarkami i są przewrotni. Jezus mówi też, jak apostołowie pytają czemu nie mogli wyrzucić złego ducha, że ten rodzaj można wyrzucić tylko modlitwą i niektóre manuskrypty dodają postem. Jak się nad kimś modlimy nie możemy mówić potem że ta osoba nie została uzdrowiona bo nie wierzyła, jarzmo udowodnienia swojej wiary spoczywa na tym kto się modli. Być może też czasem Bóg mówi \"wystarczy ci mojej łaski\".",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/667051800512765/?t=308"
        },
        {
          "question": "Czy można być wierzącym i być LGBT?",
          "answer": "Jeśli ktoś ma skłonności homoseksualne ale ich nie praktykuje to może być człowiekiem świętym. Skłonności nie są tym samym co praktykowanie. Biblia potępia tych którzy współżyją wbrew naturze. Nie potępia tych którzy mają skłonności i starają się z nimi walczyć by żyć według zamysłu Bożego.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/667051800512765/?t=537"
        },
        {
          "question": "Co według ciebie jest największym problemem w Kościele a co jest najlepsze?",
          "answer": "Jest ogromny problem z nieznajomością Słowa Bożego. Dlatego robię biblijne Q&A - staram się odpowiadać ludziom cytatami z Pisma. Czasem ludzie sadzą że znają a rzucają cytatami wyrwanymi z kontekstu. A co jest najlepsze? Znajomość Pisma Świętego. Gdybyśmy naprawdę wierzyli że w nim jest Słowo Boga to nie wiem czy czytalibyśmy cokolwiek innego.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/667051800512765/?t=824"
        },
        {
          "question": "Czy chrześcijanie mogą egzorcyzmować innowierców?",
          "answer": "Myślę że mogą. Trzeba inaczej postawić pytanie - czy człowiek musi wierzyć w Boga chrześcijańskiego by być uzdrowionym lub uwolnionym. Nie, skoro w ewangeliach są takie sytuacje gdzie Jezus kogoś uzdrawia i jak go pytają to nie wie nawet jak Jezus się nazywa. Niewidomy został uzdrowiony przed wyznaniem wiary.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/667051800512765/?t=928"
        },
        {
          "question": "Gdzie leży granica zdrowego kultu Maryjnego?",
          "answer": "Zrobiłem film <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=mRYjs1bQ3m0\">Sobór odrzucił przesadną mariologię</a>. Nazywa się ją profesjonalnie mariologią maksymalistyczną. Polecam przeczytać artykuł który tam cytuję ojca Napiórkowskiego. Polecam też książkę \"Matka Pana\" René Laurentin, tez był ekspertem na Soborze, też mówi o przesadach które trzeba naprostowywać. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/667051800512765/?t=1265"
        },
        {
          "question": "Co oznacza czyste serce? Z jednej strony błogosławieni czystego serca a z drugiej nie ma człowieka bez grzechu (Mt 5).",
          "answer": "Czytam komentarz z Biblii Poznańskiej. \"Nie chodzi o czystość zewnętrzną, legalną, o którą zabiegali faryzeusze, ale o czystość wewnętrzną, która ma siedzibę w sercu uważanym przez Semitów za źródło i ośrodek myśli, woli, dążeń, pragnień. Ludzie czystego serca to ludzie wewnętrznie czyści.\" Ten komentarz przeciwstawia czystość zewnętrzną i wewnętrzną. Słyszałem nauczanie że Dawid był człowiekiem według serca Bożego. Nie chodzi o czystość zewnętrzną, bo strasznie zgrzeszył z kobietą Batszebą, ale gdy Bóg przez proroka mu unaocznił ten grzech to Dawid od razu chciał się nawrócić. Człowiek według serca Bożego to nie jest człowiek bezgrzeszny, idealny, ale taki, który gdy zobaczy swój grzech (gdy prorok Natan go podpuścił historyjką o starcu, który miał owieczkę), to chce się nawrócić. I zawsze wraca do Boga. A faryzeusz to taki człowiek któremu nie zależy na miłości bliźniego ale zależy mu na spełnianiu przepisów prawa, tej narośli na prawie. Czyste serce może też oznaczać czyste sumienie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/667051800512765/?t=1451"
        },
        {
          "question": "Co znaczy być ubogim w duchu?",
          "answer": "Są różne interpretacje. Niektórzy mówią że chodzi rzeczywiście o ubogich, a inni mówią że chodzi o takich ludzi którzy nie byli przywiązani do dóbr doczesnych, ale strzegą przykazań Bożych. Myślę że można to też odnieść do tego że człowiek w swoim wnętrzu powinien być ubogi w duchu. Jezus powtarzał że nie czyni nic od siebie tylko że Ojciec czyni dlatego On czyni. Jezus mówi to co Ojciec mu przekazał że ma powiedzieć. \"Ubogi\" czyli \"U Boga\", wszystko co mam jest od Boga, poza tym nie mam nic.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/667051800512765/?t=1804"
        },
        {
          "question": "Coś o powołaniu?",
          "answer": "Mam wskazówkę świecką. Jest taki człowiek, którzy się nazywa Gary Vaynerchuk i on opowiada że pytają go młodzi ludzie co wybrać, jaki fach. I on mówi \"masz mnóstwo czasu\" więc mogą próbować wszystkiego. Mogą jeden miesiąc poświęcić na jeden fach, na spróbowanie go i czytanie o nim, a kolejny miesiąc na kolejny. Myślę że to bym dodał mimo że jest to mądrość życiowa, nie biblijna ale świecka. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/667051800512765/?t=1966"
        },
        {
          "question": "Jak przestać żyć przyziemnie a zacząć żyć niebem?",
          "answer": "Bardzo prosto - trzeba się uwolnić od przywiązania do stworzeń. Jak widzisz że ci za bardzo na czymś zależy to zrób sobie od czegoś post na tydzień, dwa. Wtedy automatycznie zaczniesz żyć bardziej niebem. W książce \"Duchowy człowiek\" Watchman Nee pisze, że im mniej będzie duszy tym więcej miejsca dla ducha. Im bardziej kochasz Boga tym mniej kochasz stworzenia. Im mniej jesteś przywiązana do stworzeń tym bardziej jesteś przywiązana do Boga, tym bardziej Go kochasz.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/667051800512765/?t=2066"
        },
        {
          "question": "Czy to prawda że człowiek składa się z ciała, duszy i ducha?",
          "answer": "Tak, to dosłowny cytat z św. Pawła, który pisze żeby nieskażone były nasze ciało, duch i dusza. Polecam trzy tomy \"Duchowego człowieka\". Watchmana Nee gdzie rozpracowuje, rozkręca człowieka na czynniki pierwsze, mówi o tym kim jest cielesny chrześcijanin, kim duchowy chrześcijanin i kim duszewny chrześcijanin. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/667051800512765/?t=2232"
        },
        {
          "question": "Czy to złe gdy ksiądz daje wskazówki i ocenę sytuacji politycznej?",
          "answer": "Rację mają ludzie że ambona nie jest do politycznych agitacji. Trzeba przede wszystkim uczyć ludzi Słowa Bożego. Natomiast prawdą jest też to, że ludzie nie wiedzą jak stosować to Słowo w praktyce. Trzeba czasem powiedzieć, że ważne jest żeby troszczyć się o ochronę życia od poczęcia do naturalnej śmierci. Nie wiecie na kogo będę głosować, chociaż wypowiadałem się w kwestiach zahaczających o politykę czy sprawy społeczne. Trzeba znaleźć złoty środek. Ksiądz też jest człowiekiem, czy odmówimy mu głosu gdy ma się wypowiedzieć kto ma rządzić miastem czy krajem? Niektórzy naskakują na księży którzy piszą o tym na Facebooku, ale Facebook to nie ambona, ma prawo wyrazić swoje zdanie.  ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/667051800512765/?t=2295"
        },
        {
          "question": "Pismo Święte sugeruje że nawrócenie jest jednorazowe, natomiast niektórzy mówią że nawracają się codziennie, czy to błąd?",
          "answer": "Trzeba szukać złotego środka. Rzeczywiście nawrócenie się jest wydarzeniem, Jezus mówi, że do zbawienia wiedzie wąska brama i wąska ścieżka, nie zaczyna od ścieżki, nie mówi o zwężającej się drodze, byśmy byli przyzwyczajeni i mogli się przecisnąć dochodząc do bramy. Trzeba dzisiaj, w tym momencie się przecisnąć i potem nadal się przemieszczać wąską ścieżką. W liście św. Jana jest napisane, że jesteśmy z Boga narodzeni, trwa w nas nasienie Boże. Nowe narodzenie jest wydarzeniem, trzeba się ponownie narodzić. Natomiast z drugiej strony św. Paweł mówi Rz 12,2 \"Nie ulegajcie też obyczajom tego świata, lecz przemieniajcie się, odnawiając waszego ducha, abyście umieli rozpoznać, co jest wolą Bożą, co jest dobre, miłe Bogu i doskonałe.\" Tam nie powinno być \"ducha\" tylko \"myśli\". Na tym polega nawracanie się. Metanoia - to znaczy zmieniać myślenie, trzeba zmieniać myśli cały czas. Można się nowo narodzić ale zmienianie myślenia jest faktem nawet dla bardzo rozwiniętych, dojrzałych chrześcijan. Ich myśli nadal trzeba naprostowywać. Natomiast po hebrajsku słowo oznacza dosłownie nawracać się co znaczy odwracać się od swoich złych uczynków i pójście za Bogiem. To ma bardziej znaczenie wydarzenia. Trudno się delikatnie nawrócić, bo zmieniałbym tylko lekko kąt. Niektóre panny, które czekały na oblubieńca, były głupie bo nawracały się zbyt późno. Trzeba się starać o nowe narodzenie, odwrócenie od grzechów i zwrócenie ku Bogu, o wejście przez ciasną bramę, natomiast z drugiej stronie na tej wąskiej ścieżce wtedy wytrwać i korygować kurs, odnawiać swoje myśli.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/667051800512765/?t=2484"
        },
        {
          "question": "Co to za przyjaciel jak zachowuje się jakbym mu matkę zabił gdy wspominam o Bogu?",
          "answer": "Może to jest człowiek skrzywdzony. Jak mówisz \"Bóg\" to oni mają jakieś pojęcie Boga i jest możliwość że burzy się przeciw temu złemu wyobrażeniu. Może należy go zapytać czemu się burzy i jak ci powie, to powiesz mu że Bóg wcale taki nie jest. Np jak powie że mordowali w ziemi świętej to możesz mu powiedzieć że Jezus wjechał do Jerozolimy na osiołku, pokojowo. Nie ma co się oburzać na Boga, jeśli jacyś ludzie twierdzili że działają w Jego Imieniu a działali wbrew niemu, czemu Bóg ma za to ponosić odpowiedzialność? ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/667051800512765/?t=2833"
        },
        {
          "question": "Czy jest to możliwe żeby wszystkie stworzenia powstały drogą przypadku, bez udziału Boga?",
          "answer": "Wygląda na to że nie, na to wskazuje nie religia tylko badania naukowe, dociekania naukowców. Jest książka \"Na bezdrożach teorii ewolucji\". Tam jest pokazane jak śmiesznie myśleli kiedyś naukowcy a potem się okazywało coś innego. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/667051800512765/?t=2964"
        },
        {
          "question": "Czy modlitwa \"Pod Twoją obronę\" jest ok, chodzi mi o \"pośredniczko nasza\"?",
          "answer": "Kościół tłumaczy pośrednictwo Maryi w dokumencie Lumen Gentium konstytucja dogmatyczna o kościele, rozdział 8 mówi o Maryi i jej przyporządkowaniu do Kościoła. Jest tam powiedziane że Maryja uczestniczy w pośrednictwie Chrystusa, nie ma swojego pośrednictwa. Jeśli by słowa modlitwy \"Pod twoją obronę \" wyciągać z kontekstu to mogą być niepokojące. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/667051800512765/?t=3099"
        },
        {
          "question": "Mam wielki problem z codziennym czytaniem Pisma Świętego, dlatego nie ma we mnie życia, co powinnam zrobić?",
          "answer": "Może to być szatan a może być to brak dobrych nawyków. Polecam książkę \"Atomowe nawyki\" James Cleer. Naprawdę zachęcam do przeczytania tej książki. Jedna z myśli jest by zmieniać swoje środowisko, na przykład możesz położyć Biblię w innym miejscu, na przykład na biurku. Możesz postanowić czytać dziennie chociaż jeden werset i odhaczać na karteczce. Tak budujesz łańcuch zwycięstw. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/667051800512765/?t=3197"
        },
        {
          "question": "Słyszałam u Dana Mohlera że nie należy się rozczulać nad osobą zranioną, bo to stawianie jej zranienia ponad to co zrobił Jezus",
          "answer": "Zgadzam się to bardzo mądre. To jest powszechny u nich w kościele problem, masa jest zranionych osób, raczej kobiet, mają smutne miny, oni pytają co się stało a one opowiadają. Ci potępiają tamte osoby którzy skrzywdzili \"straszni ci ludzie a ty jesteś taka biedna, ale będzie dobrze\". Rzeczywiście to zła sytuacja. Nie powinno się rozczulać ale od razu dać lekarstwo. Jeśli Bóg z nami któż przeciwko nam?",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/667051800512765/?t=3453"
        }
      ],
      "prayer":"Proszę Cię Panie o całkowite zrozumienie duchowe, zwłaszcza np. jeśli chodzi o błogosławieństwa z Ewangelii Mateusza. Żebyśmy zrozumieli co znaczy być ubogim w duchu, żebyśmy nie byli przywiązani do rzeczy doczesnych, żebyśmy czynili jak Jezus tylko to co Ty czynisz Panie. Obyśmy byli włączeni w Twój strumień łaski, nie tworzyli swojego. Byśmy nie tworzyli swoich świątyń, i zaglądali do Słowa Bożego. Żebyśmy nie musieli się zmuszać do kolejnego fragmentu tego świętego tekstu skoro rzeczywiście pochodzi od Ciebie. Otwórz oczy naszego serca, uczyć to w nas bardzo konkretnie. "
    },
    {
      "date":"2020.06.29",
      "dateread":"29 czerwca",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1659446584205930",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy I Komunia Święta nie jest za wcześnie? Dzieci nie mają świadomości co się dzieje.",
          "answer": "Rzeczywiście nie mają świadomości ale kiedy zrobić ten moment? Nawet gdyby w wieku 18 lat to nie wiem ile by się znalazło ludzi dojrzałych. Jednym z powodów nieważności małżeństwa może być niedojrzałość. A wielu ludzi jest niedojrzałych i i tak zawiera małżeństwa. Kto jest tak naprawdę dojrzały? Jaka komisja o tym zdecyduje? Nikt nie jest w pełni dojrzały jak zawiera sakrament małżeństwa.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1659446584205930/?t=409"
        },
        {
          "question": "Na czym polega zło homoseksualizmu, czemu Bóg go zakazał?",
          "answer": "Homoseksualizm jet sprzeczny z naturą. Ludzie mają się rozmnażać. Ludziom się wydaje że najważniejszym zbiorem przykazań jest dekalog z Księgi Wyjścia. Prawda jest taka że dla nas chrześcijan jest dużo bardziej aktualny spis przykazań z mowy Jezusa, kazanie na górze, Mt 5. Ale jest jedno całkowicie pierwotne przykazanie - rozmnażajcie, napełniajcie ziemię. Grzechem przeciw temu była wieża Babel - ludzie stwierdzili że nie będą się rozchodzić po całej Ziemi tylko że zbudują gniazdko i wieżę żeby sięgnąć nieba. Homoseksualizm praktykowany wykracza przeciw temu przykazaniu. Przypominam że jak ktoś ma skłonności homoseksualne ale tego nie praktykuje to takiego witamy w Kościele, dobrze że się wyrzeka tego co jest złe. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1659446584205930/?t=506"
        },
        {
          "question": "Czy masz ulubioną księgę w Piśmie Świętym?",
          "answer": "List do Rzymian, nie robiłbym obszernego komentarza do niej, jakby to nie była moja ulubiona księga. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1659446584205930/?t=813"
        },
        {
          "question": "Czy jeśli osoba homoseksualna weźmie ślub to będzie to niegodnie przyjęty sakrament?",
          "answer": "Sakrament jest przyjęty godnie i ważnie jeśli obie osoby są szczere. Jeśli osoba rezygnuje z homoseksualizmu i bierze ślub heteroseksualny, ale niezupełnie kocha drugą osobę, chodzi mi o więź emocjonalną, miłość oblubieńczą, jeśli nie ma tam zakochania to jest to jednak kłamstwo. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1659446584205930/?t=1112"
        },
        {
          "question": "Skoro Bóg chce żebyśmy się rozmnażali co z tymi którzy są bezpłodni lub mają inne niezależne od nich dolegliwości?",
          "answer": "Grzech to czyn który jest świadomy i dobrowolny, człowiek który nie może się rozmnażać albo nie ma kogoś do pary ma się nijak do tej definicji. Bo on by chciał, ale nie może.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1659446584205930/?t=1189"
        },
        {
          "question": "Uważam, że nie powinniśmy mówić że praktykujący homoseksualiści nie są dobrymi ludźmi, bo orientacja nie jest tego wyznacznikiem.",
          "answer": "Jest tylko jeden dobry - Bóg, i On wyznacza co jest dobre, bo dał prawo. Przeczytaj Rz 1, jest mowa o homoseksualistach. Jest mowa o złych ludziach, poganach. Jak powiedzieć że ktoś jest złym człowiekiem? Skoro ktoś dokonuje złych czynów, nierządnych. Nie ma tutaj pola do dyskusji, do innej interpretacji tego tekstu. Jak ktoś jest aktywnym homoseksualistą to nie możemy go powitać w Kościele. Kościół jest nie dla ludzi perfekcyjnych ale jednak dla takich którzy kategorycznie odwracają się od tego co jest uznane w Biblii za złe. Jezus powiedział do jawnogrzesznicy \"Ja cię nie potępiam ale idź i nie grzesz więcej\" czyli pozwalamy się nawrócić. Ale jak się nie nawróci to trzeba go wyrzucić, stąd tradycja ekskomuniki. Orientacja nie jest wyznacznikiem, ale aktywny homoseksualista bezcześci swoje ciało.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1659446584205930/?t=1315"
        },
        {
          "question": "Czy Bóg może zmienić czyjeś powołanie pod wpływem decyzji tej osoby?",
          "answer": "Wtedy to by oznaczało że Stwórcy coś nie wyszło. Jeśli Bóg w jakiś sposób go stwarza to go też przygotowuje do tego czym ma się zajmować. Chociaż też trzeba szukać złotego środka. Ludzie powinni być świadomi swoich możliwości, Jezus powierzył trzos Judaszowi bo się do tego nadawał, ale z drugiej strony król Dawid nie miał predyspozycji by być królem, ale miał ufność w Bogu. Tak samo Mojżesz twierdził że się nie nadaje by wyprowadzić naród izraelski z Egiptu, ale okazało się, że będzie do tego dobrym człowiekiem. Z jednej strony trzeba iść według uzdolnień i tak szukać swojej misji, swojego powołania, ale też być w pewnym sensie wolnym od tego. Bóg może cię powołać do rzeczy do których nie jesteś przygotowany, do których nie masz predyspozycji. Reszta apostołów to byli rybacy, rzemieślnicy, czy oni byli przystosowani do przemawiania? Nie bardzo.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1659446584205930/?t=1740"
        },
        {
          "question": "Co odpowiedzieć osobie, która twierdzi że Boga nie ma, bo dziadek, który był dobrym człowiekiem, szybko umarł na raka?",
          "answer": "Że Jezusa wystarczyło się dotknąć a choroba wychodziła z człowieka. Takie Jezus miał akcje - ten który objawił prawdziwe oblicze Boga. Bóg wszystko dopuszcza, natomiast też choroba jest trochę z innej rzeczywistości. Bywało też że Jezus wyganiał z człowieka złego ducha a ten człowiek doznawał uzdrowienia fizycznego. Wychodzi na to że zły duch może trzymać człowieka w związaniu, że człowiek nie może się wyprostować albo chodzić. Bóg dopuszcza choroby, jednak jest to związane z rzeczywistością duchową negatywną. Jak ktoś umarł na raka to to nie jest wina Boga. wszystko co złe na ziemi jest winą grzechu. Obiektywnie należy ci się wszystko co najgorsze, bo obraziłeś Boga. Obecne cierpienia są z niczym z chwałą której doświadczymy w niebie. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1659446584205930/?t=2237"
        },
        {
          "question": "Kiedy przestać się modlić o uzdrowienie tylko zaakceptować chorobę?",
          "answer": "To nie zależy od ciebie, to nie tak że Bóg ma ciebie gdzieś więc ty machasz rękę i mówisz \"no dobra tak już będzie\". Św Paweł modlił się by Bóg usunął oścień z jego ciała. Ile razy się modlił? Tyle razy aż Bóg mu powiedział \"Dosyć masz mojej łaski\". To nie było Pawła decyzją że się przestał modlić. Modlisz się do tego momentu. W Nowym Testamencie jest pochwalona modlitwa nieustanna. Na początku listu Jakuba potępiona jest niestała modlitwa. \"Niech błaga z wiarą, niezachwianie\". ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1659446584205930/?t=2442"
        },
        {
          "question": "Jak się przygotować do spowiedzi? Rachunki sumienia w internecie są powierzchowne.",
          "answer": "U mnie to działa inaczej. Czytam codziennie Słowo Boże i jestem w gotowości że ono mnie prześwietli i oskarży. Słowo często jest takie - Jezus przychodzi i na tych narzeka, tamtych poucza, naucza, prorocy też napominają - usuńcie w końcu te bożki. I ja muszę się zastanowić co jest moim bożkiem bo inaczej po co to czytam. Albo inny prorok mówi \"uciskacie wdowę i sierotę\" i ja wtedy nie mogę się nie zapytać siebie czy znam jakąś osobę którą można by \"pożenić\" z tym fragmentem, która by pasowała do tego fragmentu, osobę opuszczoną. Nie mogę się siebie nie zapytać kto jest dla w moim życiu taką wdową a którą może ja uciskam, o kogo powinienem bardziej zadbać. Jeśli każde czytanie Słowa Bożego nie jest rachunkiem sumienia to po co ja to czytam? Żeby wiedzieć co prorok mówił 5 tys lat temu do jakiś żydów? Jest też książka \"Kwadrans szczerości\", polecał ją mój dawny wikary.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1659446584205930/?t=2752"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Jezus odprawiał uzdrowionych ludzi a nie mówił im żeby poszli za nim?",
          "answer": "Jezus nie był buntownikiem, przestrzegał prawo mojżeszowe idealnie. Były też różne powody. Np trędowatych odprawiał bo takie było prawo, zdrowiejący trędowaty musiał iść do kapłanów, żeby go obejrzeli i stwierdzili czy można go przyłączyć do społeczności. Jezus też nie chciał aby rozpowiadali o cudach bo potem nie mógł wejść do miasta. \"Pójdź za mną\" raczej Jezus mówił do tych których chciał mieć blisko siebie. Jezus miał jakiś krąg który za nim chodził, nie każdy mógł sobie na to pozwolić, mieli swoje życie, nie mogli sobie łazić za nauczycielem. Jak za Jezusem chodziły tłumy to nie miały co jeść.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1659446584205930/?t=3498"
        },
        {
          "question": "Jak chcesz uzbroić nauczycieli?",
          "answer": "Mówiłem wcześniej że nie chce być katechetą, bo nauczyciele są za mało uzbrojeni. Ja nie chce bić dzieci, nie mam takich chorych zapędów! Chciałbym tylko jednego - wywalić chamskiego ucznia w klasy, żeby nie rozwalał lekcji. Ale nauczyciel tego nie może zrobić bo jest odpowiedzialny w tym przedziale czasowym. Rozumiem to, ale nie wiem jak niektórzy w tym pracują i nie trafiają do wariatkowa, podziwiam tych ludzi.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1659446584205930/?t=3786"
        },
        {
          "question": "Czy zerwałbyś kontakt z bliską rodziną gdyby na przykład twoja siostra wzięła rozwód?",
          "answer": "Nie jest to proste. Nie zrywałbym kontaktu ale zawsze jasno mówił co myślę, żeby tamta osoba była świadoma twoich poglądów. Taka osoba często wtedy sama zrywa kontakt, bo wie że my uważamy drugą żonę za kochankę. Gorzej jeśli poszedłbyś na drugi ślub tej osoby bo to by oznaczało że błogosławisz ten drugi związek.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1659446584205930/?t=3924"
        },
        {
          "question": "Czy gdy Jezus powiedział do Maryi w Kanie \"Czy to moja lub twoja sprawa niewiasto?\" to mówił to surowo czy serdecznie?",
          "answer": "Myślę że serdecznie, bo inaczej byłby gburem. Do uczniów powiedział \"ile mam was jeszcze znosić\", w stosunku do Kananejki też był oschły. Jeśli się wykluczy wszystkie Jego mrugnięcia okiem i uśmiech, to wychodzi z tych fragmentów jakby był gburem. Natomiast z drugiej strony jak czegoś nie ma w tekście to trudno to wrzucić, trzeba uważa z takimi interpretacjami. Czasami chcemy wrzucić coś czego tam nie było, trzeba uważać z dodawaniem czegoś, nawet księżom na kazaniach się to zdarza.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1659446584205930/?t=4127"
        },
        {
          "question": "Czy polecisz jakąś aplikację pomagającej w produktywności?",
          "answer": "Ja używam aTimeLogger, dzięki niej śledzę każdą minutę z mojego życia. Na przykład teraz mam aktywność \"serve\", jest to służba dla Dobrej Nowiny. Korzystam z tej aplikacji nieprzerwanie od kilku lat. Potem są fajne wykresy ile na co spędziłem czasu miesiąc wcześniej czy 8 miesięcy wcześniej.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1659446584205930/?t=4273"
        },
        {
          "question": "Jak pomóc osobie która wyszła z sekty która podawała się za chrześcijańską i ma lęk do wiary, modlitwy, religii? Podjęła terapię psychologiczną.",
          "answer": "Niech skończy terapię psychologiczną, z moich obserwacji wynika że to jest często szkodliwe, popycha ludzi w złym kierunku. Bo Nowy Testament mówi by człowiek przestał się koncentrować na sobie a psychologia mówi żeby człowiek zaczął w sobie grzebać, analizować swoje uczucie przeżycia, doświadczenia z przeszłości, lęki. Nawet podczas chrześcijańskiej terapii psychologicznej osoba będzie tylko to rozgrzebywać i wzmagać przekonanie że jest w paskudnym położeniu. Jeśli ktoś jest tak zraniony że nie może słuchać o modlitwie i Jezusie to nie można wiele zrobić, trzeba dać świadectwo czegoś innego. Powinniśmy się stać jak Jezus Chrystus, być różni od chrześcijan na pół gwizdka którzy są antyświadectwem. Bóg to wszystko bierze pod uwagę osądzając, wiec nie musimy bać się o zbawienie takiej osoby, ale musimy zrobić wszystko by być Chrystusem dla ludzi.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/1659446584205930/?t=4426"
        }
      ],
      "prayer": "W moim sercu jest wielka wdzięczność i pokora. Moje nieudolne odpowiedzi na dzisiejsze pytania pokazały, że Słowo Boże i zamysł Boży, działanie rzeczywistości duchowej jest skomplikowane. Trzeba spędzić dużo życia żeby zrozumieć jak działa rzeczywistość duchowa. Żebyśmy naprawdę Ciebie Boże dotknęli i zjednoczyli się z Tobą a nie tylko mieli Twoje imię na ustach. Pomóż nam Panie mieć pełne zrozumienie duchowe byśmy byli z Tobą zjednoczeni, żebyś nie mógł o nas powiedzieć że \"ten lud czci mnie wargami ale swoim sercem daleko jest ode mnie\". Panie proszę byś mi pomógł o tym zawsze pamiętać i to rozumieć, że w mojej modlitwie mój jęzor ma nikłe znaczenie. Nawet moja postawa na modlitwie czy klęczę czy siedzę, czy stoę, czy leżę krzyżem, ma znaczenie ale drugorzędne. To co ma znaczenie to moje serce. Dla Ciebie jest ważne by być blisko Ciebie sercem."
    },
    {
      "date":"2020.07.06",
      "dateread":"6 lipca",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168",
      "questions": [
        {
          "question": "Co Biblia mówi o rozczarowaniu się bliską osobą?",
          "answer": "O tym mówi centralny werset psalm 118,8: Lepiej szukać schronienia u Jahwe niż pokładać ufność w człowieku. Człowiek nie jest doskonały.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=520"
        },
        {
          "question": "Pycha chce wszystko wyjaśniać.",
          "answer": "[Skrót] To jest grzech Ewy z Edenu, której wąż zaproponował pewną niejasność, która wprowadziła ją w rozmowę. Niedopowiedzenia mogą pozostać niedopowiedzeniami.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=592"
        },
        {
          "question": "Czemu Bóg nie pozwala na ponowne małżeństwa osób które były z potworami?",
          "answer": "[Skrót] W Kościele Katolickim nie ma rozwodu, tylko stwierdzenie że ślub nigdy nie był ważny w przypadkach jak ktoś oszuka, wprowadzi w błąd. Jak nie było żadnego zatajenia, i się przysięgało, to na tym polega przysięga, jak chcesz drugi ślub to nie rób tego u nas.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=719"
        },
        {
          "question": "Czy jestem słabym chrześcijaninem jak oglądam Grę o Tron?",
          "answer": "[Skrót] Jesteś słabym chrześcijaninem jeśli nie jesteś lepszym chrześcijaninem niż wczoraj. Chrześcijanin ma mieć tendencję wzrostową. Niech wiara będzie jak ziarenko gorczycy - może być mała ale ma mieć tendencję wzrostową. Jeśli Twoja wrażliwość nie wzrasta, nie widzisz różnicy gdy patrzysz na siebie sprzed 5 lat, to możesz mieć problem. Jak jest progres to nie ma co się przejmować. Ale wąska jest brama i wąska ścieżka - ziarenko musi obumrzeć, trzeba się ponownie narodzić, a to jest wydarzenie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=856"
        },
        {
          "question": "Przed czym Jezus ostrzega w Marka 4,24?",
          "answer": "[Skrót] \"Uważajcie jaką miarą mierzycie..\" Chodzi tu o sąd Boży. Ale wchodzi tu kwestia millenaryzmu.  ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=1025"
        },
        {
          "question": "Czemu mamy się cieszyć życiem, skoro zostaliśmy tu zesłani za karę pierwszych ludzi?",
          "answer": "[Skrót] Jezus zmartwychwstał i mimo że nie musiał nic jeść pytał \"dzieci macie coś do jedzenia?\" a potem smażył rybki. Jezus w najczystszy sposób cieszy się życiem - jadł dla przyjemności. Już teraz mamy kontakt z Bogiem, na tym polega mistyka nawet jak nie ma dużych uczuć.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=1183"
        },
        {
          "question": "Czy szatan zna nasze myśli?",
          "answer": "Raczej nie. Może wkładać myśli, ale ich nie może słyszeć. Taki jest konsensus wśród chrześcijan. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=1349"
        },
        {
          "question": "Dlaczego w Starym Testamencie Bóg jest przedstawiony jako ten który zsyła kary, przecież nieszczęścia są konsekwencjami grzechu?",
          "answer": "Hebrajczycy nie rozróżniali za bardzo że Bóg coś dopuścił, zgodził się na coś. W Starym Testamencie jest większy skrót myślowy. Widać to czasem w Nowym Testamencie gdy Jezus nawiązuje do dopustu Bożego w Starym Testamencie.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=1883"
        },
        {
          "question": "Czy Bóg zsyła kary tylko na zatwardziałych grzeszników?",
          "answer": "Oczywiście że Bóg karze np Ap 3,19: \"Ja wszystkich których kocham karcę i wychowuję, bądź więc gorliwy i nawróć się\". Poddawanie się karceniu jest dobre. Bóg karze także dobrych, jak nie do końca chcą się dobru poddać. Np. Izrael był zesłany na przymusowe rekolekcje do Babilonu. A apostołowie którzy bali się stanąć pod krzyżem zmarli śmiercią męczeńską A Jan nie. Jeśli ktoś nie jest czujny i nie chodzi za głosem Bożym, tego Bóg karci.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=2197"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Bóg nie wysłuchuje mojej modlitwy?",
          "answer": "[Skrót] Odpowiedzią może być <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=9p1Micvurk4\">film Dlaczego Bóg milczy</a>. Pismo Święte podaje szereg powodów Jk 4,3; 1 List Piotra 3,17-22; księga Daniela gdy Anioł jest zatrzymany przez demona. Mk 9 Jezus mówi że brakuje wiary, że są przewrotnym pokoleniem, ten rodzaj można wyrzucać tylko modlitwą (i postem). Musisz sprawdzić czy nie jesteś egoistą, czy nie jesteś przewrotny, czy pościsz. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=2498"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o dealach z Bogiem, np będę chodził do kościoła jeśli pomożesz mi znaleźć pracę?",
          "answer": "Dopuszczałbym czasem, ale to nie powinno być regułą. Jezus jest naszym przyjacielem, bratem, nie ma mowy o żadnym handlu z Nim. Ofiary ze zwierząt polegały na tym że ludzie pokazywali Bogu że wszystko do Niego należy. Także nie bardzo, trzeba pamiętać że to jest relacja. Jeśli zbawienie jest za uczynki to to jest handel, jesteś najemnikiem, sługą a nie synem, dziedzicem. Ale czasem jak ktoś uczciwie do tego podejdzie... Jest fragment o dziesięcinie Bóg mówi \"sprawdźcie mnie czy wam pobłogosławię\". ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=2851"
        },
        {
          "question": "Czcij ojca swego i matkę swoją - zielonoświątkowcy mają \"szanuj\", czy to zmienianie Pisma pod swoje dyktando?",
          "answer": "Sprawdzam na blueletterbible \"honor\" - odnosić się z szacunkiem. Tak więc zielonoświątkowcy mówią dobrze, chodzi o szanowanie a nie czczenie jak Boga.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=3328"
        },
        {
          "question": "Czy Bóg chce żeby ludzie żyli długo czy krócej?",
          "answer": "[Skrót] Raczej długo. Jak ktoś żyje krócej to dlatego że był wypadek albo miał chorobę (a Jezus uzdrawia choroby), albo prowadził zły styl życia. Gdyby Bóg miał wszystko pod kontrolą to by do tego wszystkiego nie dochodziło.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=3477"
        },
        {
          "question": "Co znaczy pozyskiwać przyjaciół niegodziwą mamoną?",
          "answer": "Ten fragment mówi o tym żeby być hojnym, dawać drobne podarki, np Jakub dawał Ezawowi stada. U żydów to bardzo znana metoda, Jezus ją tylko podtrzymuje. Żydzi też rozróżniają łapówki od takich darów mających pozyskać serce. Natomiast czy mamy czegoś innego niegodziwego używać do pozyskania innych? Czy można do tego używać agresywnych gier komputerowych? Nie chodzi z resztą o te gry, chodzi o to że spory nurt w Kościele chce się upodobnić do świata. A islam, słyszałem, pozyskuje dużo ludzi bo jest oryginalny. Nie mamy być tacy sami jak świat.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=3799"
        },
        {
          "question": "Dlaczego uważasz że nie powinno się brać psychotropów? Czy nie generalizujesz?",
          "answer": "[Skrót] Moim zdaniem jest problem, nie tylko moim zdaniem, polecam dokumenty na Youtube: \"Chemiczny spokój\" i \"Śmierć na receptę\". Te dokumenty pokazują że niektóre leki są zapisywane zbyt często. W tym sensie generalizuję, wiem że są przypadki chorób mózgowych, gdy ktoś ma brak równowagi chemicznej mózgu, albo ludzie z demencją, którym te leki pomagają. Ćwierć dorosłego społeczeństwa Francji bierze psychotropy i to takie które powodują samobójstwa i morderstwa, nie można ich przepisywać lekką ręką.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=4066"
        },
        {
          "question": "Niektórzy krytykują Szustaka a on ma szersze sposoby dla osób entry level.",
          "answer": "Ojciec Adam mówi przystępnie dla młodzieży, przez to jest entry level - łatwo ludziom wejść na poziom wtajemniczenia w chrześcijaństwo. On to osiąga dzięki sposobowi mówienia. Ojciec używa jednak też słów zbliżających się do słów wulgarnych i wtedy myśli że jest bliżej entry level, przyjazny dla ludzi a nie powinien taki być, tak nie powinien się zbliżać dla ludzi, tutaj już powinniśmy być odrębni.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=4270"
        },
        {
          "question": "Czy wszystkich ludzi powinniśmy traktować jak dobrych?",
          "answer": "Nie, Jezus uważa że ludzie są źli z natury \"Jeśli więc wy, choć źli jesteście, umiecie dawać dobre dary swoim dzieciom, o ileż bardziej Ojciec wasz, który jest w niebie, da to, co dobre, tym, którzy Go proszą.\" Byli dobrzy jak Bóg ich stworzył ale od kiedy zgrzeszyli to natura została zepsuta. Stąd cała teologia św. Pawła że musimy zostać współukrzyżowani z Chrystusem - stary człowiek jest zły i musi zostać ukrzyżowany.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=4607"
        },
        {
          "question": "Czemu w Kościele się tyle mówi o negatywnych sprawach?",
          "answer": "A czemu św. Paweł pisał o negatywnych sprawach, nie mógł pisać o tym jakie piękne są ptaszki i pejzaże? Nie mógł wszystkich chwalić?",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=4665"
        },
        {
          "question": "Dlaczego niektórzy biorą opłaty za głoszenie, np za płyty dvd? Jezus i apostołowanie nic nie brali.",
          "answer": "Niby nic nie brali, ale ludzie łożyli na ich utrzymanie. Nie mieli ustalonej ceny, natomiast ludzie sprzedawali wszystko co mieli i składali ofiarę na Kościół. To jest sposób rozliczania - czy ktoś bierze datki czy sprzedaje płyty. Ja zawsze jak jadę głosić mówię że to kosztuje co łaska. Raz dostałem tylko książkę i świeczkę chociaż płaciłem za paliwo. Innym razem powiedziałem że potrzebuję na paliwo bo nie miałem. Św. Paweł miał prawo do brania zapłaty, bo dobra duchowe są większe niż materialne, ale on sam zarabiał na swoje utrzymanie. Ja nie zawsze mogłem sobie na to pozwolić. Staram się zrozumieć ludzi, którzy coś biorą.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=4699"
        },
        {
          "question": "Czy można usprawiedliwiać kradzież?",
          "answer": "Jest nawet taki fragment w listach który mówi o tym, że jak ktoś kradnie żeby dawać biednym to lepiej żeby pracował. Ef 4,28.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=5039"
        },
        {
          "question": "Ciągłe mówienie z ambony o lgbt i polityce jest męczące.",
          "answer": "Zgadza się, ale jestem w stanie zrozumieć że księża poruszają temat lgbt, bo wielu ludzi jest w Kościele którzy nie rozumieją że teraz to jest walka o dzieci. Bo inaczej będziemy dawać dzieci do ojca i tatusia.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=5086"
        },
        {
          "question": "Czy powinniśmy gromadzić mieszkanie, samochód itp? Pierwsi chrześcijanie szli tam gdzie ich Bóg powołał.",
          "answer": "Pierwsi chrześcijanie - pewnie masz na myśli m.in. św Pawła. Są teraz też tacy ludzie np. w neokatechumenacie którzy biorą całą rodzinę i jadą na misję, ewangelizują, zakładają nowe wspólnoty. Ale byli też tacy którzy nie wyrzekli się od razu wszystkiego i nie rozdali ubogim i potem się ten majątek przydał. Nie sprzedawaj domu i samochodu, mogą się przydać, na pewno się przyda twojej rodzinie i może się przydać ewangelizacji. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=5144"
        },
        {
          "question": "Jakie księgi nie weszły do katolickiej Biblii?",
          "answer": "Prawosławni przyjęli cały kanon Septuaginty czyli 49 ksiąg. My mamy 46 ksiąg. Ale nie wiem, może nie wszystkie księgi Machabejskie weszły do naszego kanonu. Albo niektóre księgi są tam podzielone. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/930533217431168/?t=5432"
        }
      ],
      "prayer": "Doprowadź nas Panie do pełnej prawdy, daj nam pełne zrozumienie duchowe. Wiem że chcesz byśmy korzystali z mądrości ludzi ze świata, nawet tych którzy są niewierzący. Nawet jeśli możemy się dowiedzieć czegoś o mechanizmach działania człowieka od ludzi niewierzących - prowadź nas. Ale jeśli są jakieś miejsca gdzie powinniśmy inaczej patrzeć na duszę i psychikę nic ludzie niewierzący, wskaż nam to. Jeśli mamy przyjmować jakieś leki, Ty też stworzyłeś lekarza, ale lekarze też są niedoskonali, daj nam także w tej sprawie rozeznanie duchowe. Jeśli mamy unikać jakiś substancji chemicznych, wskazuj na to. Żebyśmy leczyli sedno problemu. Prowadź nasze umysły. Prowadź nas też w ewangelizacji, byśmy nie byli antyświadectwem, żebyśmy nie byli tacy sami jak oni, żebyśmy nie oglądali tego co oni tylko wyróżniali się wrażliwością. Nienawidzimy czynów występnych i nie chcemy na to nawet patrzeć. Wierzę Panie w Twoją nadprzyrodzoną moc, która ma moc przemieniać ludzkie wnętrze, przemienić starą duszę i wzbudzić ją na nowo. Oczekuję Panie Twojej nadprzyrodzonej mocy, chcę być tak oryginalny żeby innym ludziom szczęki opadały, chcę być jak Szadrak, Meszak i Abed-Nego którzy przechadzali się po piecu a innym opadły szczeki. Chcę być taki wyjątkowy, wyrwany ze świata. Przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2020.07.20",
      "dateread":"20 lipca",
      "link":"https://www.youtube.com/watch?v=Vm0StYEkm2k",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy sąd ostateczny już się odbył?",
          "answer": "Z naszego punktu widzenia dopiero się odbędzie. Pan Bóg jest poza czasem więc dla niego wszystko dzieje się naraz.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=262"
        },
        {
          "question": "Jak wyjść z grzechu nieczystości?",
          "answer": "[Skrót] Kontempluj to co napisał św. Paweł o ciele chrześcijanina 1 Kor 6,12. Twoje ciało jest częścią Chrystusa.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=297"
        },
        {
          "question": "Czy Matka Boża zna nasze myśli?",
          "answer": "Jeśli jej Bóg pozwoli. Z natury, nie wiem, nie powinna, bo jest człowiekiem a człowiek może tylko to co mu Bóg pozwoli. Maryja nie ma natury boskiej która by na to jej pozwalała.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=402"
        },
        {
          "question": "Jak rozumieć rytualną nieczystość? Na czym to polega?",
          "answer": "Niektórzy chrześcijanie zwracają na to uwagę, coś może być tak święte że nie może być dotknięte. Nie chodzi tylko że są rzeczy przeklęte. Ale nie mam tego w małym palcu.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=459"
        },
        {
          "question": "Jak postępować z kimś kto cię szczerze nienawidzi?",
          "answer": "Jezus mówił coś o modleniu się za nieprzyjaciół i błogosławieniu wrogom. Rz 12,18: jeśli to od was zależy żyjcie w pokoju ze wszystkimi ludźmi. Św Paweł jest świadomy że nie jest możliwe życie z wszystkimi ludźmi w pokoju, więc nie musisz mieć dużych wyrzutów sumienia jeśli ci się to nie udaje. ",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=523"
        },
        {
          "question": "Jak wyjść z marazmu i strachu przed działaniem w życiu?",
          "answer": "To jest strasznie trudne, ja codziennie się staram. Dużo problemów z tego wynika że boję się działać. Czasem siedzę nad filmem za długo, bo boję się co potem napiszą ludzie. Strach to ukryty wróg, trzeba sobie uświadomić że on jest. To nie jest twoja tożsamość że jesteś leniwy, jest wróg który cię chce unieszkodliwić. ",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=637"
        },
        {
          "question": "Co jeśli nie chcę należeć do konkretnej denominacji tylko po prostu wierzyć w Chrystusa?",
          "answer": "[Skrót] Chrystus utożsamiał się z Kościołem, na przykład jak przewrócił Szawła jak jechał do Damaszku - \"dlaczego mnie prześladujesz?\" nie \"moich ludzi\". Trzeba postudiować historię i podejście Jezusa do wspólnoty. Jezus zapoczątkował Kościół.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=748"
        },
        {
          "question": "Czy możliwe że wszyscy będą zbawieni? Czy Judasz nie skoro Jezus powiedział że lepiej żeby się nie urodził?",
          "answer": "[Skrót] Jezus tak powiedział, ale w księdze Hioba w rozdziale 3 Hiob mówił że przeklina dzień swego narodzenia. Rzeczywiście Jezus coś sugerował ale jest też coś takiego w stylistyce hebrajskiej jak przeklinanie dnia swojego urodzenia. Także nie powinniśmy wysnuwać takich wniosków. Trzeba to przyjąć jako powiedzenie. Ale nie jest raczej możliwe żeby wszyscy byli zbawieni, skoro Biblia zapowiada że będą ludzie z piekle - wielu ludzie pójdzie drogą zatracenia, Jezus tak zapowiada. Konkretnie nie mogę powiedzieć kto będzie w piekle, nawet że Hitler, ale na pewno będą. ",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=1002"
        },
        {
          "question": "Czy nie lepiej by było dla dusz potępionych żeby przestały istnieć?",
          "answer": "Dla nich na pewno lepiej ale nie dla Bożej sprawiedliwości, której musi stać się zadość. Bóg nie pozwoli z siebie kpić a ewidentnie niektórzy z niego kpią. Nic nie ujmuje Bożej miłości że rozleje się Boża sprawiedliwość na tych, którzy Bożej miłości nie chcieli przyjąć, a miłość ta jest bardzo łaskawa i hojna. Bo powinniśmy iść do piekła a możemy iść do nieba dzięki Chrystusowi. Nie ma co wybrzydzać.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=1376"
        },
        {
          "question": "Dlaczego papież jest nieomylny?",
          "answer": "Ten dogmat został uchwalony na Soborze Watykańskim I ale nie pamiętam czemu go uchwalono. Strzelam że to było echo reformacji i kontrreformacji, Kościół chciał podkreślić autorytet. Chodzi o to że cały Kościół ma zmysł wiary, jest prowadzony przez Ducha Świętego. Jeśli papież z biskupami coś głoszą to to musi być prawda. Gorzej z sytuacjami jak kolegium biskupów coś odrzucało a papież to przyklepywał - gdzie ta podstawa zmysłu wiary który obejmuje cały Kościół? Nie wiem jak to rozumieć.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=1482"
        },
        {
          "question": "Mam niskie poczucie wartości, co robić, stoję pod ścianą?",
          "answer": "[Skrót] Nie stoisz pod ścianą tylko w bardzo dobrym miejscu, dobrze że masz niskie poczucie wartości. Kiedy Gedeon chciał stanąć do walki i miał 30000 zbrojnych to Pan musiał zmniejszyć jego armię - musiał zmniejszyć jego poczucie własnej wartości żeby Gedeon był pewny że wygrał dzięki Bogu a nie dzięki swojej sile. To jeden z wielu przykładów. ",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=1909"
        },
        {
          "question": "Skoro Syn Boży ma moc odpuszczania grzechów to czy spowiedź przed Najświętszym Sakramentem jest ważna?",
          "answer": "Syn Boży ma moc odpuszczania grzechów ale tą moc wykonuje przez kapłanów. To do apostołów powiedział \"komu odpuścicie grzechy są im odpuszczone a którym zatrzymacie są im zatrzymane\". Więc spowiedź do Boga bezpośrednio nie wystarczy jeśli jest możliwość pójścia do księdza. Jeśli nie masz możliwości, na przykład jesteś w obozie koncentracyjnym i jutro masz umrzeć, to wtedy oczywiście wystarczy bezpośrednio do Boga. Jezus będzie zadowolony z tego że uszanujesz Jego prośbę, Jego wskazanie na apostołów, i ich następców którymi są księża. ",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=2197"
        },
        {
          "question": "Co z wojnami katolickimi, co z duszami tych ludzi którzy umierali na tej samej wojnie?",
          "answer": "Jest pytanie czy wojna jest sprawiedliwa czy nie. My Polacy mamy dość łatwą sytuację bo broniliśmy swojego kraju przed potworami. Jezus powiedział ze można być żołnierzem ale trzeba poprzestawać na swoim żołdzie, czyli nie wnosić więcej okrucieństwa niż potrzeba. ",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=2404"
        },
        {
          "question": "Jak rozmawiać z ludźmi, jestem introwertyk?",
          "answer": "[Skrót] To się zasadza na strachu. Ja też kiedyś byłem nieśmiały ale zobaczyłem jakie to fajne jak się nawiązuje kontakt z innymi. Jakie to ma znaczenie jeśli nawet rozpocznę niezręczną rozmowę? ",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=2493"
        },
        {
          "question": "Na jakiej zasadzie będzie polegała nasza nieskończona praca poznawania Boga w niebie?",
          "answer": "Nie mam pojęcia. Piekło jest dobrze opisane, ale jak chcą namalować niebo to są tylko bramy zamknięte. Bo ani oko nie widziało ani ucho nie słyszało co Bóg przygotował tym którzy Go miłują. Chciałbym wiedzieć jak to będzie wyglądać.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=2967"
        },
        {
          "question": "Czy Bóg lubi przytulać?",
          "answer": "Myślę że lubi, gdyby nie lubił nie opowiadałby przypowieści o synu marnotrawnym którego ojciec bierze w objęcia. Nie widać też żadnej złej reakcji Jezusa gdy Jan mu kładł głowę na piersi. Jan miał taką relację z Jezusem że mógł to zrobić! Wiedział że może to zrobić.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=3012"
        },
        {
          "question": "Czy to normalne że czasem nie czuję potrzeby iść do kościoła?",
          "answer": "Tak mi się wydaje że to całkowicie normalne. Liturgia jest trochę wymagająca. Nie powstała by człowieka zachęcać, jako rozrywka. Jej celem nie jest być pociągająca. To naturalne że czasem się nie chce.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=3120"
        },
        {
          "question": "Dlaczego katolickie małżeństwo musi chcieć mieć dzieci?",
          "answer": "[Skrót] To jest pierwsze przykazanie Pana Boga - wcześniej niż dekalog - bądźcie płodni i rozmnażajcie się. Jeśli zawierasz związek małżeński a nie chcesz mieć dzieci to sprzeciwiasz się temu najbardziej podstawowemu przykazaniu jakie Pan Bóg dał. Ciekawy grzech współczesnych czasów. Jak nie ma dziecka człowiek trochę dziwaczeje. Dziecko jest wielkim błogosławieństwem.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=3226"
        },
        {
          "question": "Czy korzystanie z usług znachorów to grzech nawet jeśli posiadają moc od Boga a nie Lucyfera?",
          "answer": "Jak ktoś jest znachorem to na pewno ma moc od Lucyfera. Chociaż słyszałem o księżach którzy byli jasnowidzami, ale to dziwne, nie mam zdania. ",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=3762"
        },
        {
          "question": "Protestant twierdził że każdy może odpuszczać grzechy bo my to odziedziczyliśmy po apostołach",
          "answer": "Wydaje się że katolicy mają rację, bo jest rozdzielenie nauki Jezusa na tylko do apostołów i do wszystkich - raz Piotr zapytał \"czy to powiedziałeś do nas czy do wszystkich?\". A formułę \"komu odpuścicie grzechy są im odpuszczone\" mówił tylko do apostołów.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=3892"
        },
        {
          "question": "Czy jeśli mi nie zależy na czyimś nawróceniu to mam mu zwracać uwagę?",
          "answer": "Jeśli ktoś nie jest nawrócony to bez sensu mu zwracać uwagę skoro on nie chce się stosować do tego prawa według którego chcesz mu zwracać uwagę. Jeśli chcesz kogoś nawrócić opowiedz mu świadectwo.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=4014"
        },
        {
          "question": "Czy miałeś kiedyś myśli dotyczące tego że modlitwa na kolanach to upokorzenie?",
          "answer": "Miałem ale powodowały entuzjazm. Czasem siadam na modlitwie i czuję się za mało upokorzony. Trzeba się ukorzyć przed Bogiem. ",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=4053"
        },
        {
          "question": "Czy po zmartwychwstaniu Jezusa wszystkie dusze z Szeolu zostały zbawione?",
          "answer": "[Skrót] Myślę że część została potępiona. To by najbardziej się zgadzało z tym co wiem o Bogu ze Słowa Bożego. Jezus opowiada przypowieść o Łazarzu i bogaczu. Łazarz siedzi na łonie Abrahama a bogacz w piekle. Więc przed zmartwychwstaniem i otworzeniem Szeolu, Jezus opowiada tę przypowieść i ludzie się nie dziwią - widać że już wtedy hebrajczycy byli świadomi że po śmierci jest jakaś kara i nagroda mimo że się mówiło tylko o Szeolu.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=4229"
        },
        {
          "question": "Skąd ewangeliście wiedzieli jak opisać wydarzenia skoro przy nich nie byli?",
          "answer": "Pewnie słyszeli. Nie musisz być przy wydarzeniach, możesz usłyszeć o nich. Poza tym Mateusz był apostołem więc był przy wydarzeniach. Ale Marek już usłyszał od Piotra.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=4433"
        },
        {
          "question": "Czy jeśli nie mam 16 lat i mam dziewczynę to mam grzech?",
          "answer": "Nie masz grzechu ale musisz bardzo uważać, to młody wiek by mieć taką relację.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=4573"
        },
        {
          "question": "Czy gdyby przy okazji jakiś wykopalisk znaleziono by tekst św. Pawła to włączono by go do Nowego Testamentu?",
          "answer": "Wydaje mi się że nie, chociaż? Przez 2000 lat tak się utarło, wszyscy mają wspólny Nowy Testament. Ale nie mogę powiedzieć że nie. Podejrzewam że by przez długi czas istniał obok Pisma Świętego ale mógłby mieć już taki autorytet że potem byłby drukowany razem z Biblią.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=4620"
        },
        {
          "question": "Czy lepiej więcej czytać Pisma Świętego czy dłużej je rozważać? Lepsza jest ilość czy jakość?",
          "answer": "Wydaje mi się że regularność i codzienność jest czymś czego nie można nie doceniać. Mannę z nieba trzeba było zbierać codziennie, nie można było na zapas. Jezus sugeruje że Jego też trzeba zbierać codziennie. Najlepiej rano. Więc dobrze jest dużo rozważać na modlitwie, ale przede wszystkim ma być regularna.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=4759"
        },
        {
          "question": "Czemu Msza jest ofiarą? Czy śmierć krzyżowa nie jest wystarczająca i musimy Bogu cały czas ją składać?",
          "answer": "[Skrót] Kościół mówi że Eucharystia jest uobecnieniem ofiary Jezusa na krzyża. My wracamy jakby zakrzywiając czasoprzestrzeń, do tego momentu z Golgoty. List do Hebrajczyków mówi że Jezus raz umarł, nie jest jak kapłani w starym przymierzu. Ta ofiara jest ewidentnie złożona tylko raz.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=5154"
        },
        {
          "question": "Czemu Izraelici uznawali wielu Bogów a oddawali cześć tylko Jahwe?",
          "answer": "Chodzi ci o fragmenty z psalmów \"jest wielu Bogów, ale Jahwe jest nad nimi\"? Były dwa nurty, jeden mówił że jest tylko jeden Bóg, pozostali są nieprawdziwi, a drugi, że jest wielu ale Bóg Jahwe jest najwyższy. To jest kwestia stylistyki. Są różni bogowie w sensie, jest jakiś bóg Filistynów, ale w sensie że mają postawioną figurę, a nie że jest prawdziwą istotą duchową.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=5612"
        },
        {
          "question": "Czy chrześcijanie mogą spożywać krew?",
          "answer": "Odnosisz się do Dz 15,19-20 - apostołowie podtrzymują zakaz. Powodem dla którego tak zdecydowali, była możliwość zgorszenia żydów.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=6064"
        },
        {
          "question": "Czy chrześcijanie mogą grać w gry strzelanki?",
          "answer": "[Skrót] Myślę że mogą. Zagrożeniem może być to że taka gra może stać się ucieczką od rzeczywistości. W grach odnosisz zwycięstwa i łatwo można się od tych wyrzutów dopaminy uzależnić.",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=6300"
        },
        {
          "question": "Czy w Starym Testamencie pojawia się wzmianka o Trójcy Świętej?",
          "answer": "Nie wprost, ale są fragmenty które w pewien sposób zwracają uwagę, coś sugerują. Niektórzy mówią że już w pierwszym wersecie jest wzmianka - \"na początku Bóg\" - \"Elohim\" znaczy \"bogowie\".",
          "timelink": "https://youtu.be/Vm0StYEkm2k?t=6895"
        }
      ],
      "prayer": "Dziękuję za wszystkich ludzi którzy przyszli na lajwa, za nowe życie w mojej rodzinie. Za Słowo które nam dałeś, niepodyktowane, ale napisane przez ludzie natchnionych przez Ciebie. Dziękuję że mogę rozeznawać Twoją wolę nawet przez losowanie. Dziękuję że jesteś jak chleb z nieba, manna. Dziękuję za technologię która sprawia że możemy spędzać ten czas razem. I proszę Cię Panie byśmy byli odważni, żebyśmy się nie bali i nie przywiązywali wagi do tego jakie mamy poczucie własnej wartości. Spraw byśmy przestali o sobie myśleć tak dużo. Byśmy przez to nie byli zabetonowani. Jeśli nie przeglądamy się w Twoich oczach to jesteśmy zniewoleni. Nie możemy tańczyć, nie możemy być śmiali. Uwalniaj nas od lęku a będziemy osiągać zwycięstwa. Przez Chrystusa Pana naszego Amen. "
    },
    {
      "date":"2020.07.27",
      "dateread":"27 lipca",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/592923444749092/",
      "questions": [
        {
          "question": "Jakie proroctwa z Biblii jeszcze się nie wypełniły?",
          "answer": "[Skrót] Apokalipsa to proroctwa o naszych czasach. Wiele proroctw ze Starego Testamentu również jeszcze się nie wypełniło.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/592923444749092/?t=399"
        },
        {
          "question": "Czy zwracając się na modlitwie tylko do Ojca nie uniżamy Jezusa i Ducha Świętego?",
          "answer": "Nie uniżamy Ich, ale nie dopełniamy naszej relacji z Bogiem. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/592923444749092/?t=521"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Jakub dostał błogosławieństwo od ojca mimo że oszukał?",
          "answer": "[Skrót] Ezaw wyrzekł się swojego pierworództwa, czyli tego na podstawie czego miał uzyskać błogosławieństwo. Podstęp nie do końca jest aż taki zły, bo Jakubowi bardziej zależało na pierworództwie niż Ezawowi, więc ono tak jakby należało do Jakuba.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/592923444749092/?t=806"
        },
        {
          "question": "Jaka jest nauka Kościoła na temat dusz embrionów zamrożonych?",
          "answer": "Życie człowieka a więc też duszy zaczyna się wtedy kiedy pojawia się człowiek fizyczny czyli od momentu zapłodnienia.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/592923444749092/?t=1534"
        },
        {
          "question": "Co polecasz po \"Atomowych nawykach\"?",
          "answer": "\"Siła nawyku\" i \"Getting things done\".",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/592923444749092/?t=1843"
        },
        {
          "question": "Czy Jezus odpokutował za nasze grzechy?",
          "answer": "Raczej się mówi o karze za grzechy. śmierć jest karą za grzechy a pokuta należy do tego kto naprawdę jest winien. Zapłata to śmierć, co zapłacił Jezus. Ty nie musisz umierać, być oddzielonym od Boga. Ale pokuta należy do ciebie, musisz pokazać że się nawróciłeś i odczuć rzeczywistość grzechu, na przykład sobie czegoś odmówić by się wyciszyć i poczuć głód, który jest symbolem głodu duchowego którego doświadczył twój duch gdy zgrzeszyłeś.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/592923444749092/?t=2236"
        },
        {
          "question": "Czym jest Apokalipsa i na czym polega jej profetyczny charakter?",
          "answer": "Apokalipsa miała być pocieszeniem dla Kościoła pierwotnego który był prześladowany. Na tym polega charakter księgi profetycznej że mówi o wydarzeniach teraźniejszych natomiast jest też drugi zakopany sens który mówi o naszych czasach.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/592923444749092/?t=2471"
        },
        {
          "question": "Cza jako narzeczeństwo modliliście się z narzeczoną?",
          "answer": "Nawet jeszcze więcej niż teraz! Były to głębokie modlitwy chociaż nie takie regularne. To były modlitwy spontanicznie bo pochodzimy z charyzmatycznych wspólnot, modliliśmy się do Ducha Świętego, uwielbialiśmy Boga, dziękowaliśmy Mu, prosiliśmy o różne sprawy. Mówiła ta osoba która miała natchnienie, modliliśmy się swoimi słowami, fragmentami z Pisma Świętego, raczej nie formułkami. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/592923444749092/?t=2548"
        },
        {
          "question": "Czy warto sięgać po apokryfy Nowego Testamentu?",
          "answer": "Warto, ale po takie które były przez niektórych uznane, które wnoszą bogactwo. Didache to świetny apokryf, bo np św. Hieronim był za tym żeby to włączyć do kanonu. I są tam fragmenty który do dzisiaj wykorzystujemy na liturgii.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/592923444749092/?t=2698"
        },
        {
          "question": "Czy można się zbawić z własnych duchowych starań?",
          "answer": "[Skrót] One nic nie znaczą jeśli nie jesteśmy złączeni z Chrystusem. Ale z drugiej strony uczynki mają znaczenie. Uczynki mogą cię potępić ale nie wystarczą żeby cię zbawić. Dobre uczynki nie równoważą złych, maja sens jeśli wypływają z wiary.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/592923444749092/?t=2810"
        },
        {
          "question": "Czy mamy wpływ na nasze życie skoro wszystko jest zaplanowane przez Boga?",
          "answer": "Nie wszystko jest zaplanowane przez Boga, np Bóg nie planuje tego że ludzie czynią zło.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/592923444749092/?t=3198"
        },
        {
          "question": "Czy można zaprzedać duszę diabłu za jakąś rzecz?",
          "answer": "Jeśli kiedyś miałeś taką myśl to Wyrzeknij się tego jak najlepiej potrafisz ze Słowem, poczytaj o tym jak Jezus traktował szatana. Powiedz że twoja dusza jest tylko Boga i tylko Jego wolę chcesz pełnić, a tamta myśl nie była świadoma i była głupia. Możesz też pójść do spowiedzi i też to wyznać i jak ksiądz da ci rozgrzeszenie to będziesz mógł być całkowicie pewien że jesteś zjednoczony z Chrystusem.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/592923444749092/?t=3352"
        },
        {
          "question": "Jak odróżnić głos Boga od własnych myśli?",
          "answer": "To jest lekcja na całe życie. Pamiętaj że to on cię prowadzi a to nie Ty jesteś szamanem i próbujesz coś wywnioskować ze swoich myśli. \"Owce moje znają mój głos, bo ja jestem pasterzem\".",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/592923444749092/?t=3352"
        },
        {
          "question": "Od kiedy zaczęto chrzcić niemowlęta?",
          "answer": "Kiedy żył Hipolit Rzymski - przełom II i III wieku. Był jednym z pierwszych który mówił o chrzczeniu małych dzieci. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/592923444749092/?t=3621"
        },
        {
          "question": "Jakie miejsce w Kościele mają osoby chore psychicznie?",
          "answer": "Ludzie chorzy psychicznie są coraz mniej świadomi i tym mniej są wolni w swoich wyborach. A jeśli chodzi o powołanie, to raczej taka osoba nie założy rodziny ani nie poślemy takiej osoby do seminarium. Jej powołanie może być po prostu we wspólnocie, może nawet nosić jakieś paczki, być pomocą dla innych.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/592923444749092/?t=3706"
        },
        {
          "question": "Co to znaczy że nie można oddalić żony z wyjątkiem rozpusty?",
          "answer": "[Skrót] To greckie słowo \"porneia\" oznacza te wszystkie rzeczy jakie Kościół obecnie uważa za wystarczające żeby uznać że małżeństwa w ogóle nie było - ktoś oszukał, nie skonsumował tego związku i tak dalej.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/592923444749092/?t=3831"
        }
      ],
      "prayer": "Pomóż Panie nam zrozumieć jak wiele zależy od nas. Wiele zależy od Ciebie Panie ale też wiele od nas, jeśli nie będziemy działać w pełni, to na pewno nie osiągniemy sukcesu. Dziękuję Ci za każdą łaskę we wszystkich sferach nawet tam gdzie tego nie widzimy. Byśmy dostrzegali dobro tam gdzie jest. By wszystkie pary narzeczeńskie odkryły jak ważna jest wspólna modlitwa. Przyjdź Panie ze światłem, uzdolnieniem, z cnotami. Dziękuję CI za to ze jesteśmy umarli z Chrystusem i że wzbudziłeś nas do nowego życia i nie musimy się martwić o nasze zbawienie i nasze miejsce w Kościele. Dziękuję że możemy się cieszyć nowym życie i każdy dzień brać jako wspaniałe błogosławieństwo, dar od Ciebie. Dziękuję za to że mogę starać się być Tobą, Chrystusem na ziemi. Przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2020.08.03",
      "dateread":"3 sierpnia",
      "link":"https://youtu.be/5RW5TORpoD",
      "questions": [
        {
          "question": "Którą religię niechrześcijańską najbardziej cenisz?",
          "answer": "[Skrót] Cenię tylko to że zbliżają się czasami do chrześcijaństwa. Jak miałbym wybrać to chyba judaizm.",
          "timelink": "https://youtu.be/5RW5TORpoDo?t=230"
        },
        {
          "question": "Jesteś tradsem?",
          "answer": "Ja siebie nie uważam za tradsa bo według mnie trads to człowiek który się sprzeciwia postanowieniom Soboru Watykańskiego II, a ja wolę żeby wszystkie postanowienia tego Soboru zostały wprowadzone.",
          "timelink": "https://youtu.be/5RW5TORpoDo?t=347"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o ewolucjonizmie?",
          "answer": "Badam temat, mało wiem, być może kiedyś zbyt odważnie się wypowiadałem. Nadal się dziwię że wielu badaczy kłamało i produkowało fałszywe dowody na poparcie ewolucji. Wykopaliska nie przyniosły wielu skamielin pośrednich a ludzie uważają że nie można wątpić w tą teorię. Jestem bardzo sceptyczny.",
          "timelink": "https://youtu.be/5RW5TORpoDo?t=447"
        },
        {
          "question": "Co myślisz o unieważnieniu małżeństwa kościelnego?",
          "answer": "Nie istnieje unieważnienie tylko stwierdzenie nieważności. Bóg powiedział że nienawidzi rozwodów. Jezus jak miał dać wody żywej Samarytance to mówi jej że miała pięciu mężów a ten z którym jest teraz nie jest jej mężem. Jezus nie zmienia tematu tylko teraz daje jej wody żywej, kiedy ona sobie zdaje sprawę że jest grzesznikiem. Ona nie może dostać wody żywej jeśli żyje z konkubentem, ma przyjść z mężem.",
          "timelink": "https://youtu.be/5RW5TORpoDo?t=558"
        },
        {
          "question": "Odnieś się do historii Lota i fragmentów o niewolnictwie",
          "answer": "Nie wszystko jest pochwalone przez Boga. Bóg prowadzi ludzkość przez różne etapy rozwoju systemu moralnego. Nawet jak Bóg mówi jak trzeba się obchodzić z niewolnikami, to jak porównamy warunki niewolników w Izraelu do warunków w innych narodach to Izrael góruje. Był rok jubileuszowy w którym wszyscy niewolnicy uzyskiwali wolność. Dzisiaj nie używamy słowa niewolnik ale bierzemy kredyty i nie możemy sobie wyruszyć zwiedzać świat, bo jesteśmy przywiązani do jednego miejsca.",
          "timelink": "https://youtu.be/5RW5TORpoDo?t=1061"
        },
        {
          "question": "Przeszkadza mi że w kościele modlicie się do obrazów, macie Matkę Boską Częstochowską i Kalwaryjską.",
          "answer": "To oczywiste że jest jedna Matka Boska, nawet jak ktoś używa tego tytułu to wie że jest tylko jedna. Chociaż wiem, że dochodzi do nadużyć. Problemem nie było to że Mojżesz stworzył rzeźbę węża, problem pojawił się jak Izraelici nazwali tego węża i składali mu ofiary. I wtedy jak wąż zyskał taką tożsamość to trzeba go było zniszczyć, chociaż wcześniej był symbolem pośrednictwa Boga. Problem jest kiedy sam obraz zaczynamy uważać za źródło cudownej mocy.",
          "timelink": "https://youtu.be/5RW5TORpoDo?t=1356"
        },
        {
          "question": "Jak miałem 18 lat zajmowałem się okultyzmem i przychodziły do mnie demony, wyspowiadałem się i byłem u egzorcysty. Teraz dzieją się podobne rzeczy, co mam zrobić?",
          "answer": "[Skrót] Polecam iść znowu do egzorcysty. Jeśli tamto ci pomogło to znowu może ci pomoże. Może zrobiłeś coś złego co nawet nie wiesz że odnowiło twoje otwarcie na moce ciemności. Może tak być ale nie musi. Dobrze żebyś poszedł do księdza i opowiedział szczegóły swojego życia.",
          "timelink": "https://youtu.be/5RW5TORpoDo?t=1815"
        },
        {
          "question": "Czy masz rady dla kogoś kto idzie się wyspowiadać po 20 latach?",
          "answer": "Polecałbym na początku pomyśleć jakie są twoje największe ludzkie wady, bo niekoniecznie spowiedź jest od tego żeby wymieniać co ile razy się robiło złego. Polecam spojrzeć na swoje życie modląc się tekstem z kazania na górze, z dekalogu, z hymnu o miłości. Np skoro \"miłość nie szuka swego\" to jak będziesz to czytał to przypomni ci się kiedy za bardzo skupiałeś się na sobie. Poświęć na to dużo czasu z Pismem, Słowo Boże prześwietla nasze życie.",
          "timelink": "https://youtu.be/5RW5TORpoDo?t=2011"
        },
        {
          "question": "Czy dobrze jest traktować niektóre fragmenty jako metaforę?",
          "answer": "Nie powinniśmy traktować czegoś jako metaforę, bo nam się nie mieści w głowie. Bo niektórym się nie mieści w głowie zmartwychwstanie. Trzeba patrzeć co autor chciał przekazać, czy traktował to co napisał jako opowieść czy rzeczywiście w to wierzył.",
          "timelink": "https://youtu.be/5RW5TORpoDo?t=2136"
        }
      ],
      "prayer": "Panie dziękuję za wszystkich ludzi, proszę żeby wszyscy ludzie uświadomili sobie że powinni gromadzić w młodości aby mieć cokolwiek w na starość. Proszę o pełne zrozumienie duchowe, abyśmy wiedzieli jak prosta jest modlitwa, jak ważne jest szczere serce, to że Ty chcesz mieć realną relacje z nami. Że jesteś naszym przyjacielem, Ojcem i bratem. Jesteśmy domownikami Boga, bo On nas zaprosił, mieszkamy w jednym domu. Jak wiele zależy od naszej otwartości na Słowo Boże. Proszę byśmy to pojęli i rozumem i sercem. Dziękuję Ci Panie i przepraszam Cię Panie za wszystko co złe. Przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2020.08.10",
      "dateread":"10 sierpnia",
      "link":"https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/300366441055190/",
      "questions": [
        {
          "question": "Co sądzisz o psychiatrii?",
          "answer": "Polecam dokumenty o psychotropach. Psychiatria do pewnego stopnia jest potrzebna, np dla ludzi chorych na schizofrenię, natomiast też są tutaj nadużycia.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/300366441055190/?t=331"
        },
        {
          "question": "Jak katolicy powinni traktować ślub cywilny? Czy iść na taki ślub?",
          "answer": "Jest podział wśród katolików. Ja raczej uważam że bym się nie pojawił na czymś takim. Też każdy przypadek jest inny.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/300366441055190/?t=381"
        },
        {
          "question": "Czy są apokryfy które warto przeczytać?",
          "answer": "Tak, polecam Didache, Pasterz Hermasa, Ignacy Antiocheński pisał piękne listy w drodze na swoją męczeńską śmierć.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/300366441055190/?t=468"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o flagach LGBT na chrześcijańskich pomnikach?",
          "answer": "Jestem przeciw zwłaszcza że ci, którzy umieszczają te flagi są świadomi jak chrześcijanie na to zareagują. Trudno jest prowadzić dialog z czymś takim, to jest obraza uczuć religijnych. Oni mówią że Jezus kocha wszystkich. Ale jeśli ktoś nie walczy ze skłonnością homoseksualną Jezus by go nie ukochał dopóki ten by się nie nawrócił. Jezus będzie wieczerzał z tym kto strzeże Jego słów. \"Kto mnie miłuje będzie przestrzegał moich przykazań\". Przykazanie Boże jest że trzeba być czystym a to oznacza też heteroseksualność, albo życie w czystości. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/300366441055190/?t=643"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o psychologii chrześcijańskiej?",
          "answer": "Jestem przeciw. Psychologia chrześcijańska to w skrócie znajdywanie losowych wersetów które zdają się pasować do metod psychologii, które są sprzeczne ze Słowem Bożym.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/300366441055190/?t=753"
        },
        {
          "question": "Dlaczego w Księdze Kapłańskiej niektóre zwierzęta są uznane za nieczyste? Albo kobiety cierpiące na upływy?",
          "answer": "Czytałem że dlatego, że niektóre zwierzęta uwalniają toksyny do swojej krwi w momencie śmierci i ich mięso jest szkodliwe. Natomiast jeśli chodzi o kobiety cierpiące na upływy to jest to wspaniały stary przepis odnośnie higieny.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/300366441055190/?t=790"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Bóg dopuszcza cierpienie?",
          "answer": "[Skrót] Teodycea - tak się nazywa ten problem i trwa od wieków. Mnie przekonuje to że Bóg powiedział do Adama że będzie pracował w pocie czoła a do Ewy że będzie rodziła w bólach. Te cierpienia mają przypominać człowiekowi że jego natura jest upadła. Tak samo jest z ofiarami ze zwierząt - po co miał człowiek zarzynać baranka, skoro takie ofiary nie mogą zmywać grzechów - chodzi o to żeby widzieć jak baranek się męczy i to jest obraz konsekwencji grzechu. Położenie człowieka w grzechu jest właśnie takie - obrzydliwe i odrażające, przerażające. Cierpienie przypomina człowiekowi jak bardzo potrzebuje ratunku Zbawiciela, jak jego pozycja jest zepsuta.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/300366441055190/?t=863"
        },
        {
          "question": "Jak odróżnić wolę Boga od tego co mi się wydaje być Jego wolą?",
          "answer": "Podstawą jest znajomość Słowa Bożego i samego Boga, którego poznaje się przez Jego Słowo, przez Kościół, przez modlitwę, przez historię swojego życia i życia innych wierzących. Jak się poznaje osobę to poznaje się też jej wolę. Trzeba być bardzo ostrożnym i nie przeskakiwać od razu do pochopnych wniosków.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/300366441055190/?t=1245"
        },
        {
          "question": "Co z katolikiem który nie uznaje wniebowzięcia Maryi?",
          "answer": "Najważniejsze jest szczere serce chrześcijanina. Jesteś zobowiązany wierzyć we wszystkie dogmaty. Ale jeśli coś jest niezrozumiałe to szukaj odpowiedzi i pytaj innych. Jeśli nie znajdziesz odpowiedzi ani szukając na własną rękę ani od ludzi którzy powinni dać ci odpowiedzi, wtedy przypomnij sobie o hierarchii prawd wiary. Niektóre są mniej ważne. Najważniejsze jest że istnieje Bóg w 3 osobach. Że Jezus zszedł na świat, przyjął ludzkie ciało, umarł za nasze grzechy i że dusza ludzka jest nieśmiertelna. A przejmowanie się rzeczami typu wniebowzięcie Maryi to jest nieważne w porównaniu z tym że Bóg istnieje i jest zbawieniem. Potrzeba szczerego serca i szukania odpowiedzi ale też świadomości że nie każdy szczegół jest tak istotny.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/300366441055190/?t=1428"
        },
        {
          "question": "Czy Pan Bóg kochał faryzeuszy?",
          "answer": "Chyba tak. Jest powiedziane że kocha grzesznika to znaczy chce żeby się nawrócił. Ale czasem ta miłość przechodzi w trudną miłość, kiedy ciężko wytrzymać z tym kto ma być kochany. Skoro Jezus mówił \"żmije\" do faryzeuszy to musiał być bardzo zdenerwowany, ale ich kochał. Chociaż też nie możemy odseparować człowieka od grzechów które popełnia. Człowiek ma taką tożsamość na jaką wskazują jego czyny.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/300366441055190/?t=1573"
        },
        {
          "question": "Jak można wierzyć Biblii skoro tam są wyidealizowane postaci jak np. król Salomon?",
          "answer": "Król Salomon nie jest wyidealizowany! Postać Salomona jest jedną z najgorszych postaci. Można było mieć wielkie nadzieje co do niego, bo był synem króla Dawida. Miał też jedną piękną modlitwę gdy nie prosił o pieniądze i władzę ale o mądrość i Bóg mu ją dał. A potem co? Salomon miał mnóstwo żon i nałożnic z różnych krajów które zabrały kulty ze swoich kultur i to wszystko przeszło do Izraela.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/300366441055190/?t=1734"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o księdzu Andrzeju Bonieckim?",
          "answer": "To ten z Tygodnika Powszechnego? Mam sceptyczne podejście do tego tygodnika ale o samym księdzu wiem niewiele. Mam dystans tak samo jak do Gazety Wyborczej. ",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/300366441055190/?t=2220"
        },
        {
          "question": "Wyda narodom bezstronny wyrok\" - jak Bóg może być bezstronny skoro dał swojego Syna na okup za nas?",
          "answer": "Bóg jest bezstronny, to znaczy że nie stoi po stronie bogatego ani ubogiego. W tamtych czasach była szlachta, byli faryzeusze, rodzina królewska. Bóg nie patrzy na to czy ktoś jest szlachcicem czy biednie urodzony. Kol 3,25: \"Kto czyni bezprawie poniesie karę za bezprawie. Bóg nie ma względu na osobę\". Bóg wszystko bierze pod uwagę na sądzie ostatecznym - czynniki łagodzące ale też czynniki zatwardzające.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/300366441055190/?t=2263"
        },
        {
          "question": "Czy Bóg może się odwrócić od jakiegoś człowieka jak od króla Saula? Czy zawsze będzie go szukał?",
          "answer": "Bóg się odwraca od człowieka. Ale nie chodzi o to że nie chce cię widzieć. To uczynek miłosierdzia względem niego, jak z alkoholikiem któremu trzeba przestać pomagać bo dopiero wtedy zda sobie sprawę w jakim jest bagnie. Bóg odwraca się od człowieka aby zobaczył że jest sam, że zgrzeszył i musi się nawrócić. Dlatego Izraelici musieli pójść do Babilonu, czuli mocno to że Bóg się odwrócił, byli daleko od świątyni, która była centrum kultu. W Nowym Testamencie św. Paweł mówi że kogoś oddał szatanowi żeby tego kogoś czegoś nauczyć a nie żeby go potępić. Dzisiaj ludzie powinni być odłączeni od Kościoła żeby się czegoś nauczyli.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/300366441055190/?t=2620"
        },
        {
          "question": "Jak pozbywać się starych obrazków i dewocjonaliów?",
          "answer": "Trzeba je ładnie zniszczyć - przyjęło się że się je pali. Jak inaczej się pozbędziesz to np obrazek będzie gnił, twarz Jezusa zajdzie pleśnią - okropne! W ogniu to się tak rozpada, że nie da się tego poznać, to zmienia swoją istotę. Nie jest już papierem tylko dymem i popiołem.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/300366441055190/?t=2771"
        },
        {
          "question": "Czy można udzielać pożyczek na procent?",
          "answer": "Lichwiarstwo jet potępione w Biblii. Ale nie jestem pewien czy to to samo co pożyczanie na procent.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/300366441055190/?t=2879"
        },
        {
          "question": "Czy gdybyś wiedział że twoje dziecko będzie bandytą to dałbyś szansę mu się narodzić?",
          "answer": "[Skrót] Ja nie mam takiej wiedzy więc po co gdybać? Bóg tak to wymyślił że nie mamy takiej wiedzy. Bóg odbiera chwałę ze wszystkiego - jeśli ktoś żyje zgodnie z Jego zamysłem, Bóg odbiera chwałę z tego że ten człowiek jest szczęśliwy za życia a po śmierci z tego że żyje z Nim w radosnej wspólnocie. A jak ktoś żyje wbrew zamysłowi Bożemu i nawet umiera jako przeciwnik Boga, Bóg też odbiera z tego chwałę. Zamysł Boga okazuje się najświętszy przez dobre i przez złe przykłady. Bóg nie stworzył piekła po to by męczyć ludzi, ludzie nie byliby w stanie, po tym jak całe życie byli przeciwnikami Boga, wytrzymać z Panem. Świętość Boga jest zbyt potężna, miażdżąca w spotkaniu z grzesznością człowieka.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/300366441055190/?t=3157"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Bóg stworzył brzydkich ludzi?",
          "answer": "Nie wszystko co się dzieje jest wolą Boga. Zauważ że ludzie rodzą się coraz brzydsi wtedy kiedy łamią przykazanie odnośnie kazirodztwa. W rodach królewskich w których dzieci łączyły się ze sobą rodzili się coraz bardziej chorowici i coraz bardziej brzydsi. Piękno też się wiąże ze zdrowiem.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/300366441055190/?t=3454"
        },
        {
          "question": "Co gorsze - wierzący niepraktykujący czy praktykujący nie do końca wierzący?",
          "answer": "Myślę że praktykujący nie do końca wierzący. Jest problem z takimi ludźmi którzy praktykują a nie do końca wiedzą w co wierzą.",
          "timelink": "https://www.facebook.com/dobranowinanet/videos/300366441055190/?t=4166"
        }
      ],
      "prayer": "Jezus prosił by jego uczniowie byli jedno i ja proszę o to samo. Proszę by każdy chrześcijanin bez względu na denominację był świadomy co jest ważne a co jest drugo- i trzeciorzędne. Jesteś Boże tylko jeden, jesteś sam w sobie relacją - Ojcem Synem i Duchem, ta miłość Was nawzajem zradza. Syn Boży zszedł na świat by nas obmyć z grzechów i dać nam całkowicie nowe życie. Najważniejsze jest to że Duch Św został nam dany dzisiaj by nas przygotować na spotkanie z Oblubieńcem. I Najważniejsze jest to, że każdy z nas ma cel - stać się tak doskonałym jak doskonały jest Ojciec jest doskonały. Dziękują za radość, mądrość, miłość ,za ludzi, za to że mam co jeść, za Twoje Słowo, wspaniały zamysł, za pogodę, za Polskę w której nie jesteśmy prześladowani za wiarę. Za to że nie mamy problemów w porównaniu z większością ludzkości. Za Twojego Ducha w nas. Przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2020.08.17",
      "dateread":"17 sierpnia",
      "link":"https://youtu.be/WR1BfkTFYhw",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy wolna wola jest iluzją, czy determinizm neguje ją?",
          "answer": "Tak, determinizm neguje wolną wolę. Dlatego Einstein miał problem z chrześcijaństwem ale miał jakąś swoją duchowość - był przekonany że człowiek jest zdeterminowany i nigdy nie dokonuje wolnego wyboru, tylko takiego do którego został przygotowany przez okoliczności życia. Ale z punktu widzenia chrześcijaństwa nic nie determinuje człowieka, człowiek jest wolny i jest odpowiedzialny za swoje czyny.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=153"
        },
        {
          "question": "Czy też ci się wydaje że Księga Koheleta jest nieco nihilistyczna?",
          "answer": "[Skrót] Kohelet mówi że wszystko marność. Nihilista by powiedział że nic nie ma znaczenia, a Kohelet wszystko porównuje do Pana Boga i pełnienia Jego woli. W porównaniu do tego wszystko jest marnością, sam św. Paweł mówi w Flp 3,7 \"wszystko co miało dla mnie wartość ze względu na Chrystusa uznaję za bezwartościowe\" [i dalsze wersety]. Św. Paweł mówi tu nie o grzechach tylko o dobrych uczynkach, że je też trzeba uznać za stratę. Trzeba szukać nie tego co dobre tylko tego co daje życie.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=277"
        },
        {
          "question": "Mogę jakiś cytat dodający odwagi?",
          "answer": "Nie traktujmy Pisma Świętego jako zbioru motywujących haseł, to pytanie tak trochę brzmi jak się prosi o jeden werset. Biblia jest tak zaprojektowana żeby przedstawiała rożne historie a nie jeden werset - rozdziały, księgi... To są rzeczy motywujące jak je poznajesz. Poczytaj o Dawidzie który walczy z Goliatem. ",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=499"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o ekumenizmie?",
          "answer": "Jestem za jak Kościół Katolicki. Po Soborze były duże nadzieje związane z ekumenizmem ale z biegiem lat opadły.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=591"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Bóg stworzył człowieka?",
          "answer": "[Skrót] Biskup Ryś mówił że Bóg stworzył człowieka dla niego samego. Ma to sens bo Bóg jest miłością i to tak, że sam w sobie jest relacją. Nie można by nazwać jednej osoby miłością - to trzy osoby kochają siebie nawzajem a ta miłość musi się uzewnętrzniać. Dlatego Bóg stworzył człowieka żeby go ukochać a jak człowiek zgrzeszy to spłacić jego dług.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=645"
        },
        {
          "question": "Czy mamy modlić się o powołanie czy iść jak nam dyktuje rozum?",
          "answer": "Najpierw jesteś człowiekiem więc jesteś powołany do rozwoju, nie możesz zakopać talentów. Potem jesteś mężczyzną albo kobietą i masz do spełnienia jakąś rolę jako mężczyzna albo kobieta. Potem jesteś synem, ojcem, bratem i tak dalej. Jesteś tez chrześcijaninem i masz stąd szczegółowe powołanie - miłować nieprzyjaciół, głosić wszystkim narodom, kłaść ręce na chorych, modlić się, i do innych przeróżnych rzeczy. I trzeba używać swoich cech czy talentów najlepiej jak potrafimy co może wiązać się z zawodem. Kiedyś przychodzili prorocy i mówili jakie jest czyjeś powołanie i dzisiaj też tak jest, jak ktoś jest charyzmatykiem. ",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=851"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o drodze neokatechumenalnej?",
          "answer": "Słyszałem same dobre rzeczy. Litza z Luxtorpedy też jest z neokatechumenatu a bardzo po nim widać pokorę. Jedyne co to jest tam trudne nauczanie - jestem grzesznikiem i muszę być pokornym. Jest to wielka pokora, ale czasem widać to przybicie tą ciężką nauką. To prawda ze trzeba pokutować ale św. Paweł powtarza że trzeba się radować i śpiewać pieśni pełne ducha.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=1177"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o Grzegorzu Braunie?",
          "answer": "Nie wypowiadam się o polityce, ale mogę powiedzieć z punktu widzenia chrześcijanina, że nie zgadzam się z jego nurtem tradycjonalistycznym. Braun zrobił film \"Luter rewolucja protestancka\" - jest świetny ale na koniec jest reklama ruchu tradycjonalistycznego a raczej atak Soboru Watykańskiego II. A to bardzo szkodliwe dla Kościoła.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=1330"
        },
        {
          "question": "Czy Szatan ma dużą moc czy żadną?",
          "answer": "Nie ma mocy szatana jako osobny byt, nie można zmaterializować beczki z mocą szatana do jakiegoś poziomu. Ludzie się oddzielają od Boga i wtedy są w mocy szatana. Jego moc zależy od tego czy ktoś jest Chrystusowy. Jak jest bardzo to absolutnie Szatan nie ma mocy nad tym człowiekiem. Zaklęcia rzucane przez czarownika na chrześcijanina odbijają się wręcz jak w jakimś fantasy. Za sporą moc szatana można uznać jak człowiek jest oddzielony od Boga.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=1441"
        },
        {
          "question": "Czy masz dowody na to że homoseksualizm nie jest wrodzony?",
          "answer": "Dowodów nie mam ale jak się spojrzy na publiczne osoby homoseksualne, to zazwyczaj był problem z ojcem. Jak ktoś jest z dobrej rodziny, miał męskiego dobrego ojca to homoseksualizm występuje znacząco rzadziej.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=1609"
        },
        {
          "question": "Jak zachowywać się jak ktoś wyśmiewa wiarę i Boga?",
          "answer": "Każda sytuacja jest inna. Raz zwróciłem uwagę koledze bo nadużywał imienia Jezus. A on wtedy \"Jezus Jezus Jezus\" - i wtedy ja odpuszczam żeby nie bluźnił dalej. Nie można rzucać pereł przed wieprze. Ale są też takie sytuacje gdzie wystarczy powiedzieć \"a ja nie rozumiem o co wam chodzi\" i wtedy przestają żeby nie urazić cię albo żebyś nie drążył.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=1715"
        },
        {
          "question": "Co jest złego w seksie przed ślubem?",
          "answer": "Osoby uprawiające seks wiążą się ze sobą w taki sposób jakiego nie można usunąć. Jest to potwierdzane przez naukę, w mózgu się ta osoba zapisuje. Jest wiele świadectw ludzi którzy nie utrzymywali czystości i potem żałowali bo przypominały im się poprzednie związki albo się blokowali. Rani się i siebie i tą drugą osobę. Jak naprawdę kochasz partnerkę to nie rób tego, to głupie i nieodpowiedzialne, nie mówiąc o tym że może się urodzić z tego życie.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=1800"
        },
        {
          "question": "Czemu masz na półce książkę Napoleona Hilla, czy ona nie jest sprzeczna z Kościołem?",
          "answer": "[Skrót] Napoleon Hill \"Myśl i bogać się\" - to nie jest tak że wszystkie książki za mną warto kupić. Tą książkę czytałem głównie dla anegdot. Ale trzeba uważać bo jest w niej sporo szkodliwych teorii.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=1919"
        },
        {
          "question": "Czy reakcja niektórych na wieszanie tęczowych flag na pomnik Jezusa to \"Panie chcesz żebyśmy przywołali ogień z nieba żeby ich pochłonął\"?",
          "answer": "To prawda że niektórzy za bardzo się pieklą, nie ma co być agresywnym i wyzywać. Ale też źle że ta flaga zawisła na tym pomniku Jezusa.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=2099"
        },
        {
          "question": "Czemu żaden cud nie został nagrany?",
          "answer": "Spotkania modlitewne są nagrywane też ze świadectwami ludzi którzy np wychodzą z kościoła i mówią że mogą wyjść bez kul. Pamiętam jedno nagranie z uzdrowienia na ulicy, widać jak dziwnie ustawione kości ramienia się zmieniają. Ale jeśli pytasz dlaczego Bóg nie wychodzi tobie na przeciw, nie wyważa drzwi mówiąc \"zobacz cud!\", Bóg przyjął taką metodę działania \"nie budźcie przyjaciółki póki nie zechce\". Bóg się objawia przez wydarzenia i innych ludzi ale On chce, żebyś to Ty sam chciał się obudzić z oddzielenia od Niego. Gdyby to było oczywiste że Bóg istnieje, wtedy wszyscy ludzie byliby religijni bo nie chcieliby iść do piekła, to byłaby słaba historia. Mamy to w Kościele i nikomu to nie służy. Bóg chciał mieć szczerych wyznawców. I tak teraz nie wszyscy są szczerzy ale jest lepiej niż gdyby wszystkich zmusił do miłości. Teraz jak to nie jest takie oczywiste że Bóg istnieje, wyznawcy są bardziej szczerzy i każdemu jest łatwiej wzbudzić szczerą relację do Boga a nie wypływającą ze strachu.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=2148"
        },
        {
          "question": "Czy w piekle występuje ból fizyczny czy ogień wieczny może być odczytywany jako symbol?",
          "answer": "Ogień wieczny może być symbolem, ale na pewno będzie występował ból fizyczny. Skoro ciało zmartwychwstaje to po śmierci \"zmartwychwstajemy\" z ciałem do życia wiecznego w piekle.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=2395"
        },
        {
          "question": "Czy wątpienie w istnienie Boga jest bardzo ciężkim grzechem?",
          "answer": "Wątpienie w istnienie Boga może mieć dwojaką naturę - w pewien sposób mamy na to wpływ ale nie do końca. Jeśli wątpisz a nie powinieneś bo wystarczająco dużo widziałeś, albo jeśli wątpisz w istnienie Boga a mógłbyś się przyłożyć żeby spróbować uwierzyć bardziej, modlić się więcej i zawierzyć się bardziej, a tego nie robisz i stąd wątpisz, to to jest twoje zaniedbanie i to jest grzech. Musisz się starać wypełniać Ewangelię w sposób radykalny. Przestrzegać przykazań i musisz też wyrzec się wszystkiego co posiadasz. Spróbuj na miesiąc albo na tydzień, Bóg chętnie odpowiada na takie manewry.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=2464"
        },
        {
          "question": "Czy w przypadku islamu ludzie umierający dla Boga zostają zbawieni?",
          "answer": "To kwestia indywidualnego sądu Bożego. Są muzułmanie którzy odchodzili od państwa islamskiego bo nie chcieli podrzynać gardeł innym ludziom. Człowiek ma w środku głos prawdziwego Boga. Jak ktoś jest szczery sam ze sobą, nie walczy z tym głosem, to zrobi jak ci muzułmanie, odejdzie z państwa islamskiego albo z takiej szkodliwej krwawej religijności.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=2665"
        },
        {
          "question": "Gdzie można pracować po teologii?",
          "answer": "Mam <a href=\"https://youtu.be/GqU6iyGnkHg\">film</a> o tym. Można zostać katechetą, możesz zrobić doktorat i innym wykładać. Można być publicystą, blogerem, vlogerem. Można być dziennikarzem katolickim.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=2808"
        },
        {
          "question": "Jakie tłumaczenie Biblii jest najbardziej podobne do oryginału?",
          "answer": "Biblia interlinearna, to jest tłumaczenie dosłowne. Przez co jest niezrozumiała. Z mojego doświadczenia Biblia Poznańska jest najlepszym tłumaczeniem. A np. Biblia Tysiąclecia nie jest zbyt wierna, tak samo Biblia Warszawsko-Praska.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=2898"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o osobie Ojca Pelanowskiego?",
          "answer": "Brzmi autentycznie, jakby miał szczerze intencje i był gorliwy. Więcej nie wiem, wiem że ma problemy, mam dystans.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=2988"
        },
        {
          "question": "Czy Boga nie można uznać za wszechmogącego bo nie może kłamać, tak twierdzą Świadkowie Jehowi?",
          "answer": "Może coś głupio palnęli, jeśli tak uważają to jest to czepianie się słówek.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=3042"
        },
        {
          "question": "Czy Bestia z Apokalipsy już przyszła i czy może być nią człowiek?",
          "answer": "Wydaje mi się że nie przyszła. Może być nią człowiek ale chyba nie będzie.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=3068"
        },
        {
          "question": "Czy pragniesz cierpieć dla Chrystusa jak wielu świętych pragnęło?",
          "answer": "Mam takie pragnienie, ale jak wielu świętych myślało o fizycznym cierpieniu, jak staram się po prostu każdego dnia spalać i umierać. \"Jak mogę się dzisiaj umartwić\" - tak pytam na porannej modlitwie. Bo można odkładać to bohaterstwo w świat marzeń, a trzeba dzisiaj umrzeć dla samego siebie.",
          "timelink": "https://youtu.be/WR1BfkTFYhw?t=3151"
        }
      ],
      "prayer": "Proszę o łaskę potężną, solidną byśmy byli błogosławieni od stop po czubek głowy. Abyśmy tętnili miłością, aby z nas się miłość wylewała jak z Ciebie. Byśmy jak Ty nie znali słowa dosyć, nie znali wyrażenia \"już nie dam rady\". Uświadom nas jak wiele możemy zrobić i jak daleko nasze granice leżą. Jeśli mówię \"już nie mogę\" to albo moje własne pożądliwości podsunęły mi to wyrażenia albo sam diabeł. A to nie jest prawda że nie mogę, bo Ty jesteś we mnie i przeze mnie kochasz ludzi. Przez mnie kochasz znajomych z pracy, mojego męża, żonę, moich znajomych, rodzinę. Ty przez mnie zmywasz naczynia i pracujesz, przez mnie rozmawiasz z ludźmi, więc to nie jest tak że ja nie mogę, bo Ty przeze mnie możesz wszystko. Daj mi o tym pamiętać, przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2020.08.31",
      "dateread":"31 sierpnia",
      "link":"https://youtu.be/NAMo_Jo8vf4",
      "questions": [
        {
          "question": "Dlaczego Bóg nie usunie zła?",
          "answer": "My też nie usuwamy całego zła jakie moglibyśmy. Np nie umieszczamy ukrytych kamer w toaletach, a tam się dzieją złe rzeczy, gnębią kolegów, palą lulki. Dlaczego? Bo widzimy większe dobro, które byśmy zgwałcili usuwając zło - prywatność dzieci.",
          "timelink": "https://youtu.be/NAMo_Jo8vf4?t=184"
        },
        {
          "question": "Czy kosmici będą zbawieni?",
          "answer": "Jak pójdą za Synem Bożym to będą. Zakładam że jeśli na jakiejś planecie żyją kosmici, to Jezus wcielił się w jakiegoś kosmitę i odkupił też ich grzechy.",
          "timelink": "https://youtu.be/NAMo_Jo8vf4?t=318"
        },
        {
          "question": "Co znaczy że Bóg jest dobrem?",
          "answer": "Nie słyszałem że jest dobrem, tylko że jest miłością. Często się mówi że Bóg jest uosobieniem doskonałości, że jest nie tylko dobry, piękny itd. ale jest też dobrem, pięknem itd. Ale trzeba pamiętać że nie jest samym dobrem, miłością... Bo niektórzy chcą to potem odwracać, np że miłość jest Bogiem, ale tak nie jest. Bóg jest miłością, nie odwrotnie.",
          "timelink": "https://youtu.be/NAMo_Jo8vf4?t=517"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Biblia czerpie z przypowieści Sumerów?",
          "answer": "[Skrót] Niektóre historie w Starym Testamencie są takie same w innych kulturach, jest to dla mnie potwierdzenie, że zdarzyły się naprawdę. Na przykład potop się powtarza w wielu kulturach. Być może nie Biblia czerpie z innych kultur, tylko te historie się wydarzyły.",
          "timelink": "https://youtu.be/NAMo_Jo8vf4?t=662"
        },
        {
          "question": "Czy to grzech wierzyć w rzeczy paranormalne?",
          "answer": "[Skrót] Można wierzyć że się takie wydarzają natomiast trzeba szukać prawdy odnośnie odpowiedniej interpretacji tych zdarzeń. Niektóre mógł spowodować Szatan.",
          "timelink": "https://youtu.be/NAMo_Jo8vf4?t=843"
        },
        {
          "question": "Czy każdy grzech będziemy musieli odpokutować w czyśćcu?",
          "answer": "Jest coś takiego jak odpust, jeśli się wyspowiadałeś, pomodliłeś, tzn żyjesz w jedności z Chrystusem, w łasce uświęcającej, to nie musisz bać się czyśćca.",
          "timelink": "https://youtu.be/NAMo_Jo8vf4?t=987"
        },
        {
          "question": "Czy słuchanie muzyki hard rock, np Highway to Hell jest niebezpieczne duchowo?",
          "answer": "[Skrót] Ta muzyka cię nie opętuje za pierwszym, drugim czy piątym przesłuchaniem, ale jak słuchasz dłużej powinieneś się obserwować, swoje serce, swoją relację z Bogiem. Jeśli coś będzie między Tobą i Bogiem to powinieneś to odczuć. Lepiej starać się unikać takich piosenek. Jeśli bardzo lubisz hard rock, nie ucinaj go od razu, słuchaj np. katolickiego rocka jak Luxtorpeda.",
          "timelink": "https://youtu.be/NAMo_Jo8vf4?t=1075"
        },
        {
          "question": "Co znaczy że światłem ciała jest oko?",
          "answer": "Chodzi o to gdzie człowiek widzi dobro. Syn marnotrawny najpierw widział w spadku, w pieniądzach a nie w relacji z ojcem. Po powrocie i nawróceniu zmienia mu się spojrzenie. Jeśli tylko oko masz zepsute, to cały człowiek jest w ciemności. Wystarczy że zamiast spojrzeć na relację z Bogiem zobaczy dobro w czymś innym. Ewa też zamiast widzieć dobro w całym Edenie zobaczyła dobro w czymś ukrytym. A Piotr niepotrzebnie patrzył na wicher gdy chodził po wodzie, oczy powinny być zawsze zwrócone na miłosiernego Ojca.",
          "timelink": "https://youtu.be/NAMo_Jo8vf4?t=1557"
        },
        {
          "question": "Jak obsługiwać brewiarz dla świeckich?",
          "answer": "Ja otwieram aplikację Pismo Święte na telefonie i tam mam brewiarz na każdy dzień.",
          "timelink": "https://youtu.be/NAMo_Jo8vf4?t=1792"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o modlitwie wstawienniczej?",
          "answer": "Wiele skorzystałem z takich modlitw, inni ludzie też skorzystali jak ja się za nich modliłem, przybliża to do Boga, dzieją się cuda. Modlący nade mną prorokowali czyli mówili z natchnienia Bożego, to jest niesamowite!",
          "timelink": "https://youtu.be/NAMo_Jo8vf4?t=2804"
        },
        {
          "question": "Czy Duch Święty może przez mnie działać, jeśli nie chodzę do kościoła ale modlę się, nie grzeszę i czytam Pismo Święte?",
          "answer": "Jeszcze nie doczytałaś pewnego fragmentu albo go zignorowałaś. Św. Paweł mówi żeby nie opuszczać wspólnych zgromadzeń. Jeśli wybierasz sobie przykazania które ci pasują to jest to bardzo poważny problem. Jezus się utożsamia z Kościołem, bo mówi do Szawła \"czemu mnie prześladujesz\"? A nie \"czemu prześladujesz moich uczniów\"? Jest też fragment \"Czy może ręka powiedzieć do nogi nie potrzebuję cię?\" Czy mogę być dobrą ręką jak nie chodzę na wspólne zgromadzenia?",
          "timelink": "https://youtu.be/NAMo_Jo8vf4?t=2864"
        },
        {
          "question": "Co powiesz o ostrzeżeniach na czasy ostateczne?",
          "answer": "Jedyne pewne ostrzeżenia na czasy ostateczne są w Biblii i u proroków w Starym Testamencie, nie potrzebuję nic więcej. Niektóre objawienia prywatne mogą być pomocą w przeżywaniu wiary ale nie muszę być nimi zainteresowany.",
          "timelink": "https://youtu.be/NAMo_Jo8vf4?t=3118"
        },
        {
          "question": "Czy skoro \"błogosławieni którzy się smucą albowiem oni będą pocieszeni\", czy pocieszeniem jest radość?",
          "answer": "[Skrót] Myślę że tak, bo innym tłumaczeniem słowa \"błogosławieni\" jest \"szczęśliwi\".",
          "timelink": "https://youtu.be/NAMo_Jo8vf4?t=3168"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Jezus żył z kasy kobiet albo z tego co dostał?",
          "answer": "Jezus dawał dużo więcej niż kwoty które przyjmował. Św. Paweł mówi że dzieli się z kościołami dobrami duchowymi więc dlaczego nie dzielić się dobrami materialnymi które są mniej znaczące? Jeśli Jezus wskrzesza umarłych, uzdrawia wszystkich, zmienia całkowicie życie kobiety cierpiącej na krwotok, jak ona ma pieniądze i chce dać, nie ma problemu.",
          "timelink": "https://youtu.be/NAMo_Jo8vf4?t=3527"
        },
        {
          "question": "Czy oczepiny na weselu to zabobon?",
          "answer": "Nie mówiłbym że to zagrożenie duchowe, ale widzę że się od tego odchodzi u hardcorowych chrześcijan. Na naszym weselu była modlitwa wstawiennicza zamiast oczepin.",
          "timelink": "https://youtu.be/NAMo_Jo8vf4?t=3650"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o zielonoświątkowcach?",
          "answer": "Są różni zielonoświątkowcy. Wszystko zależy jakie człowiek ma podejście do wiary.",
          "timelink": "https://youtu.be/NAMo_Jo8vf4?t=3713"
        },
        {
          "question": "Na jakiej podstawie Pan Jezus wybrał apostołów?",
          "answer": "[Skrót] Podobno z tego powodu że to byli rybacy a rybacy pracują w tym czego nie widać. I ich wybrał by pracowali używając mocy Ducha Świętego przeciwko mocom demonicznym, a to są moce których nie widać. Nie wiem czy to jest właściwa interpretacja. Może Jezus miał poznanie, może szukał jakiś cech. Np św. Piotr był śmiały.",
          "timelink": "https://youtu.be/NAMo_Jo8vf4?t=3761"
        },
        {
          "question": "Dlaczego uważasz że młodzi nie mogą mieszkać przed ślubem, kultura obyczaju się rozwija?",
          "answer": "Ludzki organizm się tak bardzo nie rozwija jak kultura obyczaju. Jak się mieszka przed ślubem to jest niebezpieczeństwo że uprawiają seks, a tak wiążą się w pewien sposób ze sobą. Jeśli się okaże że nie chcą ze sobą spędzić życia tylko z innymi to jest problem, bo są związani z osobami z którymi uprawiali seks. To jest niestety doświadczenie wielu osób. Poza tym jest to też antyświadectwo.",
          "timelink": "https://youtu.be/NAMo_Jo8vf4?t=3889"
        }
      ],
      "prayer": "Panie Boże proszę o zdrowe oko, żeby patrzyło na to co naprawdę jest dobrem. Proszę pomóż mi pamiętać, że prawdziwe dobro jest w niebie, to będzie prawdziwa nagroda, ale mogę mieć z Tobą relację już teraz. Prawdziwe dobro jest w wypełnianiu Twojego prawa a nie w chwilowej przyjemności jak mieszkanie z dziewczyną czy granie w gry komputerowe. Jestem Bogu wdzięczny za wszystkie decyzje które podjąłem w życiu, a trzeba je podejmować ostrożnie. Niech teraz w imię Ducha Świętego przyjdzie na wszystkich przekonanie o grzechu i o najlepszej drodze do naszego życia. Jeśli będziesz przestrzegał prawa Bożego, będziesz szczęśliwym człowiekiem i będzie Ci się powodziło. Jeśli będziesz łamał przykazania, albo nawet wszystkie wypełniał a jedno tylko odpuścisz bo nie oddasz Bogu wszystkiego, będziesz nieszczęśliwy i stopniowo będziesz coraz bardziej jałowy aż zginiesz i będziesz żałował każdej decyzji której nie podporządkujesz Bogu. Oddaj się Mu i nie zrób nic głupiego. Przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2020.09.07",
      "dateread":"7 września",
      "link":"https://youtu.be/MJqjirdZ9MU",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy grzech cudzy to nie przerzucanie winy na kogoś innego?",
          "answer": "List grzechów cudzych nie jest po to żeby ciebie usprawiedliwiać tylko żeby ciebie zmotywować żebyś innych upominała gdy grzeszą. W Ez 33,7-9 jest napisane że jeśli nie zwrócisz uwagi swojemu bratu i on będzie dalej grzeszył, on poniesie karę, ale od Ciebie Bóg też będzie się dopominał zapłaty. Jeśli będziesz się uchylała od upominania innych, można to podciągnąć pod fragment gdzie Jezus mówi, że kto się przyzna do Niego przed innymi ludźmi to i on się przyzna do Ciebie przed Ojcem. ",
          "timelink": "https://youtu.be/MJqjirdZ9MU?t=129"
        },
        {
          "question": "Czy Jezus jest niewidzialny i wszechobecny?",
          "answer": "Skoro Jezus ma naturę boską, to powinien być wszechobecny. A czy jest widzialny? Jeśli chce być widzialny to jest, jak nie chce to nie. Przy końcu świata nie będzie potrzeby żeby świeciło słońce, bo chwała Boża będzie oświecała całe miasto, wiec Bóg będzie widoczny.",
          "timelink": "https://youtu.be/MJqjirdZ9MU?t=287"
        },
        {
          "question": "Czy grzechem jest unikanie kogoś w obawie przed zgrzeszeniem?",
          "answer": "Nie możesz się odseparować od ludzi, musisz dawać świadectwo. A jeśli ludzie cię pobudzają do grzechu, to nie jest dobre żeby się odseparowywać, powinieneś chodzić nawet ryzykując że zgrzeszysz, ale uczyć się tego jak nie grzeszyć, jak przemienić swoje serce by być dla nich prawdziwym Chrystusem. Sposób pustelniczy nie jest dobry na świętość. Chrześcijanin musi się trochę ubrudzić, jeśli chce głosić. Nie chodzi o to żeby grzeszyć, nigdy, chodzi o to że np jak znajomi gadają sprośne rzeczy, które potem się nam przypominają, to jest to jakieś ubrudzenie. Musimy iść wszędzie jeśli chcemy wypełnić nakaz misyjny.",
          "timelink": "https://youtu.be/MJqjirdZ9MU?t=391"
        },
        {
          "question": "Jak nauczyłeś się śpiewać?",
          "answer": "Od urodzenia byłem we wspólnotach charyzmatycznych i tam trzeba było śpiewać.",
          "timelink": "https://youtu.be/MJqjirdZ9MU?t=623"
        },
        {
          "question": "Sprzeczności w Biblii, jak sobie radzić z różnicami w opisie męki, zmartwychwstania itd.?",
          "answer": "To że są różnice między Ewangeliami to jest raczej dowód na to że są prawdziwe. Dwie dziewczyny które w Ameryce zamordowały koleżankę wymyśliły całą historię żeby się wywinąć. Policja stwierdziła że te zeznania są tak podobne, że brzmią jakby były wykute na pamięć i to wzbudziło ich podejrzenia.",
          "timelink": "https://youtu.be/MJqjirdZ9MU?t=668"
        },
        {
          "question": "Jakie jest zdanie Kościoła Katolickiego odnośnie transseksualizmu, czy tranzycja jest grzechem?",
          "answer": "Jest różnica pomiędzy osobą, która ma problem na poziomie biologicznym, bo na przykład ma zaburzoną gospodarkę hormonalną, ale są też przypadki, że ktoś po prostu tak czuje i wymaga by inni tak go nazywali.",
          "timelink": "https://youtu.be/MJqjirdZ9MU?t=787"
        },
        {
          "question": "Co zrobić żeby polubić czytanie Pisma?",
          "answer": "[Skrót] Być może masz ludzkie myślenie i sprawy duchowe nie bardzo Cię dotykają. Zachęcam by zachwycić się Słowem na poziomie ludzkim. Mnie jarały księgi mądrościowe.",
          "timelink": "https://youtu.be/MJqjirdZ9MU?t=876"
        },
        {
          "question": "Św. Jan od krzyża ostrzega przed słowami na modlitwie.",
          "answer": "Św Jan przestrzega raczej przed objawieniami prywatnymi, którymi moglibyśmy się fascynować i opowiadać innym. Albo przed takimi objawieniami za którymi gonimy. Wyjaśniam to w filmie <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=WiEyZoGoVCs\">Smutne owoce odejścia od Słowa</a>. Natomiast nie sądzę żeby można było wrzucić do tego samego worka z objawieniami prywatnymi różne olśnienia na modlitwie. Bóg przez to prowadzi, działanie Boga dokonuje się przez Boga a jak mamy działać jeśli nie dzięki Bożemu Słowu także takiemu skierowanemu do nas.",
          "timelink": "https://youtu.be/MJqjirdZ9MU?t=1085"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Kościół nie mówi że miejsca z Biblii istnieją naprawdę np góra Synaj?",
          "answer": "Wydaje mi się, że mówi. Na teologii miałem księdza od ksiąg ze Starego Testamentu i na każdym wykładzie rysował mapę Ziemi Świętej. Z kazalnicy może nie mówią, ale chyba dlatego że to są rzeczy oczywiste, że istniały jakieś góry.",
          "timelink": "https://youtu.be/MJqjirdZ9MU?t=1248"
        },
        {
          "question": "Czy można powiedzieć, że któraś Ewangelia kłamie?",
          "answer": "Kłamstwo jest świadome, z premedytacją. Czy któryś z Ewangelistów chciał cię wprowadzić w błąd? Myślę że nie. Ludzie po prostu różnie te historie pamiętali.",
          "timelink": "https://youtu.be/MJqjirdZ9MU?t=1347"
        },
        {
          "question": "Jak rozwijać charyzmaty jeśli nie mam wspólnoty?",
          "answer": "Trzeba założyć wspólnotę. Życie chrześcijaninem to nie siedzenie w inkubatorze tylko chodzenie po wodzie.",
          "timelink": "https://youtu.be/MJqjirdZ9MU?t=1432"
        },
        {
          "question": "Jak kupić mieszkanie bez kredytu?",
          "answer": "Trzeba kupić coś mniejszego, bo ludzie mają skłonność do wykorzystywania swoich możliwości kredytowych do maksimum. A potem mogą stracić pracę lub coś innego się stanie i z tego jest dużo stresu i cierpienia. Na początku trzeba ile się da ciąć koszty i odłożyć jak najwięcej hajsu.",
          "timelink": "https://youtu.be/MJqjirdZ9MU?t=1485"
        },
        {
          "question": "Jakie masz zdanie na temat Bractwa Piusa X?",
          "answer": "[Skrót] Ja jestem zwolennikiem Soboru Watykańskiego II, uznaje wszystkie sobory włącznie z ostatnim. Ale nie wiem jak oni bronią swojego stanowisko, że tylko ten ostatni sobór uległ złym wpływom. Nie można sobie dobierać dogmatów jak się chce. Tradycjonaliści też czasem wybiórczo cytują Benedykta XVI.",
          "timelink": "https://youtu.be/MJqjirdZ9MU?t=1636"
        },
        {
          "question": "Jestem skrajnym introwertykiem. Co robić?",
          "answer": "[Skrót] Nabierz dystansu do introwertyzmu, nie przyjmuj tego jako własną tożsamość. W Ewangelii jako wzór Jezus stawia kobietę która odnalazła drachmę i zaprosiła koleżanki z tego powodu. Chrześcijanin jak znajdzie królestwo Boże i nowe życie to powinno go to tak przemienić że nie ma barier. Introwertyzm polega na tym ze człowiek się boi otworzyć. Doskonała miłość usuwa bojaźń.",
          "timelink": "https://youtu.be/MJqjirdZ9MU?t=1937"
        },
        {
          "question": "Czy byłeś świadkiem egzorcyzmu?",
          "answer": "Byłem tylko świadkiem manifestacji demonicznych na spotkaniu z ojcem Bashoborą, kilka rzędów dalej ktoś strasznie wrzeszczał, i była też kobieta, drobna, którą musiało wynosić kilku mężczyzn.",
          "timelink": "https://youtu.be/MJqjirdZ9MU?t=2110"
        },
        {
          "question": "Po co żyjemy?",
          "answer": "Jest to pewien test, jest to pewna walka. Szatan się odwrócił od Boga, spowodował odwrócenie ludzi od Boga. Z każdym świętym człowiekiem Bóg zyskuje chwałę. Natomiast każdy też ma szansę się określić.",
          "timelink": "https://youtu.be/MJqjirdZ9MU?t=2209"
        },
        {
          "question": "Czy jest możliwość, że Kościół ogłosił kogoś świętym, mimo że w rzeczywistości został potępiony?",
          "answer": "Procedura by kogoś kanonizować wymaga tego by stwierdzić przynajmniej jeden cud za wstawiennictwem tego domniemanego świętego. To jest takie nadnaturalne potwierdzenie na które Kościół zawsze czeka. Wiec ośmielam się stwierdzić że Kościół jest nieomylny o ile dobrze rozpoznaje te cuda.",
          "timelink": "https://youtu.be/MJqjirdZ9MU?t=2412"
        },
        {
          "question": "Życie, które mamy stracić a życie, które mamy znaleźć.",
          "answer": "[Skrót] Dosłownie mamy stracić naszą \"psyche\" czyli duszę. Wydaje mi się że mamy stracić nasze przekonania, nasze pragnienia, to wszystko ma być uśmiercone i wzbudzone na nowo. Mamy ukrzyżować nasze pożądania nie tylko wynikające z ciała ale też z duszy jak niezgody. Nie chcę żyć według własnych pomysłów, zaspokajać swoje pragnienia, realizować swoje plany, to oznacza odrzucenie własnej psyche, własnego życia. Trzeba się też \"nawrócić\" z dobrych uczynków. Faryzeusz który się modlił był sprawiedliwy, wypełniał wszystkie przepisy prawa, ale tym się różnił od celnika że czuł się od niego lepszy.",
          "timelink": "https://youtu.be/MJqjirdZ9MU?t=2491"
        },
        {
          "question": "Czy chrześcijanin może obchodzić szabat jako dzień święty skoro Jezus go nie zniósł?",
          "answer": "[Skrót] Jezus też nie zniósł przykazania o obrzezaniu, ale apostołowie go znieśli. Po prostu pewne rzeczy się zmieniły, Jezus je wypełnił. Unikajmy przywiązania do prawa obrzędowego. Chrześcijanie zdecydowali że będziemy świętować niedzielę, to zostańmy przy tym.",
          "timelink": "https://youtu.be/MJqjirdZ9MU?t=2898"
        },
        {
          "question": "Skąd mamy wiedzieć że spowiedź uszna to właściwa forma odpuszczania grzechów skoro usankcjonowana została dopiero w XVI wieku?",
          "answer": "Dopiero w XVI wieku? Chyba jestem niedoinformowany. Biblia stwierdza wielokrotnie że mamy wyznawać nasze grzechy. W pierwotnym Kościele ludzie wyznawali grzechy przed całym Kościołem. Jeśli dzisiaj ktoś ma problem wyznać grzechy przed swoim bratem to niech sobie przypomni że kiedyś ludzie wyznawali grzechy przed całym Kościołem. Jak inaczej wytłumaczyć fragment \"Którym odpuścicie grzechy, są im odpuszczone, a którym zatrzymacie, są im zatrzymane\" jak nie tak że apostołowie mają moc odpuszczania grzechów? A jest rozróżnienie na nauczanie tylko dla apostołów i dla wszystkich ludzi.",
          "timelink": "https://youtu.be/MJqjirdZ9MU?t=3103"
        }
      ],
      "prayer": "Jeśli wydaje Ci się że Bóg ciebie potrzebuje to zmień swoje myślenie. Bóg nie potrzebuje nikogo, a my Go potrzebujemy bardzo. Bez Chrystusa nic nie jesteśmy w stanie uczynić. Wielka Sobota jest po to żeby sobie przypomnieć że nic nie robimy, a jeśli coś robimy to Bóg robi przez nas. Usiądź na modlitwie, po prostu siedź, nie myśl co możesz zrobić dla Boga tylko przypomnij sobie co Bóg zrobił dla siebie. W historii Dawida i Goliata Dawidem nie jesteś Ty tylko Bóg. To Chrystus jednym strzałem załatwił szatana. Pomóż nam Panie o tym pamiętać."
    },
    {
      "date":"2020.09.14",
      "dateread":"14 września",
      "link":"https://youtu.be/dnHALjoGF5w",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy Bóg ma jakiś wygląd zewnętrzny?",
          "answer": "Nie ma bo jest duchem. J 4,24. Jezus ma wygląd, ale na Nim Bóg się nie kończy, cały Bóg jakby nie ma wyglądu.",
          "timelink": "https://youtu.be/dnHALjoGF5w?t=1283"
        },
        {
          "question": "Skoro Księga Rodzaju jest fikcją to czy inne księgi też można interpretować inaczej?",
          "answer": "Nie wiadomo czy jest fikcją. Jeśli jest to czemu Jezus ma w rodowodzie Adama? Rodowody były ważne dla Żydów, miało to znaczenie czy ktoś jest potomkiem Lewiego, albo Dawida. Jezus powiedział, że na końcu świata będzie jak za dni Noego - wydaje się jakby uważał to za księgę prawdziwą.",
          "timelink": "https://youtu.be/dnHALjoGF5w?t=1463"
        },
        {
          "question": "Czy spowiedź bezpośrednio u Boga bez pośrednika w postaci księdza ma taką samą wartość?",
          "answer": "[Skrót] Nie sądzę. W Ewangelii Jezus tchnął Ducha na apostołów i powiedział: Weźcie Ducha Świętego, Którym odpuścicie grzechy, są im odpuszczone, a którym zatrzymacie, są im zatrzymane. Jezus tez odpuszczał grzechy jako człowiek i Bóg i dał tą władzę innym ludziom. Z ludzkiego punktu widzenia dobrze człowiek na tym wychodzi, kiedy omawia swoją sytuację z innym bratem, który zna się na rzeczy.",
          "timelink": "https://youtu.be/dnHALjoGF5w?t=1605"
        },
        {
          "question": "Fragment Pwt 22,5 czy Kpł 20,13 dotyczące homoseksualizmu są odbijane tym, że w tych księgach jest masa bezużytecznych przepisów, jak na to odpowiedzieć?",
          "answer": "Jest to proste, grzech homoseksualizmu jest potępiony też w Nowym Testamencie, którego rozeznanie moralne bardziej nas obowiązuje niż przepisy ze Starego Testamentu. Rz 1,26.",
          "timelink": "https://youtu.be/dnHALjoGF5w?t=1810"
        },
        {
          "question": "Jak wprowadzać dzieci w wiarę?",
          "answer": "[Skrót] Ja chodziłem na comiesięczne spotkania grupy modlitewnej a każdego roku wyjeżdżaliśmy na rekolekcje. Najczęstszy błąd rodziców to spędzanie z nimi za mało czasu. Ogromnym błędem wspólnot w Polsce jest, że kiedy jest dużo ludzi na rekolekcjach to dochodzi do podziału na dorosłych i młodzież. Lepiej podzielić na turnusy ale mieć młodzież ze sobą. Młodzi siedzą w swoich pokoikach i nie wiadomo co tam robią. Trzeba mieć dziecko jak najbardziej przy sobie. Źle jeśli masz pracę od rana do wieczora, dobrze że chcesz zarobić, ale nie pomagasz dzieciom, pozwalasz im zjeżdżać. Dużo dzieci też nie wie o sprawach duchowych, które ich ojciec i matka powinni im przekazać, bo są z rodzicami ale ciągle siedzą w swoim pokoju. Także to musi być czas, ale czas dobrej jakości.",
          "timelink": "https://youtu.be/dnHALjoGF5w?t=2037"
        },
        {
          "question": "Czy Jan Chrzciciel był dosłownie Eliaszem?",
          "answer": "Jezus mówi o Janie, że Jan był tym Eliaszem który miał przyjść, ale mówi że nadal ten Eliasz przyjdzie. Proroctwa o Eliaszu więc miały na myśli, że w czasach apokaliptycznych Eliasz przyjdzie, ale Jan Chrzciciel też był w pewnym sensie wypełnieniem proroctwa. Jest to zmiany motyw w Biblii że proroctwo się wypełnia kilka razy, w jednej osobie a później też w innej.",
          "timelink": "https://youtu.be/dnHALjoGF5w?t=2802"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o kazaniach księdza Glasa?",
          "answer": "W moim <a href=\"https://youtu.be/WiEyZoGoVCs\">filmie Smutne owoce odejścia od słowa</a> mówię o objawieniach prywatnych ks. Gobbiego, na których ksiądz Glas też się opiera. Są to fałszywe objawienia, odrzucone przez Kościół, ksiądz Gobbi okazał się fałszywym prorokiem bo przepowiedział coś co się nie wydarzyło. Ksiądz Glas buduje nauczania na słowach Szatana które wypowiada podczas egzorcyzmów, czego nie powinno się robić. Nieraz słyszałem o takich osobach, które miały problemy duchowe bo były pod wpływem nauczania które zastrasza, mówi o demonach, stwarza atmosferę oblężenia. A chrześcijanie powinni być pełni entuzjazmu i powinni atakować bramy piekielne. Lepiej mówić ludziom o tym co mają w Chrystusie. Jeśli Bóg we mnie któż przeciwko mnie? Ale bardzo cenię ks. Glasa za gorliwość i troskę o Kościół.",
          "timelink": "https://youtu.be/dnHALjoGF5w?t=2954"
        },
        {
          "question": "Czy wiara jest tylko łaską czy jest sposób na przymnożenie jej?",
          "answer": "Zrobiłem taki <a href=\"https://youtu.be/lEnb91XP9HI\">film 4 sposoby na budowanie wiary</a>, odsyłam do niego.",
          "timelink": "https://youtu.be/dnHALjoGF5w?t=3302"
        },
        {
          "question": "Czy Biblia mówi coś o kazirodztwie?",
          "answer": "Tak, na przykład córki Lota miały stosunek Kazirodczy ze swoim ojcem i z tego powstały dwa narody Moabici i Ammonici i potem Żydzi patrzyli na te narody z góry.",
          "timelink": "https://youtu.be/dnHALjoGF5w?t=3337"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o Jordanie Petersonie?",
          "answer": "Jest to człowiek inteligentny, wydaje się wierzący, chociaż wprost o tym nie mówi. Nie chce mówić, bo wielu się pyta \"czy wierzysz w Boga\" nie po to by się dowiedzieć tylko by zaszufladkować. On się wiele odnosi do Junga ale nie w złym sensie - Peterson mówi że każdy ma ciemną stronę, ale nie trzeba się z nią zaprzyjaźnić ale być jej świadomym. Mówi o tym co się działo w łagrach i że tam byli zwykli ludzie, którzy robili te bestialstwa. Często patrzymy na siebie i sądzimy że nie bylibyśmy w stanie robić takich rzeczy a powinniśmy zmienić myślenie, bo prawdopodobnie byśmy byli w stanie, bo mamy tą ciemną stronę w sobie.",
          "timelink": "https://youtu.be/dnHALjoGF5w?t=3371"
        }
      ],
      "prayer": "Proszę Cię Boże w imieniu Jezusa Chrystusa, w Duchu Świętym, proszę Cię Boże Ojcze, żebyś pouczył nas, otworzył oczy naszego serca na temat rzeczywistej przemiany naszego wnętrza. Pomóż nam byśmy się narodzili na nowo. Duchu Boży proszę Cię w tej chwili ciszy, działaj w nas konkretnie, wykonaj w nas pracę, poucz nas o Jezusie Chrystusie, o tym że jest Twoim Synem, umarł za nasze grzechy i że daje nam nowego Ducha i Ty nam dajesz nowe serce, daj nam to teraz przyjąć i zrozumieć. ... Przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2020.09.21",
      "dateread":"21 września",
      "link":"https://youtu.be/dQtgx35S7I4",
      "questions": [
        {
          "question": "Jak ewangelizować na co dzień?",
          "answer": "[Skrót] Ciągle musimy głosić Chrystusa a czasem nawet potrzeba użyć do tego słów, jak mawiał św. Franciszek z Asyżu. Przede wszystkim głosimy Chrystusa swoim postępowaniem. Żeby się nie okazało, że ewangelizujemy słowami, a potem ludzie patrzą i mówią \"eee dobra\".",
          "timelink": "https://youtu.be/dQtgx35S7I4?t=1308"
        },
        {
          "question": "Czy rezygnacja z lekcji religii to grzech?",
          "answer": "Zależy z jakiego powodu to robisz. Jeśli się wstydzisz przed kolegami to ma zastosowanie fragment \"Jeśli się nie przyznacie przed ludźmi do Mnie ja się nie przyznam do was przed moim Ojcem\".",
          "timelink": "https://youtu.be/dQtgx35S7I4?t=1408"
        },
        {
          "question": "Od czego zacząć by podążać za Jezusem?",
          "answer": "Po pierwsze musisz uznać dwa fakty: jesteś grzesznikiem, złamałeś Boże prawo, zasmuciłeś Boga, jesteś przestępcą. Drugie - nie musisz za te przestępstwa płacić bo Jezus Chrystus, który jest Synem Bożym i Twoim Zbawicielem zapłacił za ciebie. Uznaj Jezusa Chrystusa za swojego Pana i wyrzeknij się wszystkich grzechów, które uczyniłeś w swojej przeszłości. Najlepsza byłaby spowiedź.",
          "timelink": "https://youtu.be/dQtgx35S7I4?t=1504"
        },
        {
          "question": "Dlaczego chrześcijanin nie może być indywidualistą?",
          "answer": "Cały Kościół jest nazywany Ciałem Jezusa Chrystusa. A ręka nie może powiedzieć do nogi że jej nie potrzebuje.",
          "timelink": "https://youtu.be/dQtgx35S7I4?t=1617"
        },
        {
          "question": "Czy chrześcijanie mogą być pewni swojego zbawienia?",
          "answer": "[Skrót] Wydaje się że możemy, jeśli jesteśmy zjednoczeni z Chrystusem. Św Paweł mówi, że Chrystus nas uwalnia nie tylko od śmierci ale też od strachu przed śmiercią, co to mogłoby oznaczać jak nie pewność zbawienia? Kiedy możemy być niepewni zbawienia? Kiedy serce nas oskarża, sumienie coś mi wyrzuca.",
          "timelink": "https://youtu.be/dQtgx35S7I4?t=1670"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o czytaniu Pisma w miejscu publicznym?",
          "answer": "[Skrót] Fajna sprawa, popieram. Chociaż wydaje mi się, że ludzie czytają Pismo Święte publicznie z tego względu że nie potrafią nic więcej. Akcje czytania publicznego Biblii mogą być dowodem na to, że czytają jej za mało. Bo gdyby czytali, wiedzieliby, że trzeba zaczepiać ludzi i głosić im Ewangelię, w kontakcie z drugim człowiekiem, w rozmowie, gdzie treść ma znaczenie. Możemy się wtedy odnosić do takich fragmentów, które naprawdę mogą coś zmienić w rozmówcy. Czytanie Pisma dla samego czytania? To pierwszy krok, ale trzeba łapać kolejne kroki. Nie używać Słowa Bożego do dziwnej manifestacji, moc Słowa jest zawarta w Jego treści.",
          "timelink": "https://youtu.be/dQtgx35S7I4?t=1824"
        },
        {
          "question": "Czy chrześcijanin może dopuścić istnienie obcych cywilizacji?",
          "answer": "Może. Niektórzy nawet wykorzystują fragment, że Jezus mówi że ma inną owczarnię, o której nie wiemy, niektórzy mówią że to może o kosmitach.",
          "timelink": "https://youtu.be/dQtgx35S7I4?t=2000"
        },
        {
          "question": "Co to jest sumienie?",
          "answer": "Sumienie to jet głos Boży zapisany w nas. Znajduje się w naszej duszy. To nie jest intuicja duchowa, tylko bardziej rozumowe rozeznawanie.",
          "timelink": "https://youtu.be/dQtgx35S7I4?t=2041"
        },
        {
          "question": "Czy będzie tylko 144 tys. zbawionych?",
          "answer": "Zapytaj świadków Jehowy, bo oni to interpretują dosłownie. Ta liczba to 12 razy 12 razy 1000. 12 pokoleń Izraela, 12 apostołów, może Stare Przymierze połączone z Nowym i ogromna liczba tysiąc? W każdym razie nawet jakbyś rozumiał dosłownie ten fragment parę wersetów dalej Jan pisze \"i jeszcze tłum zobaczyłem\" .Może te 144 tysiące to ludzie na samym przedzie, na przykład męczennicy, ale dalej my będziemy w tłumie innych niezliczonych świętych.",
          "timelink": "https://youtu.be/dQtgx35S7I4?t=2100"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o Biblii Pierwszego Kościoła?",
          "answer": "Fajne tłumaczenie, ponieważ jest z najstarszych manuskryptów, ale greckich, Septuaginty, które są starsze jednak niż najstarsze manuskrypty oryginalnych języków.",
          "timelink": "https://youtu.be/dQtgx35S7I4?t=2206"
        },
        {
          "question": "Skoro Jezus jest Bogiem to czy stworzył świat?",
          "answer": "W jaki sposób Bóg stworzył świat? \"Bóg rzekł\" - a kto jest Słowem Bożym? Słowo Ciałem się stało, Słowo było u Boga i Bogiem było Słowo. Jeśli dobrze interpretuję, Syn Boży jest bardziej bezpośrednio Stwórcą. Prz 8,22 - \"kiedy ustanawiał niebiosa tam byłam\" - to mówi Mądrość Boża. Skoro ta mądrość jest tak uosobiona, to może to być Syn Boży.",
          "timelink": "https://youtu.be/dQtgx35S7I4?t=2351"
        },
        {
          "question": "Czy możesz powiedzieć coś o diakonacie stałym?",
          "answer": "Fajnie że żonaci mężczyźni mogą bardziej pomagać w Kościele niż szafarze, jestem za.",
          "timelink": "https://youtu.be/dQtgx35S7I4?t=2640"
        },
        {
          "question": "Czy wszyscy chrześcijanie zostaną zbawieni?",
          "answer": "Mt 7,21: Nie każdy kto mówi do mnie \"Panie Panie\" wejdzie to królestwa niebieskiego ale ten kto spełnia wolę mojego Ojca który jest w niebie. Chrześcijanin to ten kto nazywa Jezusa Panem. A Jezus mówi że nie każdy kto Go nazywa Panem będzie zbawiony, tylko ten kto spełnia wolę Jego Ojca. Są chrześcijanie którzy jej nie spełniają i nie będą zbawieni.",
          "timelink": "https://youtu.be/dQtgx35S7I4?t=2702"
        },
        {
          "question": "Jak należy upominać grzeszących?",
          "answer": "Musisz się zastanowić czy ten człowiek przyjął Prawo Boże. Jeśli ktoś nazywa się chrześcijaninem a grzeszy, to mówisz mu że jest pewna sprzeczność między tym co robi a tym w co wierzy. Trzeba go męczyć aż się nawróci albo powie że to już w takim razie nie jego prawo. Każdy musi się określić - albo jest chrześcijaninem i go obowiązuje prawo chrześcijan, albo nie jest i go prawo nie obowiązuje. A jeśli chcesz upominać kogoś kto nie jest chrześcijaninem to masz problem, możesz co najwyżej go przekonywać, że takie życie, sprzeczne z Prawem Bożym już teraz jest szkodliwe. Np Bóg nienawidzi rozwodów, a ludzie nie przyjmują dzisiaj tego prawa. Wedy musisz udowodnić że np. dzieci cierpią, są chyba badania na ten temat. Ale najlepiej przekonać człowieka do Prawa Bożego, żeby się nawrócił, bo ludzi nieuznających Prawa Bożego trudno przekonać, są zbyt zniewoleni swoją cielesnością.",
          "timelink": "https://youtu.be/dQtgx35S7I4?t=2766"
        },
        {
          "question": "Jakie są grzechy niewybaczalne?",
          "answer": "[Skrót] Odniosę się do analiz św. Tomasza z Akwinu. On mówi, że ten grzech jest niewybaczalny nie dlatego że aż tak obraża Pana Boga, tylko z samej swojej natury. Np. grzech rozpaczy - wątpienia w Boże miłosierdzie i grzech zuchwałego podejścia do miłości Bożej. Czyli jeśli myślisz że popełniłeś grzech którego Bóg nie może odpuścić to wątpisz w Jezusa Zbawiciela, a wiec nie istnieje ten element konieczny do zbawienia - uznanie Jezusa za Zbawiciela, nie przyjmujesz łaski od Boga. A odwrotny grzech - \"Pan Bóg mnie na pewno zbawi, jak będę łamał przykazanie to nic się nie stanie, przecież mam relację z Bogiem, jestem dobrym człowiekiem, wiec jakie to ma znaczenie że żyję z kochanką, nie ukradłem niczego\". Taki grzech jest nieodpuszczalny, bo nie przyjmujesz łaski Bożej, bo nie widzisz w sobie grzesznika.",
          "timelink": "https://youtu.be/dQtgx35S7I4?t=3010"
        }
      ],
      "prayer": "Panie otwórz oczy naszego serca. Niech będzie uwielbiony Jezus Chrystus który oczyścił nas z grzechów, przy pomocy swojej krwi i uwolnił od naszego ciała przez swój krzyż."
    },
    {
      "date":"2020.09.28",
      "dateread":"28 września",
      "link":"https://youtu.be/VyYJoRBTyv8",
      "questions": [
        {
          "question": "Nie chcę iść do piekła, ale robię dużo, żeby tam trafić.",
          "answer": "[Skrót] No to przestań! Trzeba być doskonałym! Hbr 12,14: Starajcie się o pokój ze wszystkimi i o uświęcenie bez którego nikt nie będzie oglądał Boga. Jeśli będziesz zbawiony to nie ze swoich uczynków, ale według Jakuba wiara musi być taka, że będą z niej wytryskały rzeki wspaniałych uczynków.",
          "timelink": "https://youtu.be/VyYJoRBTyv8?t=1371"
        },
        {
          "question": "Czy mógłbyś się szerzej wypowiedzieć o Soborze Watykańskim II? Czy jeśli wolę starą liturgię ale akceptuję obie formy to mogę się nazywać katolikiem?",
          "answer": "Możesz, ale musisz uważać żeby nie wpaść w nurt ludzi którzy uważają że to jest jedyna właściwa forma.",
          "timelink": "https://youtu.be/VyYJoRBTyv8?t=1460"
        },
        {
          "question": "Czy miałeś dar języków?",
          "answer": "Miałem i mam nadal, zrobiłem o tym film.",
          "timelink": "https://youtu.be/VyYJoRBTyv8?t=1505"
        },
        {
          "question": "Dlaczego tak łatwo popadam w grzech mimo że się staram?",
          "answer": "[Skrót] Bo Jezus mówi \"Duch wprawdzie ochoczy ale ciało słabe\". A św Paweł mówi \"jeszcze się nie opieraliście grzechowi aż do krwi\". Zachęcam do czytania Słowa bo Ono ciebie zna, jak będziesz czytać, to coś do ciebie trafi. Zostałaś uwolniona od prawa grzechu, od starego człowieka, wtedy jak w to uwierzysz będziesz mogła rozpocząć nowe życie.",
          "timelink": "https://youtu.be/VyYJoRBTyv8?t=1514"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o akcie oddania się w niewolę Jezusowi przez ręce Maryi?",
          "answer": "Odniosę się do mojego filmu <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=mRYjs1bQ3m0\">Sobór odrzucił przesadną mariologię</a> tam mówię o przesadnej, maksymalistycznej mariologii. Taki nurt został odrzucony przez Sobór Watykański II. Musisz iść nurtem chrystocentrycznym przede wszystkim. W Jego Słowie jest też Maryja, jest wzorem jak przyjmować swoje powołanie, zawstydziła wszystkich tym jak powiedziała \"niech mi się stanie\". Żeby być katolikiem trzeba przyjmować wszystkie sobory. Nie chodzi o stawianie tamy Maryi, ale Sobór Watykański II wskazał jak ma wyglądać mariologia. Oddawanie się w niewolę Maryi to nie jest do końca ewangeliczna praktyka.",
          "timelink": "https://youtu.be/VyYJoRBTyv8?t=1881"
        },
        {
          "question": "Bóg mi ostatnio powiedział że za dużo narzekam.",
          "answer": "Wierzę że ci tak powiedział. Naród wybrany szemrał jak chodził po pustyni. Grzech szemrania czyli takiego narzekania jest jednym z najgorszych grzechów dla Boga. Jak zaczynasz narzekać możesz się szybko przekonać że Pan Bóg ma tego dosyć.",
          "timelink": "https://youtu.be/VyYJoRBTyv8?t=2056"
        },
        {
          "question": "Lepiej cię wspierać przez Patronite czy przelewem?",
          "answer": "Jak ci łatwiej. Patronite pobiera mały procent, jak nie chcesz wspierać tej platformy to zrób zwykły przelew.",
          "timelink": "https://youtu.be/VyYJoRBTyv8?t=2106"
        },
        {
          "question": "Czy wszyscy są dziećmi Bożymi? Tak się słyszy w kościele, a w prologu Ewangelii Jana jest inaczej.",
          "answer": "Bardzo dobrze że zajrzałaś do Pisma Świętego. \"Wszystkim tym jednak, którzy Je przyjęli, dało moc, aby się stali dziećmi Bożymi\". A 1J,3 możesz przeczytać o dzieciach diabła. Jezus mówi też przypowieść o konkolu w pszenicy. Pszenica to synowie królestwa a konkol to synowie złego. Więc to nie tak że wszyscy są Synami Bożymi.",
          "timelink": "https://youtu.be/VyYJoRBTyv8?t=2386"
        },
        {
          "question": "Jak uzgadniać z Bogiem śluby? Co jeśli wzięło się na siebie za dużo?",
          "answer": "[Skrót] Jest to nauka na całe życie. Znany ojciec Leon Knabit jak ktoś go zapytał o sekret modlitwy powiedział \"nie wiem\". Nawet jak się zapytasz mistyka to nie ma pojęcia, bo Boga się nie zamknie w pudełku. Relacja z Bogiem to nie metoda tylko relacja. Chrześcijaństwo nie jest metodą. Jak zrobiłeś 9 piątków miesiąca to czy Bóg ci powie że ósmy był jakiś słaby? Nie o to chodzi. To nie wstrzeliwanie się w klucz jak na maturze. Bóg nie jest mózgiem w szóstym wymiarze. Bóg jest osobą. Więc jak uzgadniać śluby? Trudno cokolwiek z Bogiem uzgadniać, jak nie masz z Nim kontaktu. Ze ślubowaniem trzeba bardzo uważać. Ale jest skuteczniejsze bo złamanie ślubu jest słabe. Jak coś ślubuję, to tak jakby Chrystus wypełniał ślub przeze mnie.",
          "timelink": "https://youtu.be/VyYJoRBTyv8?t=2496"
        },
        {
          "question": "Jak odreagować złość?",
          "answer": "Myślę że kiedy człowiek staje się zjednoczony z Chrystusem to zdaje sobie sprawę, że coś się z nim dzieje, że się przemienia wewnętrznie. Mamy nowe serce urzeczywistniać zewnętrznie. Z czego wypływają emocje? Ze sposobu myślenia. Nieprawdą jest że nie mamy wpływu na swoje emocje. Dlaczego wpadasz w złość? Może się czujesz zbyt ważna? Jak z tego zdasz sobie sprawę to przestaniesz tak się złościć. Albo jak sobie uświadomisz jaką człowiek który cie krzywdzi miał przeszłość. Jak zmienisz myślenie, emocje się zmienią. Jak zrozumiesz sytuację innej osoby przestaniesz się na nią złościć.",
          "timelink": "https://youtu.be/VyYJoRBTyv8?t=3125"
        },
        {
          "question": "Uzdrowienie niewidomego za drugim razem. Wydarzenie czy proces?",
          "answer": "To że niewidomy zostać uzdrowiony za drugim razem to nadal wydarzenie, bo wydarzyło się w ciągu kilku minut. Kiedy mówiłem o procesie miałem na myśli osoby które są cały czas w kryzysie, mówią że ich uzdrowienie postępuje przez całe życie. Takiego procesu Bóg nie ukochał, tylko nawrócenie jako wydarzenie, nawet jeśli trwało kilka minut czy nawet kilka dni. Prawdziwe nawrócenie kiedy uwierzymy w sercu w Słowo Boże to jest wydarzenie.",
          "timelink": "https://youtu.be/VyYJoRBTyv8?t=3411"
        },
        {
          "question": "Ponowne nawrócenie.",
          "answer": "Raczej jak ktoś jest nawrócony a potem wraca do swojego starego życia, to znaczy że nie był prawdziwym chrześcijaninem. Był jak umyta świnia z dala od błota, ale jak je zobaczyła, wróciła do swojego błota. Gdyby zmienić jej istotę na np. gołąbka, to by nie wrócił do tego błota. Trzeba zapytać czy w kimś zaszła wewnętrzna przemiana, ze świni na coś innego.",
          "timelink": "https://youtu.be/VyYJoRBTyv8?t=3775"
        },
        {
          "question": "Czy warto się żenić?",
          "answer": "Nie jestem w stanie powiedzieć jak bardzo warto się żenić. Trzeba znaleźć taką kobietę, która też jest zakochana w Słowie Bożym i jest radykalna. Wtedy to polecam.",
          "timelink": "https://youtu.be/VyYJoRBTyv8?t=4010"
        }
      ],
      "prayer": "Proszę Pana żeby otworzył oczy naszego serca na wszystko co już dla nas zrobił. Żeby pomógł nam w odnawianiu naszego umysłu. Proszę na cały następny miesiąc, żebyś pomógł nam w dojściu do prawdy że mamy być doskonali i że mamy składać śluby i je wypełniać. Chcemy być Twoimi naśladowcami, chcemy być jak Ty doskonali, naśladowcami św. Pawła i innych apostołów. Chcemy Ci pokazywać że w naszym życiu nie ma żadnych innych bogów oprócz Ciebie. Tylko Ty jesteś Panem. Nie chcę tego tylko śpiewać w piosenkach, nie chcę tylko Cię nazywać Panem, ale chcę by inni ludzie widząc moje uczynki mówili że Jezus jest Panem tego człowieka. Oby ludzi po moich uczynkach widzieli że jestem Twoim uczniem. Przekonaj mnie o tym co już mam w Tobie. Przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2020.10.05",
      "dateread":"5 października",
      "link":"https://youtu.be/7JSqYBGXTwY",
      "questions": [
        {
          "question": "Jak podjąć decyzję, jeśli obie opcje wydają się dobre?",
          "answer": "Odsyłam do filmu <a href'\"https://www.youtube.com/watch?v=BPN5-pWVtwM\">Jak rozeznać wolę Bożą</a>}",
          "timelink": "https://youtu.be/7JSqYBGXTwY?t=2867"
        },
        {
          "question": "Strach i zdenerwowanie przed nową pracą",
          "answer": "Umocnij swoje serce! Czytaj psalmy. Może szatan chce cię przestraszyć, a w psalmach jest mowa o przeciwnikach. Np. końcówka psalmu 27. Zaufaj Bogu.",
          "timelink": "https://youtu.be/7JSqYBGXTwY?t=2889"
        },
        {
          "question": "Czy widzisz sens dialogu z osobami typu Łukasz Wybrańczyk z kanału Śmiem Wątpić? Czy takie dialogi mogą coś wnieść w czyjeś życie, przynieść owoce?",
          "answer": "[Skrót] Oczywiście że mogą. Polecam książkę \"Szukając Allaha znalazłem Jezusa\". Muzułmanin przez dyskusje z chrześcijanami doszedł do wniosku, że Jezus jest Bogiem. Kolejne jego argumenty były wysuwane spod jego stóp aż stwierdził że chrześcijaństwo wydaje się najbardziej prawdziwe. Jest sens rozmawiać ale nie z każdym i nie zawsze. Ale trzeba spróbować, żeby sprawdzić jakiego jest ducha.",
          "timelink": "https://youtu.be/7JSqYBGXTwY?t=3011"
        },
        {
          "question": "Co myślisz o Objawieniach Ojca Pio dotyczących końca świata?",
          "answer": "[Skrót] Raczej bym się kierował objawieniami w Piśmie Świętym, tam jest dużo wskazówek dotyczących tego kiedy przyjdzie koniec świata. Dla mnie te objawienia prywatne nie są przekonujące.",
          "timelink": "https://youtu.be/7JSqYBGXTwY?t=3342"
        },
        {
          "question": "Skąd Szatan wziął się w raju skoro to było przed upadkiem aniołów?",
          "answer": "Raczej się uważa że upadek aniołów był przed stworzeniem świata, jak Bóg się podzielił swoim planem stworzenia człowieka z aniołami.",
          "timelink": "https://youtu.be/7JSqYBGXTwY?t=3442"
        },
        {
          "question": "Poleganie na sumieniu przy małej wiedzy teologicznej",
          "answer": "[Skrót] Jeśli będziesz przy pełnej szczerości zawsze zwracał się do Boga, to nawet jak popełnisz błąd, to będziesz człowiekiem według serca Bożego, jeśli jak uświadomisz sobie ten błąd, natychmiast się nawrócisz. Nie ma co się bać np. co jeśli pójdę na złe studia albo wybiorę złą osobę do małżeństwa. Większość błędów da się naprawić a resztą nie ma co się przejmować. Nie można zaniedbać rozwoju duchowego, też poznawania Słowa Bożego, ale z drugiej strony mamy dostatecznie dużo objawienia, żeby zastosować to w swoim życiu. Zobacz ile znasz przykazań i ile słów Jezusa znasz - nie można się gniewać, nie można patrzyć pożądliwie na kobietę itd. Jak tego wszystkiego będziesz przestrzegał to wtedy przejmuj się że nie znasz kolejnych rzeczy. Człowiek budujący dom na piasku też słucha Słowa Bożego, ale nie wypełnia go.",
          "timelink": "https://youtu.be/7JSqYBGXTwY?t=3511"
        },
        {
          "question": "Czy psalmy faktycznie pochodzą od Dawida?",
          "answer": "[Skrót] Te tytuły psalmów nie są takie ważne. Niektóre nie mają napisane że są dawidowe, ale się uznaje że są.",
          "timelink": "https://youtu.be/7JSqYBGXTwY?t=3781"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Bóg pozwolił Jeftemu złożyć swoją córkę w ofierze?",
          "answer": "[Skrót] Bóg pozwolił człowiekowi na wiele strasznych rzeczy. Dał człowiekowi wolność, to jest przerażające, ale Bóg się nie wtrąca w tą wolność.",
          "timelink": "https://youtu.be/7JSqYBGXTwY?t=3897"
        },
        {
          "question": "Czy Jezus będąc dzieckiem wiedział, że jest Synem Bożym?",
          "answer": "[Skrót] W świątyni rozprawiał na temat prawd Bożych jak miał 12 lat. Jezus mówi \"Czy nie wiedzieliście że powinienem być w tym co należy do mojego Ojca?\" Być może Maryja tłumaczyła to Jezusowi że Jego Ojcem jest Bóg. Chrześcijanie raczej się zgadzają, że Jezus uczył się tego, nie wiedział tego wszystkiego od razu.",
          "timelink": "https://youtu.be/7JSqYBGXTwY?t=4072"
        },
        {
          "question": "Czy odejść z pracy, w której dręczy mnie szef?",
          "answer": "Trzeba szukać złotego środka. Z jednej strony miłość jest ofiarna, trzeba się zaprzeć samego siebie, nie narzekać, pozostawić myślenie o sobie, pchać się wręcz do środowiska trudnego, bo jestem posłany tam gdzie nie ma Chrystusa. Ale trzeba znaleźć złoty środek między tym a a faktem że może nie otworzyłaś się w pełni na Bożą łaskę, na rozumienie tych kwestii, może nie jesteś w stanie zaufać. Może nie jesteś tak gotowa żeby tam wytrzymać. Ale trzeba pamiętać, żeby nie szukać życia wygodnego, tylko rozeznawać w sercu.",
          "timelink": "https://youtu.be/7JSqYBGXTwY?t=4482"
        },
        {
          "question": "Jak rozwijać wiarę, jeśli nie mam czasu na bycie we wspólnocie?",
          "answer": "[Skrót] Jak można nie mieć czasu na bycie we wspólnocie? Ja sobie nie wyobrażam, kiedy nie chodzę na spotkania zauważam poważny brak. Nie można nie mieć czasu na modlitwę, łączenie się z Bogiem. Czy masz czas żeby jeść i pić? Musisz znaleźć czas bo inaczej nie żyjesz. Potrzeby duchowe też trzeba widzieć w ten sam sposób. Karmienie się Słowem Bożym jest ważniejsze niż jedzenie. Warto nawet w najbardziej zawalone dni modlić się chociaż 5 minut.",
          "timelink": "https://youtu.be/7JSqYBGXTwY?t=4747"
        },
        {
          "question": "Jak modlić się o samouzdrowienie i samouwolnienie?",
          "answer": "Jak uczniowie nie mogli uleczyć epileptyka, to Jezus mówi że są niedowiarkami i pokoleniem przewrotnym, i te demony wyrzuca się modlitwą i postem. Jako człowiek modlitwy i postu, twoja cielesność jest stłamszona i uwalnia się twój duch, masz większy autorytet. Nie masz się modlić o konkretną sprawę tylko ogólnie być człowiekiem modlitwy. Jk 4,3 mówi że nie dostajemy bo myślimy tylko o spełniania swoich pragnień. Jk 1,7 - chwiejny człowiek nie otrzyma nic od Pana, taki który nie ma pełni wiary. A św. Piotr mówi że jak ktoś źle traktuje swoją żonę to jego modlitwy nie będą wysłuchane.",
          "timelink": "https://youtu.be/7JSqYBGXTwY?t=5126"
        },
        {
          "question": "Jak nauczyć się tak modlić jak Ty?",
          "answer": "Ucz się wersetów na pamięć. Ja też nie wiedziałem jakich słów używać i zacząłem czytać psalmy i zechciałem modlić się jak Dawid.",
          "timelink": "https://youtu.be/7JSqYBGXTwY?t=5729"
        }
      ],
      "prayer": "Kieruję swoje myśli, wolę i pragnienia ku Tobie. Jak Dawid napisał \"wyciągam dłonie ku Twoim nakazom i rozmyślam nad Twoimi nakazami\". Daj mi swojego Ducha i pełne zrozumienie duchowe. Ty tchnąłeś na uczniów i dopiero wtedy zaczęli rozumieć pisma. Tchnij Ducha na mnie żebym zaczął rozumieć pisma. I naucz mnie jak być człowiekiem według Twojego serca. Twoje serce jest wspaniałe, ciepłe, żebym był takim człowiekiem jak Ty masz serce. Żebym był zdyscyplinowany. Wyciągam dłonie ku Twojej mądrości. Obmyj mnie wszelką mądrością, wskazuj mi te fragmenty, które mam badać, analizować, studiować, stosować w swoim życiu. Pokaż mi fragmenty które dobrze znam a których nie stosuję. Rozkoszuję się Twoimi przykazaniami. Dziękuję Ci za to że kiedy modlę się to mam wrażenie jakbym niczego więcej nie potrzebował. Ty jesteś ostatecznym celem i nagrodą mojego serca. Nie czekam na życie w niebie, na błogosławieństwo finansowe, na zdrowie. Po prostu wyciągam ręce i cieszę się że Cie poznaję, Ty sam jesteś dla mnie nagrodą, Ciebie pragnę najbardziej. Przez Chrystusa Pana naszego, Amen."
    },
    {
      "date":"2020.10.12",
      "dateread":"12 października",
      "link":"https://youtu.be/eOx7s8lda5Q",
      "questions": [
        {
          "question": "Co sądzisz o ustawie w Australii wedle której księża mają zgłaszać przestępstwa seksualne nawet łamiąc tajemnicę spowiedzi?",
          "answer": "Dramat, porażka. Tajemnica spowiedzi to święta rzecz. Jeśli człowiek będzie wiedział że to nie podpada pod tajemnicę spowiedzi, to nie pójdzie do spowiedzi i się nie nawróci. Zamknie to wielu ludziom drogę do nawrócenia.",
          "timelink": "https://youtu.be/eOx7s8lda5Q?t=3658"
        },
        {
          "question": "Czy modlisz się na różańcu?",
          "answer": "Nie modlę się. Chyba że np miałbym odmawiać nad kimś umierającym wiadomo że nie będę robił scen że ja wolę językami.  Kościół przez pierwsze millenium nie odmawiał i kwitł.",
          "timelink": "https://youtu.be/eOx7s8lda5Q?t=3704"
        },
        {
          "question": "Czy wiara idzie w parze z wiedzą teologiczną?",
          "answer": "Oz 4,6 - naród ginie z powodu braku nauki. Wiedza teologiczna jest ważna, ale dużo ważniejsze jest aplikowanie jej w życiu.",
          "timelink": "https://youtu.be/eOx7s8lda5Q?t=3805"
        },
        {
          "question": "Gdzie kupić pokrowiec na Pismo?",
          "answer": "Jest problem z wymiarami, zwykle pokrowce są szyte na tysiąclatkę. Ja kupiłem w Pelplinie w sklepie z dewocjonaliami. Lepiej kupować w sklepie niż przez internet, żeby przymierzyć.",
          "timelink": "https://youtu.be/eOx7s8lda5Q?t=3857"
        },
        {
          "question": "Co zrobić jak się jest leniwym?",
          "answer": "Trzeba się dużo modlić ze słowem Bożym. Jak je rozważasz i ono otwiera Twoje serce na pewne prawdy. Zaczyna cię to fascynować i lenistwo znika. Trudno zniszczyć lenistwo nie mając nic w zamian, lepiej się rozentuzjazmować Bogiem, Jego Słowem. Lenistwo jest smutne bo wtedy dobro jest trudne - tak powiedział św. Tomasz. Warto zrezygnować też z małych, łatwych przyjemności, rozrywki, przynajmniej na jakiś czas, bo wtedy zaczniesz doceniać trudne dobro.",
          "timelink": "https://youtu.be/eOx7s8lda5Q?t=3952"
        },
        {
          "question": "Jak często chodzisz do spowiedzi?",
          "answer": "Często robi się ze spowiedzi prysznic. Znając historię tego sakramentu wiem jakie to było dla chrześcijan, raczej jak koło ratunkowe a nie odkurzanie dywanu, jak defibrylator a nie branie prysznica. Spowiedź oznacza pojednanie z Bogiem, a chyba nie musimy aż tak często jednać się z Bogiem, być może powinniśmy inaczej nazwać to, nie spowiedzią. Ja chodzę do spowiedzi wtedy kiedy mam grzech ciężki. Wtedy czuję że nie mam komunii z Bogiem i nie mogę przyjąć Eucharystii.",
          "timelink": "https://youtu.be/eOx7s8lda5Q?t=4130"
        },
        {
          "question": "Gdzie pracujesz?",
          "answer": "Pracuję przy stronach internetowych u mojego taty, ale nie poświęcam na to dużo czasu. Większość czasu poświęcam na robienie filmów, na Dobrą Nowinę.",
          "timelink": "https://youtu.be/eOx7s8lda5Q?t=4496"
        },
        {
          "question": "Co zrobiłbyś gdyby Twój syn okazał się być gejem i nie chciałby się nawracać?",
          "answer": "A jak się traktuje celnika? Jak człowieka który nie jest pod Prawem Bożym, więc nie ma go co upominać. Trzeba go traktować jak człowieka ze świata, kochać, świecić świadectwem, ewangelizować, rozmawiać. Przede wszystkich świadectwo życia. Można też dyskutować merytorycznie.",
          "timelink": "https://youtu.be/eOx7s8lda5Q?t=4535"
        },
        {
          "question": "Pracuję w sklepie i muszę rozmawiać a nie lubię, czuję się przymuszona.",
          "answer": "[Skrót] Chrześcijanin powinien być rozmowny, nawet jak szef do tego nie zmusza. Np kobieta która znalazła drachmę od razu wszystkim o tym powiedziała. Ale to mój pogląd, nie czuj się przygwożdżona, ale zachęcam do takiego spojrzenia na sprawę. W dniu pięćdziesiątnicy apostołowie stracili bariery społeczne, dlatego ich uznali za pijanych. Zachęcam by otworzyć się na ludzi.",
          "timelink": "https://youtu.be/eOx7s8lda5Q?t=4672"
        },
        {
          "question": "Jak odróżnić grzech powszechny od śmiertelnego?",
          "answer": "[Skrót] Jest to trudne. Są czynniki łagodzące, coś mogło być nie do końca świadome czy dobrowolne, może się źle czułeś, może to twój nałóg, ale też nie można przesadzić. Czy twoje sumienie nie jest zbyt skrupulatne albo zbyt liberalne? Dobrze to przedyskutować z kimś starszym w wierze, dlatego potrzeba jest spowiedź.",
          "timelink": "https://youtu.be/eOx7s8lda5Q?t=5172"
        }
      ],
      "prayer": "Nasz Tato, Nasz Panie, Synu Boży, Duchu Święty, proszę Was wszystkich i Ciebie jedyny Boże żebyś otworzył oczy naszego serca na to jakie jest twoje zdanie na temat naszej obecnej sytuacji. Czy mogę się cieszyć z progresu czy jednak pokazujesz mi że masz inne zdanie - powinienem sobie uświadomić że mam zaległości. Pokaż mi to Panie, każdemu z nas, jeśli oprócz progresu mamy zobaczyć nasz opłakany stan. Skrusz nasze serca, zmuszaj nas do wejścia na ucztę jeśli sami nie chcemy. Wiem że kołaczesz grzecznie do drzwi ale dzisiaj je wyważ. Spraw by Twoje Słowo trafiło do umysłu. Wiele nam powierzono więc za wiele jesteśmy odpowiedzialni. Pomóż nam być świadomymi tego że za każdy nasz uczynek i każde słowo jesteśmy w pełni odpowiedzialni, z każdego niepotrzebnego słowa zdamy sprawę na sądzie. Dziękuję że mogę być pełen nadziei, że nie oskarżasz i potępiasz ale ratujesz. Jezus znaczy \"Jahwe zbawia\", taka jest Twoja natura. Jesteś ratownikiem, zbawcą. Zabiłeś mojego starego człowieka i wzbudziłeś mnie na nowo. Jeśli zrodziłem się z Boga przykazania nie są dla mnie trudne. Jeśli są trudne to znaczy że nie pochodzą od Ciebie. Chcesz być sprawiedliwy w nas i chcesz byśmy rozpoczęli nowe życie. Przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2020.10.26",
      "dateread":"26 października",
      "link":"https://youtu.be/B7PomhpC2io",
      "questions": [
        {
          "question": "Jak odnaleźć się w sytuacji w której profanuje się kościoły, w narodzie jest tyle agresji?",
          "answer": "Pan odpowiedział mi fragmentem, kiedy przychodzą ludzie do Jezusa i mówią \"tam zawaliła się jakaś wieża\". Też się działy różne historie. Jak Jezus reaguje? \"Nawróćcie się, bo wszyscy zginiecie\". Nie chodzi o to że tak samo, że wieża się zawali, że zarazimy się tą chorobą, tylko chodzi że w taki bezsensowny sposób. Jeśli się nawrócisz to to nie będzie twój problem, jeśli umrzesz fizycznie. Jezus mówił że dziewczynka i Łazarz śpią. Z Jego punktu widzenia śmierć fizyczna jest jak sen. Wielu świętych umarło ale tak naprawdę zasnęli, bo żyją. A jest wielu ludzi oddzielonych od Boga, niby żyją a są jak żywe trupy. To nie jest ważne czy umrzemy od koronawirusa, ważne jest żeby się nawrócić.",
          "timelink": "https://youtu.be/B7PomhpC2io?t=4154"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o osobach które mówią że przyjmowanie Komunii Świętej na rękę to herezja?",
          "answer": "Mają problem z byciem katolikiem bo Kościół Katolicki dopuszcza Komunię na rękę.",
          "timelink": "https://youtu.be/B7PomhpC2io?t=4519"
        },
        {
          "question": "Czy poglądy papieża Franciszka odnośnie związków partnerskich osób LGBT albo zniesienia celibatu mogą doprowadzić do rozłamu w Kościele?",
          "answer": "Papież nie mówił o związkach partnerskich tylko o ochronie prawnej. Nawet jakby mieli znieść celibat i doprowadzić do rozłamu to co z tego? Teraz też mamy różne nurty. Umówiliśmy się że jest jedność ale czasem ludzie podążają w innych kierunkach. Każdy ma wierzyć w Ewangelię i się nawracać. Jeśli moje życie duchowe kwitnie to ludzie wokół będą mnie naśladować.",
          "timelink": "https://youtu.be/B7PomhpC2io?t=4608"
        },
        {
          "question": "Jak reagować podczas zakłócania Mszy przez uczestników czarnych marszy?",
          "answer": "Czasem trzeba grzecznie rozmawiać a czasem wziąć za chabety i wynieść. Różne są sytuacje.",
          "timelink": "https://youtu.be/B7PomhpC2io?t=4859"
        },
        {
          "question": "Niektórzy nazywają otwieranie Biblii na losowej stronie spirytyzmem, nie boisz się?",
          "answer": "Czemu mam się bać? To jest Słowo Boże. Po drugie jest to uznana chrześcijańska \"metoda\", praktyka, na uzyskanie odpowiedzi na jakieś pytanie. Pan Jezus też otworzył losowo Pismo na stronie gdzie miał czytać.",
          "timelink": "https://youtu.be/B7PomhpC2io?t=4897"
        },
        {
          "question": "Co znaczą słowa „Boże mój, Boże mój, czemuś mnie opuścił?” Czy to okrzyk rozpaczy?",
          "answer": "Z jednej strony nie, to odniesienie do psalmu 22, bo to jego pierwsze słowa. Niektórzy mówią że Jezus chciał zwrócić uwagę na ten psalm który jest zapowiedzią Jego śmierci. Inni mówią ze ten psalm się odmawiało nad umierającym człowiekiem a nad Jezusem nikt go nie odmawiał więc Jezus sam modli się tym psalmem nad sobą. Św. Jan Paweł II mówił że Jezus doświadczył oderwania od Ojca. Ale trzeba ostrożnie bo Trzy osoby Boskie są nierozerwalne. Ale przychylam się że Jezus doświadczył oderwania od Boga, co było karą za grzechy. Jezus żeby spłacić dług musiał doświadczyć i śmierci fizycznej i duchowej czyli oderwania od Boga.",
          "timelink": "https://youtu.be/B7PomhpC2io?t=5141"
        },
        {
          "question": "Stosunek przerywany w małżeństwie.",
          "answer": "Trzeba pytać ekspertów, ja miałem to świetnie wytłumaczone na naukach przedmałżeńskich przez panią ginekolog. Kościół ewidentnie naucza tutaj w dobry sposób.",
          "timelink": "https://youtu.be/B7PomhpC2io?t=5382"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o zakazie aborcji?",
          "answer": "Jestem za. Jeśli płód jest dzieckiem to aborcja jest jego zabiciem. Czy kobieta ma dwie pary rąk i nóg, dwa mózgi, dwa różne kody genetyczne? Polecam film \"Nieplanowane\".",
          "timelink": "https://youtu.be/B7PomhpC2io?t=5447"
        },
        {
          "question": "Skąd się wzięło wystawianie na widok publiczny zwłok świętych i błogosławionych?",
          "answer": "Niektórzy się podobno nie psują, więc się ich pokazuje jako cud.",
          "timelink": "https://youtu.be/B7PomhpC2io?t=5565"
        },
        {
          "question": "Jak reagować na agresję w kierunku Kościowa Katolickiego i kościołów?",
          "answer": "Ja stwierdziłem \"nareszcie przyszli, tyle lat ich zapraszaliśmy\" pół żartem. Nawet w PRLu tak nie było. Nie przejmujmy się tym, nawracajmy się, wierzmy w Ewangelię, a z tamtymi ludźmi rozmawiajmy. Nie polecałbym odmawiania różańca, lepiej rozmawiać i pokazać swoje świadectwo. A odmawiając różaniec tego nie pokazujesz.",
          "timelink": "https://youtu.be/B7PomhpC2io?t=5589"
        },
        {
          "question": "Co w sytuacji gdy dziecko jest martwe albo prawie martwe, wyobrażasz sobie nosić w sobie trupa? Zostaje samobójstwo albo depresja. [aborcja]",
          "answer": "Nie wyobrażam sobie noszenia w sobie trupa ale jeszcze bardziej nie wyobrażam sobie rozszarpywania swojego dziecka albo rozpuszczania w jakimś roztworze, szczególnie kiedy są sytuacje że lekarz przewiduje że się urodzi chore dziecko, a rodzi się zdrowe. Jeśli nie masz pewności czy to jest dziecko to nie rozszarpujesz!",
          "timelink": "https://youtu.be/B7PomhpC2io?t=5727"
        },
        {
          "question": "Od czego zacząć nawrócenie?",
          "answer": "Od przyłączanie się do Kościoła, tzn do wspólnoty ludzi wierzących. Znajdź ludzi którzy naprawdę wierzą a potem sam poznawaj Słowo i módl się do Boga szczerym sercem.",
          "timelink": "https://youtu.be/B7PomhpC2io?t=5888"
        }
      ],
      "prayer": "Panie doprowadź mnie do poznania pełnej prawdy, wyznaję że jesteś Bogiem, Władcą wszechświata, Ty ustanowiłeś zasady postępowania, powiedziałeś co jest dobre a co złe. Uzdolnij mnie do przestrzegania tego. Staram się uwierzyć sercem w Twoją Ewangelię, pomóż mi to zrobić. Daj mi nowego ducha i nowe serce. Nie boję się ciszy na mojej modlitwie, bo nie tym ona polega żeby Cię zagadać, tylko by Cię spotkać. Najbardziej będę wysłuchany jak się najmniej wygadam, jak będę trwał w milczeniu. Idźcie i oczekujcie wypełnienia obietnicy Ojca. Duch Święty przychodzi w taki sposób w jaki chce przyjść i w takim momencie w jakim chce. Więc proś o Ducha Świętego i czekaj. Nie produkuj sam przeżyć religijnych. Nie oddychaj głęboko, nie pochylaj się, tylko czekaj. Nie chcę Panie przesuwać granicy - nie chcę się zastanawiać gdzie jest już grzech a gdzie jeszcze życie święte. Przyjemność jest tylko w Tobie, wszystko jest marnością oprócz wypełniania Twojej woli i służenia Tobie. Dziękuję że to objawiłeś Kościołowi, dziękuję że działasz przez swoich ludzi, przez każdego z nas. Chcemy Panie utrzymywać swoje posłuszeństwo dzięki Twojej mocy, uzdolnij nas do tego, daj nam swoje serce. Wskaż nam Panie od czego powinniśmy zacząć żeby wyrzec się wszystkiego, przestać karmić ciało. Przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2020.11.02",
      "dateread":"2 listopada",
      "link":"https://youtu.be/o5uIki6ykXQ",
      "questions": [
        {
          "question": "Co zrobić jeśli jakaś osoba nie chce ze mną gadać, psuje mi to cały dzień?",
          "answer": "Bądź świadomy co Chrystus zrobił dla Ciebie - gdyby nie zmartwychwstał byłbyś pod groźbą piekła. Co może Ci zepsuć dzień, jeśli to wiesz? Jeśli często w swoim życiu widzisz to że Jezus Cię zbawił, co może Ci popsuć dzień? Pomyśl jakie są Twoje priorytety, skąd wypływa Twoja radość, z innych ludzi czy z Twojego zbawienia?",
          "timelink": "https://youtu.be/o5uIki6ykXQ?t=3933"
        },
        {
          "question": "Czy przeczytasz Władcę Pierścieni?",
          "answer": "[Skrót] Raczej nie znajdę czasu na fikcję. Piękne obrazy, ale myślę że oglądanie filmu mi wystarczy.",
          "timelink": "https://youtu.be/o5uIki6ykXQ?t=4568"
        },
        {
          "question": "Oglądasz Polskiego Inkwizytora?",
          "answer": "Nie za bardzo oglądam, ale polecam, zrobił fajny film o wojnie polsko-polskiej o LGBT.",
          "timelink": "https://youtu.be/o5uIki6ykXQ?t=4699"
        },
        {
          "question": "Dlaczego nie brać pod uwagę emocji, skoro Bóg je dał?",
          "answer": "Rzeczywiście uczucia i pragnienia dostaliśmy od Pana Boga, przed grzechem były one idealne. Ale natura ludzka została tak zepsuta, że nie można tak mówić \"Bóg dał uczucia\". Jak się pójdzie po nitce po kłębka, do tych najgłębszych uczuć to je dał Bóg. Ale te podstawowe pragnienia i wola wypływają z upadłej natury.",
          "timelink": "https://youtu.be/o5uIki6ykXQ?t=4773"
        },
        {
          "question": "Która księga Starego Testamentu najbardziej życiodajna",
          "answer": "Chyba Psalmów. Najczęściej się przy niej wzruszam i najczęściej do niej wracam.",
          "timelink": "https://youtu.be/o5uIki6ykXQ?t=4906"
        },
        {
          "question": "Czy człowiek ma tylko jedno powołanie?",
          "answer": "Powołanie jest bardziej ogólne. Każdego chrześcijanina Bóg wezwał żeby o Nim świadczyć, ale można to robić na wiele sposobów i Bóg zostawia nam w tym wolność. Bóg powiedział żeby Adam uprawiał ziemię ale nie pokazał mu dokładnie gdzie ma kopać, miał to zrobić jak uważa. Masz głosić Chrystusa, masz być kobietą, rób to na jaki sposób uważasz, odczuwasz, potrafisz.",
          "timelink": "https://youtu.be/o5uIki6ykXQ?t=5166"
        }
      ],
      "prayer": "Tylko zły duch opętuje, Duch Boży uwalnia. Daj nam tej wolności, też  w panowaniu nad językiem, żebyśmy wiedzieli co chcesz przez nas powiedzieć. Żebyśmy radowali się tym jak na różne sposoby możemy poszerzać Twoje granice, walczyć o Twoją chwałę Panie. Proszę Cię Boże Ojcze, ulżyj nam w cierpieniu, wyciągnij nas z pieca, albo pozwól nam chodzić w płomieniach jak w księdze Daniela, żeby nas to nie dotykało. Jesteśmy w Tobie Jezu Chryste i Duchu Święty."
    },
    {
      "date":"2020.11.09",
      "dateread":"9 listopada",
      "link":"https://youtu.be/CDWjPpzIwoo",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy bliźni to każdy człowiek?",
          "answer": "Jezus opowiedział przypowieść o miłosiernym Samarytaninie. Bliźnim był ten, który pomógł temu Żydowi. To my mamy być bliźnimi dla innych. Jezusa zapytano - kto jest moim bliźnim żeby mu czynić dobrze - a Jezus mówi, że bliźni to ten, kto czyni dobrze, idź i ty czyń podobnie. To jest meritum, zapytaj się dla kogo ty możesz być bliźnim a nie kto jest twoim bliźnim.",
          "timelink": "https://youtu.be/CDWjPpzIwoo?t=1171"
        },
        {
          "question": "Co znaczy prosić w imieniu Jezusa?",
          "answer": "Złe duchy raz powiedziały do osób które je wypędzały w imię Jezusa, że znają Jezusa i Piotra, ale ich nie. Ważna jest tożsamość osoby która się posługuje tymi słowami. Trzeba być Chrystusowym, mieć ku temu autorytet. To nie jest żart, powoływanie się na Jezusa. Nie można tego używać jako zaklęcia, trzeba należeć do Chrystusa i On musi się do Ciebie przyznawać, trzeba być z Nim zjednoczonym, inaczej będzie się mieć problemy.",
          "timelink": "https://youtu.be/CDWjPpzIwoo?t=1858"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Bóg każe Izraelitom zabijać Kananejczyków?",
          "answer": "Bóg zapowiada niewolę egipską rozmawiając z Abrahamem. Potem zapowiada że wrócą do Ziemi Obiecanej. W którym momencie? Kiedy narody w Kaananie dopełnią miary swoich win. Bóg czekał aż narody zasłużą sobie na to co się wydarzyło względem nich. Potem te narody sobie postanowiły że zniszczą Izraela. Prawdopodobnie złe duchy chciały powstrzymać przyjścia Mesjasza wybijając całego Izraela. Saulowi, pierwszemu królowi Izraela, Bóg nakazał wybicie Ammonitów. Saul nie wykonał tego do końca, zachował króla, dlatego potem Bóg go odsunął do końca. Potem w Biblii pojawia się potomek tego jednego niewybitego gościa i on ma postanowienie żeby zabić całego Izraela. Widać tego złego ducha który chce powstrzymać przyjście Mesjasza. Na przykład też Moabitki zachęcały Żydów do prostytucji sakralnej. Dlatego Bóg zawczasu kazał wybić niektóre narody, bo wiedział że są pod silnym wpływem złego ducha. A każdy kto się sprzeciwia Bogu wpada pod Jego koła.",
          "timelink": "https://youtu.be/CDWjPpzIwoo?t=2102"
        },
        {
          "question": "Czy czytanie Słowa Bożego to też modlitwa?",
          "answer": "Nie jest tożsame z modlitwą. Można się modlić czytając ale różni się to od zwykłego czytania. Trzeba czytać nie jak poezję, ale mając te słowa w sercu, nie czytać ich jak formułki.",
          "timelink": "https://youtu.be/CDWjPpzIwoo?t=2457"
        },
        {
          "question": "Dlaczego nie musimy przestrzegać zasad ze Starego Testamentu?",
          "answer": "Właśnie dlatego że Jezus doskonale wypełnił prawo. Paweł to tłumaczy w liście do Rzymian, autor listu do Hebrajczyków również. Izraelici zobaczyli że nie da się o własnych siłach dojść do zbawienia. Jezus przychodzi po długim czasie prób wypełniania tego prawa przez ludzi (niby je składali, ale żaden Żyd nie był pewny że te ofiary oczyszczają z grzechów). I wtedy jest jedna jedyna ofiara Chrystusa która ma moc odpuścić grzechy. My ponieważ dostajemy nowego ducha i nowe serce, możemy być sprawiedliwi i wypełniać prawo moralne lepiej niż faryzeusze. Natomiast warstwę obrzędową i moralną przykazań wypełnił Chrystus. Warstwa obrzędowa się zmienia, przez zmianę ofiary. Mamy nową ofiarę więc też nowy obrządek. Kapłani mają inną naturę itd, nie ma dziesięciny oddawanej lewitom, bo ich nie ma. Święcimy dzień święty ale jest to niedziela.",
          "timelink": "https://youtu.be/CDWjPpzIwoo?t=2762"
        },
        {
          "question": "W jakim stopniu osoba nieochrzczona może uczestniczyć we Mszy Świętej?",
          "answer": "Myślę że może przyjść posłuchać, na pewno nie może przyjąć Komunii. Niech nie czeka z chrztem do ostatniej chwili w życiu.",
          "timelink": "https://youtu.be/CDWjPpzIwoo?t=3034"
        },
        {
          "question": "Dlaczego zapalamy znicze jak to pochodzi od pogaństwa?",
          "answer": "Jeśli to nie jest świeczka na cześć jakiegoś Światowida, to to jest w porządku. Jeśli choinka to nie jest drzewo na cześć bogini, tylko symbol życia, to nie ma nic w tym złego. Łacina też najpierw była pogańska, byśmy musieli przyjąć wszystko tylko hebrajskie, jakbyśmy mieli odrzucać wszystko pogańskie.",
          "timelink": "https://youtu.be/CDWjPpzIwoo?t=3070"
        },
        {
          "question": "Czy można wyobrażać sobie Boga?",
          "answer": "Z jednej strony nie można sobie za bardzo wyobrażać, bo tak robią ludzie z New Age, albo Hindusi. Z drugiej strony wyobraźnię stworzył Bóg, więc powinniśmy z niej korzystać. Nie powinno się jednak za bardzo sobie wyobrażać że przychodzi do Ciebie Jezus, jeśli to wyobrażenie ma przysłonić modlitwę. Bóg nie jest przeciw wyobraźni skoro posługuje się obrazami w rozmowie z Abrahamem, albo Jezus się posługuje przypowieściami, które sobie można wyobrażać. Można sobie wyobrażać ale nie może ona przesłaniać rzeczywistości.",
          "timelink": "https://youtu.be/CDWjPpzIwoo?t=3312"
        },
        {
          "question": "Czy trzeba powoływać się na Boże obietnice aby zostały wysłuchane, czy tylko aby wzbudzać wiarę?",
          "answer": "Powołuję się na obietnice Boże żeby wzbudzić w sobie wiarę, ale też chcę żeby Bóg chciał się do mnie przyznać. Więc najpierw się troszczę o Królestwo Boże i jego sprawiedliwość. Do takich ludzi Bóg się przyzna, którzy są po prostu święci. Mogę wychwalać kolejną cechę Boga, który jest słowny i wierny, mogę o tym mówić ludziom. Powołując się na to też przekonuję Boga prosząc Go o coś.",
          "timelink": "https://youtu.be/CDWjPpzIwoo?t=3736"
        },
        {
          "question": "Moja dziewczyna jest niepraktykująca i się śmieje ze mnie, jak ją nawrócić?",
          "answer": "Mam wrażenie że to się powinno dziać automatycznie. Mąż się uświęca przy żonie a żona przy mężu. Na co dzień nie da się udawać, dlatego bądź zjednoczony z Chrystusem. Taka osoba nie podnosi głosu, panuje nad sobą, nie trwa w grzechu, tryska życiem, jest entuzjastyczna, nie jest egoistą. Z takim człowiekiem jak się żyje, to ma się pytanie kim jest Chrystus i co zrobić żeby stać się też takim. A jeśli masz problem sam z relacją z Chrystusem, to najpierw sam się nawróć, a nie nawracaj kogoś innego. Jeśli masz problem to masz belkę w oku i zajmij się najpierw belką. A wtedy twojej dziewczynie samo źdźbło wyleci z oka. Oddaj się Bogu w całości i bądź bardzo gorliwy.",
          "timelink": "https://youtu.be/CDWjPpzIwoo?t=3935"
        },
        {
          "question": "Kto jest winny braku puryfikacji jeśli Ciało Chrystusa upadnie na podłogę?",
          "answer": "Grzech musi być świadomy. Nawet jeśli się podaje Komunię do ust to mnóstwo cząstek lata w powietrzu. Kto jest temu winny? Trzeba by powiedzieć że sam Jezus, bo się zgodził na taki chleb!",
          "timelink": "https://youtu.be/CDWjPpzIwoo?t=4346"
        }
      ],
      "prayer": "Dziękuję Boże że złożyłeś w naszych rękach odpowiedzialność żeby się modlić za chorych, i że naprawdę to się dzieje, że chorzy są uzdrawiani. Jeśli brakuje nam rozeznania duchowego to nas nauczaj i przemieniaj nasze myśli. Obyś nas zastał przy zajęciu poszerzaniu Twojego Królestwa. Pokaż nam w czym Ciebie jeszcze obrażamy, w czym jeszcze jesteśmy przeciętni. Chcemy świecić czystym światłem."
    },
    {
      "date":"2020.11.23",
      "dateread":"23 listopada",
      "link":"https://youtu.be/DUnPDXN3XXA",
      "questions": [
        {
          "question": "Jak rozeznać czy to że chcę robić filmy na youtube pochodzi ode mnie czy od Boga?",
          "answer": "[Skrót] Bardzo dobrze że szukasz woli Boga. Chrystus jest naszym pasterzem, po Jego stronie jest inicjatywa. Musisz mieć dużo wytrwałości na modlitwie. Nie można dostać certyfikatu z rozpoznawaniu woli Bożej. W Starym Testamencie diabeł włożył kłamstwo w usta 400 proroków Jahwe. Zachęcam żeby próbować, moje doświadczenie jest takie że Bóg odpowiada. Jeśli żyjesz święcie i szczerze się modlisz, dostaniesz odpowiedź. Możesz dostać myśl żeby przeczytać czytania z dnia, albo fragment jakiejś księgi.",
          "timelink": "https://youtu.be/DUnPDXN3XXA?t=2544"
        },
        {
          "question": "Dlaczego nie ma przypadku uzdrowienia amputacji?",
          "answer": "Podobno jest jeden taki udokumentowany przypadek. Cud z Calandy. Niektórzy mówią że ten człowiek tak naprawdę miał przywiązaną nogę z tyłu. Ale czy ludzie byli aż tak tępi że nie zauważyliby tego?",
          "timelink": "https://youtu.be/DUnPDXN3XXA?t=2956"
        },
        {
          "question": "Czy to możliwe żeby zły przeszkadzał w zawarciu małżeństwa ze względu na dobro jakie ta relacja niesie światu?",
          "answer": "[Skrót] Możliwe, natomiast posłuchaj uważnie. Bóg ma wszystko pod kontrolą. Jeśli spuszcza diabła z łańcucha, to nawet jeśli wydaje ci się że diabeł przeszkadza w dobrych owocach, nawet jeśli Bóg to dopuszcza, to koniec końców przyniesie to jeszcze większe owoce. To jest ból szatana, że nawet przez jego działanie Bóg zbawia świat. Bóg pozwolił szatanowi zabić Jezusa, a okazało się że to jest centrum wydarzeń świata. Jeśli zły duch działa w taki sposób, że cię atakuje, bądź spokojny, bo jeśli do końca zaufasz Bogu, wszystko będzie ci dodane, a zły duch \"przez przypadek\" zbawi wszystkich dookoła. Jeśli przez trudy jakie teraz macie przejdziecie jak prawdziwi chrześcijanie, wszyscy będą patrzyć z podziwem na Boga w was.",
          "timelink": "https://youtu.be/DUnPDXN3XXA?t=3058"
        },
        {
          "question": "Czy warto się żenić? Według Biblii nie.",
          "answer": "Dlaczego sądzisz że według Biblii nie warto? Jeśli odnosisz się do tekstu św. Pawła gdzie radzi on się nie żenić, to odniosę do 1Kor 7,26. Tam św Paweł mówił że \"dziewictwo jest dobre w obecnej sytuacji\". To wszystko co mówił o zostaniu w samotności trzeba rozpatrywać w kontekście całego listu, a tam mówi o trudnej sytuacji. Jeśli mieliby zabrać twoją żonę i dziecko i ich szantażować to wtedy lepiej się nie żenić.",
          "timelink": "https://youtu.be/DUnPDXN3XXA?t=3886"
        },
        {
          "question": "Jak dobrze zadbać o relację z dziewczyną w związku?",
          "answer": "Trzeba się obedrzeć ze starego człowieka i wszystkich pożądliwości. Nie szukaj swego, zamiast podawać argumenty dlaczego ona powinna była zmyć naczynia, sam je zmyj. Najwięcej życia wypływa z podejścia, że muszę siebie zabić  - wszystko co jest przyziemne. Takie ziarno wyda plon które obumrze.",
          "timelink": "https://youtu.be/DUnPDXN3XXA?t=3999"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o akcie oddania Niepokalanej?",
          "answer": "Polecam mój film <a href=\"https://youtu.be/mRYjs1bQ3m0\">Sobór odrzucił przesadną mariologię</a>.",
          "timelink": "https://youtu.be/DUnPDXN3XXA?t=4836"
        }
      ]
    },
    {
      "date":"2020.11.30",
      "dateread":"30 listopada",
      "link":"https://youtu.be/E0p6jVn-EQQ",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy rozmowę z Eliaszem i Mojżeszem można interpretować jak rozmowę ze zmarłymi?",
          "answer": "To że Jezus z nimi rozmawia jest dowodem na to że Ci którzy umarli od razu przechodzą do raju. Jezus mówi do łotra \"dziś ze mną będziesz w raju\". Dogmat o natychmiastowej odpłacie - umierasz i od razu idziesz do nieba albo piekła. Eliasz odjechał na rydwanie a Mojżesz zmarł zanim wszedł do Ziemi Obiecanej - więc po śmierci nadal żyje. Nie wygląda na to żeby zmarli czekali teraz na zmartwychwstanie ciała. Czy można by z nim było rozmawiać gdyby Mojżesz czekał na zmartwychwstanie? Natomiast nie można samemu wywoływać zmarłych, np nie prośmy babci żeby nas przytuliła nie mając pewności czy jest w niebie.",
          "timelink": "https://youtu.be/E0p6jVn-EQQ?t=4440"
        },
        {
          "question": "Czy nadal Pismo Święte cię zaskakuje, dowiadujesz się czegoś nowego?",
          "answer": "Oczywiście! Każdy kto czyta Pismo regularnie ze szczerym sercem tego doświadcza.",
          "timelink": "https://youtu.be/E0p6jVn-EQQ?t=4631"
        },
        {
          "question": "Po co chodzić do spowiedzi, skoro ciągle grzeszymy i nie będziemy świętymi tu na ziemi?",
          "answer": "[Skrót] Pismo mówi że jeśli ktoś jest sprawiedliwy musi uważać żeby nie zboczyć z drogi, bo będzie potępiony. A jeśli ktoś jest grzeszny to nie jest potępiony bo ma szansę się nawrócić i będzie mógł umierać spokojny że będzie zbawiony. Musisz się nawracać do Boga za każdym razem kiedy zgrzeszysz. Chodzimy do spowiedzi bo mamy grzechy ciężkie czyli zrywają komunię z Bogiem. A bez łączności z Bogiem zginiemy. Jeśli się uniżysz przed Ojcem, tylko wtedy odejdziesz do domu Ojca usprawiedliwionym. Człowiek zawsze musi widzieć siebie na pozycji tego uratowanego przez Zbawiciela, musisz się uniżać, bo inaczej pokazujesz Bogu że nie potrzebujesz Zbawiciela.",
          "timelink": "https://youtu.be/E0p6jVn-EQQ?t=5377"
        }
      ],
      "prayer": "Dziękuję Ci Panie za Twój bezbłędny zamysł. Że odnajduję w Słowie życie, że czuje się pełny mądrości, Twojej obecności, łaski, Ciebie, czytając je. Dziękuję Ci za każdy moment kiedy coś nowego się dowiaduję o Twoim słowie. Twoje ustawy Panie są słodkie. Jak postąpię przeciw nim to będę nieszczęśliwy. Dziękuję za ateistów którzy przychodzą na live posłuchać. Wlej w nasze serca głód słuchania Twojego Słowa."
    },
    {
      "date":"2020.12.07",
      "dateread":"7 grudnia",
      "link":"https://youtu.be/3cAHqSz3ojQ",
      "questions": [
        {
          "question": "Nie chce żeby za mnie ktoś umierał",
          "answer": "Jest napisane że Jezus umarł za wszystkich. Przyjmij tę ofiarę to trafisz do nieba.",
          "timelink": "https://youtu.be/3cAHqSz3ojQ?t=2551"
        },
        {
          "question": "Mam długotrwałe poczucie winy po spowiedzi, czy to pochodzi od Boga?",
          "answer": "Jeśli wyznaliśmy grzech na spowiedzi i zaistniały wszystkie warunki dobrej spowiedzi to ten grzech nie istnieje. \"Choćby nasze grzechy były czerwone jak szkarłat, nad śnieg wybieleją\". Ten niepokój dotyczy więc czegoś co nie istnieje, to są wyrzuty sumienia bez powodu. Dziękuj Bogu za to co uczynił, zamień niepokoje na dziękczynienie.",
          "timelink": "https://youtu.be/3cAHqSz3ojQ?t=2687"
        },
        {
          "question": "Co jeśli ktoś mnie masuje i używa metody leczenia energią a ja o tym nie wiem?",
          "answer": "Jeśli masz wątpliwości to zapytaj, czy ta osoba wierzy w jakieś czakry itp. Jeśli powie że nie, że tylko masuje, to nie ma co się bać. A nawet jeśli wierzy to on będzie miał problemy duchowe a nie ty.",
          "timelink": "https://youtu.be/3cAHqSz3ojQ?t=2914"
        },
        {
          "question": "Dlaczego Kościół jest przeciwny antykoncepcji?",
          "answer": "Bo z każdą formą sztucznej antykoncepcji jest coś nie tak. Kościół nie jest natomiast przeciw naturalniej antykoncepcji. Wychodzi coraz więcej historii dlaczego sztuczna antykoncepcja jest nie tak. Hormonalna jest szkodliwa dla kobiety, bo gospodarka hormonalna kobiety jest bardzo delikatna, taka antykoncepcja może skutkować chorobą czy złym przebiegiem ciąży. To jest kwestia i medyczna i moralna. Moralna jest taka że nie można się zamykać na potomstwo a medyczna że jest szkodliwa dla człowieka. Coś jest moralnie złe jeśli jest szkodliwe dla człowieka albo jego relacji z Bogiem.",
          "timelink": "https://youtu.be/3cAHqSz3ojQ?t=3110"
        },
        {
          "question": "Ostatnio marnuję czas na przyjemnościach i zachciankach, chociaż przez ostatnie tygodnie kierowałem się Duchem?",
          "answer": "Najważniejsze jest się nie łamać 2Kor 5,7 - w postępowaniu kierujemy się wiarą a nie widzeniem. Nie przejmuj się tym, bo faktem jest że nadal twój stary człowiek nie żyje. Uwierz że żyjesz dla Boga.",
          "timelink": "https://youtu.be/3cAHqSz3ojQ?t=3778"
        },
        {
          "question": "Co jeśli ktoś nie chce powielić schematu ze swojej rodziny i dlatego nie chce mieć dzieci?",
          "answer": "Jeśli widziałaś złe wzorce, zauważ że wiesz już że są to złe wzorce i za to chwała Panu. To że ojciec pił to powód żeby nie pić, to że matka była niemiła to powód by być miłym dla dzieci bo wiesz jak to boli. Trochę tak jest że człowiek powiela błędy rodziców ale je widzi i może je przerwać. Jeśli ktoś stara się być duchowym człowiekiem to w ogóle nie ma bata! Nie bójmy się zakładać rodzin! Jak jesteś złączona z Chrystusem to jesteś zupełnie nowym człowiekiem!",
          "timelink": "https://youtu.be/3cAHqSz3ojQ?t=3948"
        }
      ],
      "prayer": "Spraw Panie byśmy nie wykorzystywali znajomości Pisma i Prawa do krytykowania innych. Ważne jest co robimy przez Ciebie dla innych, co Ty zrobiłeś dla nas, a nie co my robimy dla Ciebie. Syn Boży nie przyszedł aby świat potępić ale by świat zbawić. Patrzmy tylko na Boga, bez niego nie jesteśmy w stanie nic uczynić."
    },
    {
      "date":"2020.12.14",
      "dateread":"14 grudnia",
      "link":"https://youtu.be/WkojiOgdvms",
      "questions": [
        {
          "question": "Co sądzisz o świadomym śnie?",
          "answer": "Może zrypać mózg, bo to jest nienaturalna aktywność mózgowa gdy mózg powinien odpoczywać. Poza tym co jest celem ludzi którzy śnią świadomie? Chcą zwiedzać... Możesz latać... A to jest szukanie swego. To niezbadane zjawisko sprawia że w dzień jestem rozproszonym, nie wiem co jest prawdziwe a co jest wyśnione. Takie przygody nocne mogą sprawić że w dzień będę się mniej ofiarował swojej rodzinie. Uważajmy na praktyki skoncentrowane tylko na tym żeby szukać swego. ",
          "timelink": "https://youtu.be/WkojiOgdvms?t=1384"
        },
        {
          "question": "Czy krótkie uniżenie jest lepsze niż „paplanina”?",
          "answer": "[Skrót] Oczywiście że tak! Mt 6,7 paplanina - dokładnie takiego słowa używa Jezus, takie blablabla, onomatopeja. \"Nie paplajcie jak poganie, nie upodabniajcie się do nich\". Powtarzanie formuł, takie mantry, tego musimy unikać, powtarzania bez zaangażowania myślowego.",
          "timelink": "https://youtu.be/WkojiOgdvms?t=1538"
        },
        {
          "question": "Co zrobić jeśli ma się trudności w zachwyceniu się Dobrą Nowiną na modlitwie?",
          "answer": "[Skrót] Próbować dalej, i tak jak Jezus w Mt 13 używa 7 różnych przypowieści, żeby powiedzieć jak wygląda królestwo Boże. \"Strzelam z karabinu bo może coś trafi\" - tak jeden kaznodzieja kiedyś powiedział. Królestwo to była ważna sprawa, więc Jezus aż tyle o tym mówił, żeby coś kogoś trafiło. Więc próbuj sobie wyobrazić jakąś sytuację na wiele różnych sposobów. Na przykład wyobraź sobie 77 dziwnych historii kiedy ktoś niewinny bierze Twoją winę na siebie. Wtedy spojrzysz świeżym okiem na zbawienie. Jeśli jakaś do ciebie nie trafi to wyobraź sobie kolejną - jak grzeszysz a Jezus cię ratuje - aż trafi cię jakie to wspaniałe że Jezus wziął to na siebie, zapłacił za ciebie. To powinno być główne źródło naszej radości.",
          "timelink": "https://youtu.be/WkojiOgdvms?t=1767"
        },
        {
          "question": "Dlaczego człowiek nie powinien dążyć do samorealizacji w życiu doczesnym?",
          "answer": "[Skrót] Nasze pragnienia są zaszczepione przez Boga, te najgłębsze. W słowie samorealizacja jest coś egoistycznego - ja mam się zrealizować. Niektórzy opuszczają małżeństwo bo się nie realizują. Po co iść w takim ryzykownym kierunku? Jedynym szczęściem jest wypełnianie woli Bożej. Nie samorealizacja ale realizacja Woli Bożej. Przejdź do terminologii pragnień zapisanych przez Boga. Najpierw się upewnij że masz do czynienia z wolą Bożą i potem ją wypełniaj. Być może Jezus chce żebyśmy komuś nosili teczkę.",
          "timelink": "https://youtu.be/WkojiOgdvms?t=2145"
        },
        {
          "question": "Co się dzieje z duszą od razu po śmierci? Od razu sąd?",
          "answer": "My katolicy mamy dogmat o natychmiastowej odpłacie, który jest oparty na słowach Jezusa \"jeszcze dziś będziesz ze mną w raju\". Jest czyściec ale może trwać nawet chwilkę, nie wiemy tego. Mojżesz który zmarł też rozmawiał z Jezusem przed końcem świata. Jezus też mówi do saduceuszy żeby pomyśleli o tym że Bóg mówi że jest Bogiem Abrahama, Izaaka i Jakuba, a nie powoływałby się na zwłoki czy ludzi którzy są historią. W przypowieści o Łazarzu i bogaczu też bogacz idzie od razu do piekła. Po śmierci od razu jest sąd szczegółowy, po którym wiadomo czy dusza ma iść do nieba czy piekła. Ale nie rozumiemy tego tak że będzie prokurator i adwokat. Podczas życia jedziesz po jakiś torach i po śmierci jedziesz nimi dalej. Sąd szczegółowy łotra odbył się na krzyżu, Jezus \"nominował\" go do życia w raju.",
          "timelink": "https://youtu.be/WkojiOgdvms?t=2468"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o codziennym uczestnictwie we mszy?",
          "answer": "Jeśli dla kogoś codzienna Eucharystia jest owocna, podziwiam, to jest ofiara, Alleluja i do przodu. Chwała Panu! Natomiast ja patrzę na Słowo Boże. Eucharystia wzięła się z Paschy która była raz do roku. Stąd przykazanie kościelne aby minimum chodzenia na Mszę było raz do roku podczas Świąt Wielkanocnych. Chrześcijanie zamienili Paschę na Łamanie Chleba na dzień po szabacie, Dzień Pański, niedzielę. W Piśmie Świętym nie ma mowy o codziennym Łamaniu Chleba. Chyba że się interpretuje jak Jezus mówi że jest manną z nieba, którą trzeba zbierać codziennie. Ale karmienie się Chrystusem to nie tylko Chleb, ale też Słowo Boże, nie samym chlebem żyje człowiek. Trzeba się codziennie karmić Chrystusem ale niekoniecznie w Eucharystii, i tak karmimy się częściej niż Żydzi obchodzili Paschę.",
          "timelink": "https://youtu.be/WkojiOgdvms?t=3015"
        },
        {
          "question": "Co zrobić jeśli dziewczyna którą kocham nie chce przyjąć katolicyzmu bo nie chce utożsamiać się z tą grupą?",
          "answer": "Ważniejsze jest czy twoja dziewczyna nie chce być chrześcijanką. Jeśli nie chce mieć nic wspólnego ze Słowem Bożym, to obowiązuje tekst \"nie sprzęgajcie się w jedno jarzmo z niesprawiedliwymi\" 2Kor 6,14. Bo potem jesteś z kimś związany na cały życie i ciągniesz jeden pług. To jest najważniejsze żeby dziewczyna czy chłopak z którym się wiążecie była chrześcijanką.",
          "timelink": "https://youtu.be/WkojiOgdvms?t=3507"
        }
      ],
      "prayer": "Tato, wielbię Cię, za Twoje Słowo i Twój zamysł, że mogę nim się zachwycać. Dziękuję za wszystkich mężów ze Starego Testamentu którzy zachwycają się przykazaniami, i dziękują tobie za twój ustawy. Nie jestem doskonały, mam wiele do poprawienia, chciałbym być tak doskonały jak Ty jesteś. Wstyd mi za każdym razem jak widzę że nie kocham doskonale. Ty mnie nigdy nie odtrącasz a ja czasem mam ochotę innych odtrącić. Nie jestem święty jak Ty, ale dzięki Tobie, ze względu na Twoją ofiarę jestem obmyty z grzechy Twoją krwią, jestem uświęcony, posadziłeś mnie po swojej prawicy na wysokościach niebieskich. Przez Chrystusa Pana naszego Amen."
    },
    {
      "date":"2020.12.21",
      "dateread":"21 grudnia",
      "link":"https://youtu.be/3ww0ZWUJiHQ",
      "questions": [
        {
          "question": "Czy przed wcieleniem Jezusa cała Trójca była duchem?",
          "answer": "No pewnie. Tylko nie Duchem Świętym, ale duchem. J 4,24 Bóg jest duchem. W teologii mówi się też o duchu Chrystusa.",
          "timelink": "https://youtu.be/3ww0ZWUJiHQ?t=2564"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o komercjalizacji świąt Bożego Narodzenia?",
          "answer": "Ludzie oderwali się od treści Bożego Narodzenia, nie pamiętają że Christmas jest od Christ. Ciekawe że ludzie się umówili że w tym czasie jest romantycznie, słuchają takich piosenek, mają wolne, piją herbatę, są mili. Nie przejmuję się komercjalizacją. Nie powinniśmy się oburzać na bezbożników niesprawiedliwych, tak jest w psalmach.",
          "timelink": "https://youtu.be/3ww0ZWUJiHQ?t=2625"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o przemianie Joli Szymańskiej?",
          "answer": "[Skrót] Wcześniej było widać że Jola skręca w inną stronę niż tradycyjny Kościół. U niej jeden z najważniejszych tematów na kanale to psychologia i to moim zdaniem nie jest bez przyczyny. Psychologia trochę robi z człowieka ofiarę i wtedy łatwo wpaść w stan potwierdzenia ze jesteś ofiarą. Jola jak zrobiła artykuł o aborcji rzucili się na nią, poza tym udostępniała kontrowersyjne treści. A ona jest wrażliwa i potem jet tylko łańcuch kolejnych potwierdzeń że \"ja chciałam dobrze a mówią że jestem morderczynią\". Jola jest sympatyczną dziewczyną, smutno że tak wyszło.",
          "timelink": "https://youtu.be/3ww0ZWUJiHQ?t=2913"
        },
        {
          "question": "Co sądzisz o przepowiedniach o trzech dniach ciemności?",
          "answer": "[Skrót] Te przepowiednie są dziwne. Masz nie otwierać bliskim. Czy jest cokolwiek podobnego w Nowym Testamencie? To Bóg podejmuje decyzje kogo uratować a kogo nie. Dlaczego ja mam decydować kogo wpuścić a kogo nie? A przypowieści typu o Samarytaninie? W głowie mi się nie mieści że miałbym nie wpuścić bliskiej osoby. Słowo Boże i Ewangelia, a nie nowości!",
          "timelink": "https://youtu.be/3ww0ZWUJiHQ?t=3246"
        },
        {
          "question": "Czemu Maryja nazywa Boga Zbawcą skoro nie miała grzechu?",
          "answer": "[Skrót] Maryja była zbawiona ale łaską uprzedzającą jej poczęcie. Nie jest to sprzeczne ze Słowem Bożym. Są wyjątki, na przykład też dzieci są wyjątkiem, nie muszą do 6 roku życia chodzić do kościoła, nie podlegają pod przykazania, nie są tak świadome żeby zgrzeszyć. Takie dziecko jeśli umiera jest w niebie, jest zbawione bo nie ma grzechu, ale jest zbawione przez Chrystusa. Maryja nazywa Boga Zbawcą, ale to jest łaska zbawiająca uprzednio. Każdy człowiek jest zbawiony od grzechu pierworodnego i od prawa śmierci. Bóg musi zapewnić powtórne narodzenie.",
          "timelink": "https://youtu.be/3ww0ZWUJiHQ?t=3556"
        },
        {
          "question": "„Co chcesz, abym ci uczynił” a „bądź wola Twoja”",
          "answer": "Raz Jezus kładzie nacisk na wolę człowieka a raz na wolę Boga. Niektórzy mówią że modlitwa w ogrójcu to nie jest modlitwa nad chorym. Jezus się modli rozważając swoje powołanie, tematem modlitwy jest Jego misja. Najważniejsze w tej misji jest wypełnienie woli Boga. W przypadku modlitwy o uzdrowienie zawsze wolą Boga jest żeby go uzdrowić. Więc nie trzeba już pytać o wolę Boga. Dlatego Jezus pyta ludzi o ich wolę żeby wprawić w ruch dynamikę pomiędzy Bogiem a człowiekiem - proś, przyjdź do mnie z czymś - Jezus odpowiada i człowiek jest uzdrowiony. Za brak uzdrowienia ponoszą winę modlący się. Można też dyskutować czy na pewno zawsze wolą Bożą jest  uzdrowić. Niekoniecznie, św. Pawłowi nie uzdrowił oczu.",
          "timelink": "https://youtu.be/3ww0ZWUJiHQ?t=3941"
        },
        {
          "question": "Jaka jest Twoja ulubiona kolęda?",
          "answer": "\"Bóg się rodzi\" kolęda która pokazuje paradoksy chrześcijaństwa.",
          "timelink": "https://youtu.be/3ww0ZWUJiHQ?t=4743"
        }
      ],
      "prayer": "Dziękuję Ci Panie za teologię co znaczy \"słowo o Bogu\". Za naukę o Tobie. Za to ze święta to nie tylko kolędy, dziękuję że to nie jest kicz, tylko życiodajna treść, która mnie napełnia prawdziwym życiem. Pomóż mi żeby potrafił się nieskończenie mocno uniżyć, żebym nauczył się ciebie szukać niziutko, żebym Ciebie znajdował wcielonego w ludziach ode mnie głupszych, biedniejszych, brzydszych. We wspólnotach mniej doświadczonych, słabo się m modlących, nierozumiących wielu spraw, żeby Ciebie w tych wspólnotach zobaczył. Przyjąłeś naturę ludzką, jesteś człowiekiem i jesteś mi bliski, doznałeś pokus. Możesz się Panie ze mną tak zjednoczyć że chodzimy razem. Dzięki Ci i niech ta treść we mnie kiełkuje i będzie życiem ze mnie tryskającym. Amen"
    },
    {
      "date":"2020.12.28",
      "dateread":"28 grudnia",
      "link":"https://youtu.be/RayESRUTH1Q",
      "questions": [
        {
          "question": "Jak odczytać wolę Bożą co do małżeństwa?",
          "answer": "Jest niewiele osób powołanych do samotności, to jest elitarna grupa która ma się wyrzec miłości oblubieńczej. Nasze najgłębsze pragnienia mają znaczenie przy rozeznawaniu woli Bożej. Jako człowiek jesteś powołany do realizowania swojego potencjału, jako mężczyzna żeby być ojcem duchownie lub fizycznie, musisz sam wybrać jak. Dla mnie nawet sąsiad jest dla mnie trochę jak ojciec albo jak mężczyzna który pokazuje innemu jak gospodarzyć w gospodarstwie. Jak ja rozeznałem? Zawsze chciałem mieć żonę i dzieci. Często to jakiś ksiądz inspiruje chłopaka żeby został ojcem. A ja wychowywałem się we wspólnotach w których mężczyźni całkowicie się oddali dla Boga a jednocześnie byli wspaniałymi mężami o ojcami. Jeśli ktoś chce się wyrzec ojcostwa albo macierzyństwa to trzeba wiedzieć czym to jest żeby wiedzieć czego się wyrzekasz, pobądź z jakimiś dziećmi.",
          "timelink": "https://youtu.be/RayESRUTH1Q?t=2671"
        },
        {
          "question": "Czy mógłbyś wejść w związek z osobą, która wyznaje zasadę \"Bóg tak, Kościół nie\"?",
          "answer": "Nie i uważam to za zły pomysł bo taka osoba tak naprawdę jest niewierząca, trzeba uważać na takich ludzi. Bo Bóg do św Pawła mówił tak jakby On równał się Kościołowi. Taki człowiek ma tendencję do buntowania się. Jak ktoś trwa w Kościele to raczej ma tendencję do uszanowania autorytetu, pójścia na ustępstwa aby trwać w jedności.",
          "timelink": "https://youtu.be/RayESRUTH1Q?t=3069"
        },
        {
          "question": "Czy obowiązkowo trzeba robić znak krzyża na początku i końcu modlitwy?",
          "answer": "[Skrót] Nie trzeba. Jeśli dla kogoś to jest owocne to proszę robić. Ja się nie żegnam, żeby pokazać że nie oddzielam modlitwy od reszty życia, mówienia. Czasem mówię, zaczynam się modlić i nikt się nawet nie skapnął że zacząłem się modlić. Czasem trudno oddzielić gdzie działa Duch Boży a gdzie nasz duch, może zlewają się w jedno. Niektórzy też mają taki styl pisania książek że piszą coś do czytelnika a potem nagle do Boga. Ktoś powiedział że to cecha człowieka naprawdę uduchowionego, nawet nie wiadomo gdzie jest ta granica rozmawiania z drugim człowiekiem a z Bogiem.",
          "timelink": "https://youtu.be/RayESRUTH1Q?t=3202"
        },
        {
          "question": "Dlaczego musimy kochać Boga?",
          "answer": "[Skrót] Żeby być zbawionymi. Czego Bóg może od nas wymagać poza miłością? Niczego, bo co Mu dam czego sam nie może stworzyć? Człowiek nie dotrzyma też przymierza, więc nawet nie do końca możemy zawrzeć z Nim przymierze. To zawsze Bóg zawiera przymierze z człowiekiem. Nic ci nie pozostaje poza kochaniem Boga, nie dasz Mu nic materialnego ani żadnego Przymierza, możesz jedynie kochać. Piotr nie był w stanie powiedzieć Jezusowi, że Go miłuje, tylko że Go kocha (czyli niżej). Miłuje to znaczy że będę z Tobą bez względu na wszystko, kochanie to że mi z Tobą dobrze.",
          "timelink": "https://youtu.be/RayESRUTH1Q?t=3816"
        },
        {
          "question": "Dlaczego prorok nie powiedział, że Jezus się będzie nazywać Jezusem tylko Emmanuelem?",
          "answer": "Oprócz Jezusa było pełno innych Jezusów. Nawet do tej pory chłopakom nadaje się takie imię. Jezusowi zarzucano że wypełniał proroctwa, bo na niektóre miał wpływ. Nie miał wpływu na to gdzie się urodził albo że rzucali losy o jego ubrania, ale na inne miał wpływ, np wjechał na osiołku. To jak miał na imię Mesjasz nie jest aż takie ważne, ważne że Emmanuel oznacza \"Bóg jest z nami\". Widocznie Pan Bóg tak to zaprojektował że Żydzi mieli wywnioskować to że jest Mesjaszem z innych rzeczy a nie z Jego imienia. Bóg się trochę ukrywa, na przykład ludzie myśleli też że Jezus się urodził w Nazarecie a nie Betlejem.",
          "timelink": "https://youtu.be/RayESRUTH1Q?t=4235"
        },
        {
          "question": "Czy wystarczy przestrzegać 10 przykazań, żeby być zbawionym?",
          "answer": "Nie, ponieważ Jezus zaostrzył to prawo. Jesteśmy urodzeni kilka tysięcy lat za późno aby być sądzonym na podstawie 10 przykazań. Trzeba przestrzegać też kazania na górze z Ewangelii Mateusza. Podobne pytanie co ty zadaje bogaty młodzieniec.",
          "timelink": "https://youtu.be/RayESRUTH1Q?t=4640"
        }
      ],
      "prayer": "Przepraszam jak się wynoszę nad innych. Przepraszam za moje niskie cele, że mało się spodziewam po Tobie i sobie samym. Dziękuję za każdego człowieka który mi pomoże i zainspiruje żeby być lepszym. Dziękuje za to, że nie działasz bezpośrednio ale także pośrednio przez mnie. Proszę żebyś wyraźnie przemawiał do mojego wnętrza. Żebyśmy pamiętali, że jesteśmy zdolni do wielkich rzeczy, daj nam zrozumienie duchowe."
    }
  ]
}
